[{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"прд","question":"Полный рабочий день","answer":"- выполнение работ с вредными и (или) опасными (особыми) условиями труда работниками в соответствии с их тарифно-квалификационными (квалификационными) характеристиками, приведенными в ЕТКС и ЕКСД, не менее 80 процентов от продолжительности ежедневной работы (смены), установленной законодательством"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"в8поперсузв","question":"В 80 процентов от продолжительности ежедневной работы смены, установленной законодательством, включается","answer":"- подготовительно-заключительное время, оперативное время (основное и вспомогательное) и время обслуживания рабочего места в пределах установленных нормативов времени, а также время регламентированных перерывов, включаемых в рабочее время"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"уфзрсвииоутправ","question":"Учет фактической занятости работников с вредными и или опасными условиями труда, подтвержденными результатами аттестации, ведется","answer":"- нанимателем"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кзрсвииоутспрвотвпрпуддоиппвзрсоутпрапрзнрсвииоутвт","question":"Компенсации за работу с вредными и или опасными условиями труда сокращенная продолжительность рабочего времени, оплата труда в повышенном размере путем установления доплат, дополнительный отпуск и пенсия по возрасту за работу с особыми условиями труда по результатам аттестации предоставляются работникам, занятым на работах с вредными и или опасными условиями труда в течение","answer":"- полного рабочего дня"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вссрдпнппвзрсоутз","question":"В специальный стаж работы, дающей право на пенсию по возрасту за работу с особыми условиями труда, засчитываются","answer":"- периоды работы, в течение которых по вине работодателя не проведена аттестация, с учетом подготовленного органами государственной экспертизы условий труда Республики Беларусь с участием уполномоченного представителя профсоюза (иного представительного органа работников) заключения о фактической занятости работника в условиях, предусмотренных Списками № 1 и № 2, утвержденными постановлением Совета Министров Республики Беларусь от 25.05.2005 № 536."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ппсрзнрмввпрмсоутоп2с6зо","question":"Профессиональное пенсионное страхование работников, занятых на рабочих местах, включённых в перечень рабочих мест с особыми условиями труда организации пункт 2 статьи 6 Закона, осуществляется","answer":"- в периоды непосредственной занятости работников полный рабочий день с выполнением работ, предусмотренных Списками № 1 и № 2, и трудового отпуска."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"псэ","question":"Профессиональный стаж это","answer":"- продолжительность работы с особыми условиями труда застрахованного лица, в течение которой за него уплачивались взносы на профессиональное пенсионное страхование"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"злип","question":"Застрахованное лицо имеет право","answer":"- все вышеперечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"со","question":"Страхователь обязан","answer":"- все вышеперечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"сно","question":"Страхователь несет ответственность","answer":"- за несвоевременность проведения оценки условий труда на рабочих местах и несвоевременную и не в полном объеме уплату взносов на профессиональное пенсионное страхование в порядке, установленном законодательством"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вссс9гкрбвплиигатвпиюл","question":"В соответствии со статьёй 933 Гражданского кодекса Республики Беларусь вред, причиненный личности или имуществу гражданина, а также вред, причиненный имуществу юридического лица","answer":"- подлежит возмещению в полном объеме лицом, причинившим вред"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"прмпао","question":"Перечень рабочих мест, подлежащих аттестации, определяет","answer":"- аттестационная комиссия"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нп","question":"Нормальной признаётся","answer":"- продолжительность рабочего времени, равная полной или сокращённой его норме"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пнпрвнмп","question":"Полная норма продолжительности рабочего времени не может превышать","answer":"- 40 часов в неделю"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"дрзнрсвиоутуспрв","question":"Для работников, занятых на работах с вредными иили опасными условиями труда, устанавливается сокращённая продолжительность рабочего времени","answer":"- не более 35 часов в неделю"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вхпапо","question":"В ходе проведения аттестации подлежат оценке","answer":"- все присутствующие на рабочем месте вредные и опасные факторы производственной среды, тяжесть и напряженность трудового процесса, обусловленные выполнением работы, предусмотренной в ЕТКС для данной профессии и ЕКСД для данной должности, а также должностной инструкцией, трудовым договором"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"зрво","question":"Затраты рабочего времени определяются","answer":"- по фотографии рабочего времени, выполненной ца конкретном рабочем месте с учетом хронометражных наблюдений в течение рабочего дня (смены), установленной законодательством продолжительности"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"раиоуту","question":"Результаты аттестации и оценки условий труда учитываются","answer":"- для определения права работников на компенсации за работу с вредными и (или) опасными условиями труда, а также установления обязанностей нанимателя по профессиональному пенсионному страхованию работников"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"поутс3ктсв3ив","question":"При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу третьей степени вредности 3,3 и выше","answer":"- подтверждаются особые условия труда на рабочих местах работников, профессии, должности, показатели работ которых предусмотрены Списком № 1"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"поутс3квсв3дур","question":"При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу второй степени вредности 3,2, для указанных работников","answer":"- подтверждаются условия труда, соответствующие требованиям Списка № 2."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"поутс3квсв3ив","question":"При оценке условий труда, соответствующих 3-му классу второй степени вредности 3,2 и выше","answer":"- подтверждаются особые условия труда на рабочих местах работников, профессии, должности, показатели работ которых предусмотрены Списком № 2"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пдозрсвииоуту","question":"Продолжительность дополнительного отпуска за работу с вредными и или опасными условиями труда устанавливается","answer":"- в зависимости от класса (степени) вредности или опасности условий труда согласно Постановлению Совета Министров Республики Беларусь от 19 января 2008 г. № 73 О дополнительных отпусках за работу с вредными и (или) опасными условиями труда и особый характер работы\"\""},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нрмрпдкпспцпидсвииоутрвкдпнспрвупмтисзрбо1д2г№1\"спрвзрсвииоутпоутс34кпп","question":"На рабочих местах работников, профессии, должности которых предусмотрены списком производств, цехов, профессий и должностей с вредными и или опасными условиями труда, работа в которых дает право на сокращенную продолжительность рабочего времени, утвержденным Постановлением Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь от 10 декабря 2007 г. № 170 \"О сокращенной продолжительности рабочего времени за работу с вредными и или опасными условиями труда\", при оценке условий труда, соответствующих 3, 4-му классам, подтверждается право","answer":"- на сокращенную продолжительность рабочего времени"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"рдзрсвииоуто","question":"Расчет доплат за работу с вредными и или опасными условиями труда осуществляется","answer":"- за каждый час работы в таких условиях, при занятости работника полный рабочий день, то есть не менее 80 процентов от продолжительности рабочего дня (смены)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"спдэ","question":"Совмещение профессий должностей это","answer":"- выполнение наряду со своей основной работой, обусловленной трудовым договором, дополнительной работы по другой профессии (должности)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"спдрзоиуоврвнссороворуоитжнссрвтузпрдс","question":"Совмещение профессий должностей, расширение зоны обслуживания или увеличение объема выполняемых работ, выполнение наряду со своей основной работой обязанностей временно отсутствующего работника у одного и того же нанимателя с согласия работника в течение установленной законодательством продолжительности рабочего дня смены","answer":"- допускается, если это экономически целесообразно и не ведет к ухудшению качества продукции, выполняемых работ или обслуживания населения"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"прзоиуоврп","question":"Под расширением зоны обслуживания и увеличением объема выполняемых работ понимается","answer":"- выполнение наряду со своей основной работой, обусловленной трудовым договором (контрактом), дополнительного объема работ по той же профессии (должности)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"сэ","question":"Совместительство это","answer":"- выполнение работником в свободное от основной работы время другой постоянно оплачиваемой работы у того же или у другого нанимателя на условиях трудового договора"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"првпрпснмп","question":"Продолжительность рабочего времени при работе по совместительству не может превышать","answer":"- половины нормальной продолжительности рабочего времени"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"знрпсуд","question":"Запрет на работу по совместительству установлен для","answer":"- для всех вышеперечисленных категорий."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"мпснзобпв","question":"Медицинский персонал считается непосредственно занятым обслуживанием больных при выполнении","answer":"- всего вышеперечисленного."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ппанрмвтноохэоповнондооутпноио","question":"При проведении аттестации на рабочих местах врачейспециалистов терапевт, невролог, офтальмолог, оториноларинголог, хирург, эксперт отделения по освидетельствованию водителей на основании нормативных документов общая оценка условий труда проводится на основании итоговых оценок","answer":"- всего вышеперечисленного."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"обфскс3ппез","question":"Оценка биологического фактора соответствует классу степени 3.2 при подтверждении ежедневной занятости","answer":"- 50 процентов от продолжительности рабочего времени и более по непосредственному обслуживанию больных"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"прмп","question":"Под рабочим местом понимается","answer":"- зона, оснащенная необходимыми техническими средствами, в которой совершается трудовая деятельность исполнителя или группы исполнителей, совместно выполняющих одну работу или операцию"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"роов","question":"Реестр опасностей организации включает","answer":"- все вышеперечисленные."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"фооввсвтч","question":"Физические опасности организации включают в себя, в том числе","answer":"- повышенную запыленность и загазованность воздуха<br/>- повышенную или пониженную температуру поверхностей объектов<br/>- повышенную или пониженную температуру воздуха<br/>- повышенный уровень шума."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"хоопхвночввсвтч","question":"Химические опасности организации по характеру воздействия на организм человека включают в себя, в том числе","answer":"- токсические (вызывающие отравление организма)<br/>- мутагенные (вызывающие изменение наследственности, снижение общей сопротивляемости организма, тяжелые заболевания)."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"оооввсвтч","question":"Организационно-технические опасности организации включают в себя, в том числе","answer":"- нарушения требований проектной документации<br/>- технические неисправности объектов<br/>- эксплуатацию неисправных объектов."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"бооввсвтч","question":"Биологические опасности организации включают в себя, в том числе","answer":"- патогенные микроорганизмы (бактерии, вирусы, риккетсии, спирохеты, грибы, простейшие) и продукты их жизнедеятельности<br/>- монотонность труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пооввсвтч","question":"Психофизиологические опасности организации включают в себя, в том числе","answer":"- нервно-психические<br/>- эмоциональные перегрузки"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"крпотосц","question":"Консультирование работающих по охране труда осуществляется с целью","answer":"- всего вышеперечисленного."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"чспсвдн","question":"Чрезвычайные ситуации по сфере возникновения делятся на","answer":"- все вышеперечисленные."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"каоосо","question":"К аварийному оснащению относится следующее оборудование","answer":"- системы аварийной сигнализации<br/>- аварийное освещение и источники аварийного энергоснабжения<br/>- средства эвакуации"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нснпэ","question":"Несчастный случай на производстве это","answer":"- событие, в результате которого работающий получил увечье или иное повреждение здоровья при исполнении им трудовых обязанностей как на территории работодателя, так и в ином месте, где работающий находился в связи с работой или совершал действия в интересах работодателя, либо во время следования на транспорте, предоставленном работодателем, к месту работы или с работы и которое повлекло необходимость перевода работающего на другую работу, временную или стойкую утрату им профессиональной трудоспособности либо его смерть"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"опо—эонкпитиу","question":"Опасные производственные объекты — это объекты, на которых получаются, используются, транспортируются или уничтожаются","answer":"- все вышеперечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"отэ","question":"Охрана труда это","answer":"- система обеспечения безопасности жизни и здоровья работников в процессе трудовой деятельности, включающая правовые, социально-экономические, организационные, технические, психофизиологические, санитарно-гигиенические, лечебно-профилактические, реабилитационные и иные мероприятия и средства"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пдкпваэ","question":"Предельно допустимые концентрации примеси в атмосфере это","answer":"- максимальная концентрация примеси в атмосфере, отнесенная к определенному времени осреднения, которая при периодическом воздействии или на протяжении всей жизни человека не оказывает на него вредного действия, включая отдаленные последствия, и на окружающую среду в целом"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"тнпа—э","question":"Технические нормативные правовые акты — это","answer":"- все вышеперечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"озэ","question":"Опасная зона это","answer":"- территория, в пределах которой в результате воздействия факторов аварии создается опасность для жизни и здоровья людей"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кцгпвоот","question":"Какова цель государственной политики в области охраны труда?","answer":"- сохранение жизни и здоровья граждан в процессе трудовой деятельности<br/>- сохранение работоспособности граждан в процессе труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нкопсгпвоот","question":"На каком основном принципе строится государственная политика в области охраны труда?","answer":"- приоритет жизни и здоровья работников по отношению к результатам производственной деятельности"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчззгкзсзотиппот","question":"В чём заключаются задачи государственного контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- выявить не только факты нарушений, но и проанализировать их причины<br/>- разработать меры по устранению не только нарушений, но и недостатков в работе предприятий и организаций"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчззгнзсзотиппот","question":"В чём заключаются задачи государственного надзора за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- выявить нарушения и их пресечь путем применения предусмотренных санкций (предписание, приостановка деятельности, наложение штрафов и т.п.)."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпооникзсзотиппот","question":"Какими правами обладают органы надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- на получение материалов (сведений, документов), отражающих состояние работы по обеспечению безопасности и охраны труда на производстве<br/>- на проведение проверок с обследованием объектов на месте"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпооникзсзотиппотвсвас","question":"Какими правами обладают органы надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда в случае возникновения аварийной ситуации?","answer":"- проводить расследование аварий, несчастных случаев на производстве и профессиональных заболеваний<br/>- пресекать нарушения, если это угрожает жизни и здоровью людей или может повлечь вредные последствия."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчзцпник","question":"В чём заключается цель предупредительного надзора и контроля?","answer":"- не допустить нарушений в процессе строительства и реконструкции объектов<br/>- не допустить выпуск некачественной продукции производственного назначения"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчзцтник","question":"В чём заключается цель текущего надзора и контроля?","answer":"- не допустить выпуск некачественной продукции производственного назначения<br/>- не допустить нарушении в процессе производственной деятельности контролируемых объектов."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчзцпк","question":"В чём заключается цель последующего контроля?","answer":"- провести расследование аварий, несчастных случаев на производстве и профессиональных заболеваний."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпоионикзсзотиппот","question":"Какими правами обладает инспектор органов надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- приостанавливать деятельность объекта путем выдачи предписания или опломбирования помещений и оборудования в случае выявления нарушений правил по охране труда, создающих угрозу жизни и здоровью работников, до устранения этих нарушений<br/>- налагать на нанимателей и должностных лиц штрафы за нарушения законодательства о труде и правил по охране труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кгооникзсзотиппот","question":"Какой государственный орган осуществляет надзор и контроль за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- департамент государственной инспекции труда Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кгоокзпармиудпутппспрпдипдпнпзрсоут","question":"Какая государственная организация осуществляет контроль за проведением аттестации рабочих мест и установлением доплат по условиям труда, правильностью применения списков производств, работ, профессий, должностей и показателей, дающих право на пенсию за работу с особыми условиями труда?","answer":"- органы Государственной экспертизы условий труда Министерства труда и социальной защиты Республики Беларусь"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"илнпнднтопоникзсзотиппот","question":"Имеет ли наниматель право не допускать на территорию объекта представителей органов надзора и контроля за соблюдением законодательства о труде и правил по охране труда?","answer":"- наниматель такого права не имеет<br/>- подобные действия нанимателя рассматриваются как воспрепятствование законной деятельности представителей государства."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коипоокзсзотиоот","question":"Какие органы имеют право осуществлять общественный контроль за соблюдением законодательства о труде и об охране труда?","answer":"- общественный контроль за соблюдением законодательства о труде осуществляют профсоюзы"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кфвгпн","question":"Какие функции выполняет Государственный пожарный надзор?","answer":"- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кфвгэн","question":"Какие функции выполняет Государственный энергетический надзор?","answer":"- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов<br/>- контролирует соблюдение потребителями правил технической эксплуатации электрических и теплоиспользующих установок."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кфвгснпвстот","question":"Какие функции выполняет Государственный санитарный надзор по вопросам соблюдения требований охраны труда?","answer":"- участвует в комиссиях по приемке в эксплуатацию завершенных строительством объектов<br/>- участвует в проведении аттестации рабочих мест по условиям труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кфвкпсмиспсмрбпвстот","question":"Какие функции выполняет Комитет по стандартизации, метрологии и сертификации при Совете Министров Республики Беларусь по вопросам соблюдения требований охраны труда?","answer":"- проводит работу по стандартизации средств защиты работающих от воздействия опасных и вредных факторов производственной среды и трудового процесса<br/>- проводит работу по аттестации и аккредитации поверочных и испытательных лабораторий"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кгдртог","question":"Какие государственные документы регулируют трудовые отношения граждан?","answer":"- Трудовой кодекс Республики Беларусь и другие акты законодательства о труде<br/>- коллективные договоры, соглашения и иные локальные нормативные акты"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кипоотссп","question":"Какое из приведенных определений охраны труда соответствует современным представлениям?","answer":"- охрана труда - это система обеспечения безопасности жизни и здоровья работников в процессе трудовой деятельности"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кцпкд","question":"Какие цели преследует коллективный договор?","answer":"- обеспечение устойчивого социально-экономического развития учреждения, занятость работников, стабильный уровень оплаты труда, безопасность условий труда, регулирование трудовых и индивидуальных споров"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"киппкиспзкд","question":"Кто имеет право представлять каждую из сторон при заключении коллективного договора?","answer":"- с одной стороны наниматель (руководитель организации), с другой - профессиональный союз работников организации"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"киппкиспзтд","question":"Кто имеет право представлять каждую из сторон при заключении трудового договора?","answer":"- с одной стороны наниматель (руководитель организации), с другой - работник организации"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кудоввтд","question":"Какие условия должны обязательно включаться в трудовой договор?","answer":"- основные права и обязанности нанимателя и работника<br/>- режим труда и отдыха, если для данного работника он отличается от общепринятых"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпдоввкд","question":"Какие положения должны обязательно включаться в коллективный договор?","answer":"- план работ по созданию безопасных условий труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ксодввкд","question":"Какие социальные обязательства должны включаться в коллективный договор?","answer":"- о предоставлении дополнительных гарантий многодетным и неполным семьям<br/>- улучшении условий жизни ветеранов, инвалидов и пенсионеров."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кппинрмвоз","question":"Кто проводит первичный инструктаж на рабочем месте в организации здравоохранения?","answer":"- заведующий отделением."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кмдепнпоот","question":"Какие мероприятия должен ежегодно проводить наниматель по обеспечению охраны труда?","answer":"- проверку знаний работников по вопросам охраны труда<br/>- подготовку (обучение), инструктаж, повышение квалификации работников по вопросам охраны труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"конвосимор","question":"Каковы обязанности нанимателя в организации санитарного и медицинского обслуживания работников?","answer":"- обеспечить выдачу работникам специальной одежды, обуви и других необходимых средств индивидуальной защиты, смывающих и обезвреживающих средств<br/>- организовать санитарно-бытовое обеспечение работников."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"конвдоипр","question":"Каковы обязанности нанимателя в деле обучения и подготовки работников?","answer":"- пропаганду и внедрение передового опыта безопасных методов и приемов труда в сфере охраны труда<br/>- обучение, инструктаж, повышение квалификации и проверку знаний работников по вопросам охраны труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдовннпвнснп","question":"Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя при возникновении несчастных случаев на производстве?","answer":"- расследование и учет несчастных случаев, профессиональных заболеваний, аварий<br/>- возмещение вреда, причиненного жизни и здоровью работника"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдовннпоти","question":"Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя по охране труда инвалидов?","answer":"- обеспечить соблюдение льгот, установленных законодательством и коллективным договором для инвалидов<br/>- неполное рабочее время"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдовннвсусзрпит","question":"Какие дополнительные обязанности возлагаются на нанимателя в случае ухудшения состояния здоровья работника, потери им трудоспособности?","answer":"- предоставить работнику, с его согласия, работу в соответствии с ' медицинским заключением<br/>- обеспечить за счет собственных средств обучение работника новой профессии."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкспци","question":"В каких случаях проводится целевой инструктаж?","answer":"- при выполнении работ, не связанных с основной деятельностью"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кппдрормспк","question":"Какая площадь положена для размещения одного рабочего места с персональным компьютером?","answer":"- не менее 6 м2."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кшдбпмопротсдкд","question":"Какой ширины должны быть проходы между оборудованием при расположении оборудования тыльными сторонами друг к другу?","answer":"- не менее 1 м"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпонвдотнп","question":"Какими правами обладает наниматель в деле охраны труда на производстве?","answer":"- имеет право требовать от работников выполнения условий трудового договора, правил внутреннего трудового распорядка, в том числе исполнения требований охраны труда, техники безопасности и промсанитарии<br/>- привлекать работников к дисциплинарной и материальной ответственности в порядке, установленном Трудовым кодексом."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпорвдотнп","question":"Какими правами обладает работник в деле охраны труда на производстве?","answer":"- на рабочее место, соответствующее требованиям правил охраны труда, защищенное от воздействия вредных производственных факторов<br/>- на обучение безопасным методам и приемам труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нкипотипр","question":"На какую информацию по охране труда имеет право работник?","answer":"- о существующих рисках для здоровья и полагающихся средствах индивидуальной защиты<br/>- о компенсациях по условиям труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксрипоовпр","question":"В каких случаях работник имеет право отказаться от выполнения порученной работы?","answer":"- в случае возникновения непосредственной опасности для жизни   и здоровья его и окружающих<br/>- при отсутствии полагающихся ему средств индивидуальной защиты."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдлпотудрж","question":"Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для работающих женщин?","answer":"- ограничивается привлечение женщин к тяжелым и вредным работам в соответствии со списком тяжелых работ и работ с вредными условиями труда, на которых запрещается применение труда женщин<br/>- запрещается привлекать к сверхурочным работам женщин, имеющих детей до 3 лет"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдлпотудбж","question":"Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для беременных женщин?","answer":"- беременные женщины в соответствии с медицинским заключением переводятся на другую работу, более легкую и исключающую воздействие неблагоприятных производственных факторов<br/>- в случае трудоустройства беременной женщины на более низко оплачиваемую работу ей сохраняется заработок по прежней работе"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"купднджппиптв","question":"Какие установлены предельно допустимые нагрузки для женщин при подъеме и перемещении тяжестей вручную?","answer":"- если работа выполняется постоянно в течение рабочей смены, то предельная масса груза не должна превышать 7 кг<br/>- при чередовании работ по подъему и перемещению тяжестей вручную с другой работой, предельно допустимая масса груза (включая массу тары и упаковки) не должна превышать 10 кг"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"влоджпсмгпвткчрс","question":"Вводятся ли ограничения для женщин по суммарной массе грузов, перемещаемых в течение каждого часа рабочей смены?","answer":"- да, ограничения имеются, суммарная масса грузов, перемещаемых в течение каждого часа рабочей смены, при подъёме тяжестей с пола не должна превышать 175 кг"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кнттппжгнтивк","question":"Как нормируется тяжесть труда при перемещении женщинами грузов на тележках или в контейнерах?","answer":"- при перемещении женщинами грузов на тележках или в контейнерах прилагаемое ими усилие не должно превышать 10 кг"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"млджвпбякгкрнвтэм","question":"Можно ли допускать женщин в период беременности я кормления грудью к работе на видеодисплейных терминалах, электронно-вычислительных машинах?","answer":"- женщины со времени установления беременности и в период кормления ребенка грудью к выполнению работ, связанных с использованием видеодисплейных терминалов и электронно-вычислительных машин, не допускаются<br/>- со времени установления беременности женщины к выполнению работ, связанных с использованием видеодисплейных терминалов и электронно-вычислительных машин, не допускаются"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коджпдрпптв","question":"Как ограничиваются для женщин предельно допустимые расстояния при перемещении тяжестей вручную?","answer":"- расстояние, на которое женщина перемещает груз вручную, не должно превышать 5 м"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коджпдвпптв","question":"Как ограничивается для женщин предельно допустимая высота при подъеме тяжестей вручную?","answer":"- предельная высота подъема груза для женщин при перемещении груза вручную не должна превышать 1 м - с пола, 0,5 м - с рабочей поверхности"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдлпотуднр","question":"Какие дополнительные льготы по охране труда установлены для несовершеннолетних работников?","answer":"- дпя несовершеннолетних работников установлена сокращенная продолжительность рабочего времени<br/>- запрещается привлечение несовершеннолетних работников к ночным и сверхурочным работам"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"купдвптвпвво1д1л","question":"Какие установлены предельно допустимые величины подъема тяжестей вручную подростками в возрасте от 14 до 18 лет?","answer":"- при постоянной работе с грузами в течение смены (до 2 раз в час), при чередовании её с другой работой, предельно допустимые величины тяжестей составляют для подростков женского пола от 3 до 8 кг, для подростков мужского пола от 6 до 18 кг"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кудрпптвпвво1д1л","question":"Какие установлены допустимые расстояния при перемещении тяжестей вручную подростками в возрасте от 14 до 18 лет?","answer":"- расстояние, на которое подросток перемещает груз вручную, не должно превышать 5 м"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"илопсмгпвтрспвво1д1л","question":"Имеются ли ограничения по суммарной массе грузов, перемещаемых в течение рабочей смены подростками в возрасте от 14 до 18 лет?","answer":"- да, ограничения имеются, для подростков женского пола суммарная масса грузов, перемещаемых в течение рабочей смены, при подъёме тяжестей с пола должна составлять от 90 до 250 кг, для подростков мужского пола - от 200 до 700 кг"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдфнупупднппиптвдн","question":"Какие дополнительные факторы необходимо учитывать при установлении предельно допустимых норм по подъему и перемещению тяжестей вручную для несовершеннолетних?","answer":"- возраст и пола подростка, так как от них зависят предельно допустимые нормы по подъему и перемещению тяжестей несовершеннолетними<br/>- характер работы (постоянное перемещение груза в течение смены, при чередовании с другой работой (до 2 раз в час), так как это определяет предельно допустимые нормы по подъему и перемещению тяжестей несовершеннолетними"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксрмвлмпкниср","question":"В каких случаях работники моложе восемнадцати лет могут привлекаться к ночным и сверхурочным работам?","answer":"- работники моложе восемнадцати лет не могут привлекаться к ночным и сверхурочным работам"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксзптж","question":"В каких случаях запрещено применение труда женщин?","answer":"- на тяжелых работах и на работах с вредными условиями труда без согласия работника<br/>- на подземных работах (за исключением нефизических работ или работ по санитарному и бытовому обслуживанию)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"крвсн","question":"Какое рабочее время считается ночным?","answer":"- ночным считается время с 22 часов до 6 часов."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпнпрвуткрб","question":"Какую полную норму продолжительности рабочего времени устанавливает Трудовой кодекс Республики Беларусь?","answer":"- продолжительность рабочего времени в Республике Беларусь не может превышать 40 часов в неделю"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"дккруспрв","question":"Для каких категорий работников установлена сокращенная продолжительность рабочего времени?","answer":"- сокращенная продолжительность рабочего времени установлена для работников моложе 18 лет<br/>- сокращенная продолжительность рабочего времени установлена для инвалидов 1 и 2 групп"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"млспрвонспр","question":"Может ли сокращенная продолжительность рабочего времени отражаться на социальном положении работника?","answer":"- да, отражается на заработной плате."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"чтнрд","question":"Что такое ненормированный рабочий день?","answer":"- ненормированный рабочий день устанавливается законодательством для определенных категорий работников, которые в отдельные дни в случае производственной необходимости должны выполнять во внеурочное время по предложению руководителей работу, которая не признается сверхурочной<br/>- ненормированный рабочий день устанавливается законодательством для определенных категорий работников, которые в отдельные дни в случае производственной необходимости должны выполнять во внеурочное время по собственной инициативе работу, которая не признается сверхурочной"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксрпкср","question":"В каких случаях работники привлекаются к сверхурочным работам?","answer":"- к работам, выполняемым по предложению, распоряжению или с ведома нанимателя сверх установленной продолжительности рабочего времени, работники привлекаются только с их согласия<br/>- отдельные категории работников, в соответствии с Трудовым кодексом, не могут привлекаться к сверхурочным работам."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксрмбпкрввд","question":"В каких случаях работники могут быть привлечены к работе в выходные дни?","answer":"- работа в выходные дни допускается по предложению  нанимателя и только с согласия работника<br/>- работа в выходные дни допускается по инициативе работника с согласия нанимателя"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпомо","question":"Какова продолжительность основного минимального отпуска?","answer":"- в соответствии с Трудовым кодексом Республики Беларусь продолжительность основного минимального отпуска не может быть менее 21 календарных дней."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ккрппкдо","question":"Какие категории работников пользуются правом ка дополнительные отпуска?","answer":"- правом на дополнительные отпуска пользуются работники, занятые на работах с вредными условиями труда<br/>- правом на дополнительные отпуска пользуются работники, занятые на работах с ненормированным рабочим днем"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкспобсзп","question":"В каких случаях предоставляется отпуск без сохранения заработной платы?","answer":"- отпуск без сохранения заработной платы может предоставляться по договоренности между работником и нанимателем по семейно-бытовым и другим уважительным причинам"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коупвспобсзп","question":"Как оценивается уважительность причин в случае предоставления отпуска без сохранения заработной платы?","answer":"- уважительность причин оценивает наниматель (руководитель), если иное не установлено коллективным договором, соглашением"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузннзот","question":"Какая ответственность установлена за нарушения нанимателями законодательства о труде?","answer":"- ответственность установлена за незаконное расторжение трудового договора с работником<br/>- ответственность установлена за массовое расторжение трудовых договоров"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузнининопсрбут","question":"Какая ответственность установлена за неисполнение или ненадлежащее исполнение нанимателями обязанностей по созданию работникам безопасных условий труда?","answer":"- ответственность установлена в виде предупреждения<br/>- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 2 до 6 минимальных заработных плат"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузнртдпин","question":"Какая ответственность установлена за незаконное расторжение трудового договора по инициативе нанимателя?","answer":"- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 20 до 50 минимальных заработных плат."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузмртдпинбзо","question":"Какая ответственность установлена за массовое расторжение трудовых договоров по инициативе нанимателя без законных оснований?","answer":"- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 50 до 100 минимальных заработных плат."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузннппотпптпирнссси","question":"Какая ответственность установлена за нарушения нанимателями правил по охране труда, повлекшие причинение телесных повреждений, инвалидность работника, несчастные случаи со смертельным исходом?","answer":"- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 6 до 300 минимальных заработных плат."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузпнри","question":"Какая ответственность установлена за противодействие нанимателями работе инспекторов?","answer":"- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 5 до 50 минимальных заработных плат<br/>- ответственность установлена в виде штрафа в размере от 6 до 300 минимальных заработных плат."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"квоудрвсниинниопотитб","question":"Какие виды ответственности установлены для работников в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?","answer":"- уголовная ответственность<br/>- административная и дисциплинарная ответственность"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кквовссукрбмпрвсниинниопотитб","question":"К каким видам ответственности, в соответствии с Уголовным кодексом Республики Беларусь, могут привлекаться работники в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?","answer":"- к исправительным работам<br/>- к ограничению или лишению свободы (максимальный срок лишения свободы — 7 лет)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ккваовсскрбоаппрвсниинниопотитб","question":"К каким видам административной ответственности, в соответствии с Кодексом Республики Беларусь об административных правонарушениях, привлекаются работники в случаях не исполнения или не надлежащего исполнения обязанностей по охране труда и технике безопасности?","answer":"- ответственность установлена в виде штрафа в размере до 10 минимальных заработных плат"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузсдпвдотитб","question":"Какая ответственность установлена за совершение дисциплинарного проступка в деле охраны труда и техники безопасности?","answer":"- ответственность установлена в виде замечания или выговора<br/>- ответственность установлена в виде увольнения с работы."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкснтпотитбрпмо","question":"В каких случаях несоблюдения требований по охране труда и технике безопасности работником предусмотрена материальная ответственность?","answer":"- материальная ответственность работника установлена за причинение имущественного ущерба нанимателю"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"коузогнпотпуисдр","question":"Какая ответственность установлена за однократное грубое нарушение правил охраны труда, повлекшее увечье или смерть других работников?","answer":"- работник может быть уволен по инициативе нанимателя в соответствии с Трудовым кодексом Республики Беларусь<br/>- к ограничению или лишению свободы (максимальный срок лишения свободы - 7 лет)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксноорор","question":"В каких случаях наниматель обязан отстранить работника от работы?","answer":"- работника, появившегося на работе в состоянии алкогольного, наркотического или токсического опьянения<br/>- не использующего требуемые средства индивидуальной защиты при выполнении работ, связанных с повышенной опасностью"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкснмндркр","question":"В каких случаях наниматель может не допустить работника к работе?","answer":"- если работник не прошёл проверку знаний по охране труда<br/>- если работник не прошёл медицинский осмотр"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пковопспрпот","question":"При каких обстоятельствах в обязательном порядке составляется план работ по охране труда?","answer":"- при разработке соответствующего раздела коллективного договора<br/>- при ликвидации причин и последствий несчастных случаев и аварий на производстве."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдяоппрпот","question":"Какой документ является основным при планирование работ по охране труда?","answer":"- Положение о планировании и разработке мероприятий по охране труда Министерства труда РБ (от 23.10.2000 №136 )."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"скднуппрпот","question":"Содержание каких документов необходимо учитывать при планирование работ по охране труда?","answer":"- паспорт санитарно-технического состояния объекта и результаты аттестации рабочих мест по условиям труда<br/>- отчетность об условиях труда, травматизме и заболеваемости на производстве."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кмоппспрпот","question":"Каким мероприятиям отдаётся предпочтение при составлении планов работ по охране труда?","answer":"- мероприятиям, обеспечивающим улучшение условий труда большему числу работников."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кискмпот","question":"Какую информацию содержит календарь-график мероприятий по охране труда?","answer":"- календарь-график включает контрольные сроки выполнения мероприятий по охране труда<br/>- календарь-график содержит информацию о лицах, ответственных за исполнение и источниках финансирования мероприятий по охране труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кодпотдвно","question":"Какие основные документы по охране труда должны вестись на объекте?","answer":"- перечень действующих инструкций по охране труда, журнал их регистрации и журнал выдачи инструкций по охране труда<br/>- инструкции по охране труда для работников всех профессий и на все виды выполняемых работ"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кнвдппзотно","question":"Какие необходимо вести документы по проверке знаний об труда на объекте?","answer":"- приказы о создании комиссии по проверке знаний<br/>- протоколы комиссии по проверке знаний работников по вопросам охраны труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кодопипотдвно","question":"Какие основные документы о проведении инструктажей по охране труда должны вестись на объекте?","answer":"- программа первичного инструктажа по охране труда<br/>- журналы регистрации инструктажей по охране труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдпотдвносоут","question":"Какие документы по охране труда должны вестись на объекте с особыми условиями труда?","answer":"- наряды-допуски на выполнение работ с повышенной опасностью<br/>- документация по радиационной, лазерной, химической безопасности, перевозке опасных грузов"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдооутдвно","question":"Какие документы, отражающие особенности условий труда, должны вестись на объекте?","answer":"- техническая документация на здания, сооружения и оборудование, схемы электро-, водо-, газо- и теплоснабжения<br/>- карты условий труда на рабочих местах"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдосзрдвно","question":"Какие документы, отражающие социальную защиту работников, должны вестись на объекте?","answer":"- перечень рабочих мест, профессий и должностей, дающих право на пенсию по возрасту в связи с особыми условиями труда по Списку № 1 и Списку № 2<br/>- перечни профессий и должностей работников, которым предоставляется дополнительный отпуск и устанавливается сокращенная продолжительность рабочего времени"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдодликпгрвнудвно","question":"Какие документы о дополнительных льготах и компенсациях, положенных гражданам, работающим в неблагоприятных условиях, должны вестись на объекте?","answer":"- перечень профессий и должностей работников на бесплатную выдачу спецодежды, спецобуви и других средств индивидуальной защиты, на получение смывающих и обезвреживающих веществ<br/>- на выдачу молока или других равноценных пищевых продуктов"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдрбрвот","question":"Какие документы Республики Беларусь регламентируют вопросы охраны труда?","answer":"- единые, межотраслевые, отраслевые стандарты<br/>- локальные документы."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кнлнпа","question":"Каково назначение локальных нормативных правовых актов?","answer":"- действие локальных нормативных правовых актов распространяется на отдельные организации, предприятия, учреждения<br/>- локальные нормативные правовые акты содержат стандарты предприятия по безопасности труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдоклнпа","question":"Какие документы относятся к локальным нормативным правовым актам?","answer":"- Положения об организации, предприятии, учреждении<br/>- коллективный договор и прилагаемый к нему план мероприятий по охране труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдичлнпанм","question":"Какие документы из числа локальных нормативных правовых актов наиболее многочисленны?","answer":"- инструкции по охране труда<br/>- приказы, распоряжения, указания, протоколы совещаний."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"котпкипот","question":"Какие общие требования предъявляются к инструкции по охране труда?","answer":"- инструкции не должны содержать требований, противоречащих государственным нормативно-правовым документам по охране труда<br/>- инструкции разрабатываются для работников отдельных профессий и на отдельные виды работ."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вчвпхипот","question":"В чём выражается правовой характер инструкции по охране труда?","answer":"- требования инструкции по охране труда являются обязательными для работника, их нарушение рассматривается как нарушение производственной дисциплины - З) за нарушение инструкции работник может быть привлечен к дисциплинарной и иной ответственности."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ктдбвпввипгндпот","question":"Какие требования должны быть выполнены при включении в инструкцию положений государственных нормативно¬правовых документов по охране труда?","answer":"- текст инструкции не должен содержать ссылок на какие-либо нормативные документы, требования документов воспроизводятся в инструкции текстуально или в изложении"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кордсипот","question":"Какие основные разделы должна содержать инструкция по охране труда?","answer":"- 5 разделов, в том числе — общие требования безопасности, требования безопасности перед началом работы, требования безопасности при выполнении работы, требования безопасности в аварийных ситуациях и требования безопасности по окончании работы."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкрипотитппэив","question":"В каком разделе инструкции по охране труда излагаются требования по пожаре-, электро-, и взрывобезопасности?","answer":"- в разделе «Общие требования безопасности»"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кисврипоттбпнр","question":"Какая информация содержится в разделе инструкции по Охране труда Требования безопасности перед началом работы?","answer":"- порядок подготовки средств индивидуальной защиты, ограждений, сигнализации, блокировочных устройств и вентиляции, проверка защитного заземления"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кисврипоттбпвр","question":"Какая информация содержится в разделе инструкции по охране труда Требования безопасности при выполнении работы?","answer":"- способы и приёмы безопасного выполнения работ, безопасного обращения с материалами, эксплуатации транспортных средств, тары и грузоподъемных механизмов."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкрипотссоовоонтримиу","question":"В каком разделе инструкции по охране труда содержатся сведения об основных видах отклонений от нормального технологического режима и методы их устранения?","answer":"- в разделе «Требования безопасности при выполнении работы»"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кисврипоттбвас","question":"Какая информация содержится в разделе инструкции по охране труда Требования безопасности в аварийных ситуациях?","answer":"- указываются ситуации, которые могут привести к аварии или несчастному случаю, и перечисляются действия работника при возникновении аварийной ситуации"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"крипотно","question":"Кто разрабатывает инструкции по охране труда на объекте?","answer":"- инструкции по охране труда разрабатывают руководители отделений, участков и других структур организаций, учреждений с участием профсоюзов"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпдпипот","question":"Когда производится досрочный пересмотр инструкций по охцане труда?","answer":"- при внедрении новой техники и технологии, новых материалов и оборудования<br/>- при возникновении аварийных ситуаций или травмировании работников, вызвавших необходимость изменения инструкций."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кчдппипотно","question":"Как часто должен производиться пересмотр инструкций по охране труда на объекте?","answer":"- 1 раз в 5 лет, при нормальных условиях труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"крдсипог","question":"Какие разделы должны содержать инструкции по охране груда?","answer":"- общие требования безопасности, требования безопасности перед началом работы, при выполнении работы, в аварийных ситуациях и по окончании работы"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкипппуппи","question":"В каком из приведенных примеров правильно указан порядок проведения инструктажа?","answer":"- вводный, первичный на рабочем месте, повторный."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вип","question":"Вводный инструктаж проводится","answer":"- со всеми вновь принятыми на постоянную или временную работу, по совместительству, командированными, со студентами, проходящими практику"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нкнвозпооиипбмрвсп","question":"На кого непосредственно возлагается ответственность за правильную организацию обучения и инструктажа по безопасным методам работы в структурном подразделении?","answer":"- на заведующего отделением."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"упппвлупи","question":"Укажите правильную периодичность проведения в лечебном учреждении повторного инструктажа","answer":"- не реже 1 раза в 6 месяцев"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкипппуппиппб","question":"В каком из приведенных примеров правильно указана периодичность проведения инструктажа по пожарной безопасности?","answer":"- не реже 1 раза в 6 месяцев"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кппипот","question":"Кто проводит повторный инструктаж по охране труда?","answer":"- заведующий отделением"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кипкридплик","question":"Какие из перечисленных категорий работников имеют дополнительные права, льготы и компенсации?","answer":"- работающие женщины<br/>- женщины на период беременности и имеющие малолетних детей."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кипкридплик","question":"Какие из перечисленных категорий работников имеют дополнительные права, льготы и компенсации?","answer":"- Несовершеннолетние работники (до 18 лет)<br/>- работающие инвалиды и работники, находящиеся в неблагоприятных условиях труда."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ксизрдзкп","question":"Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются для защиты кожных покровов?","answer":"- специальная одежда (куртки, костюмы, халаты)<br/>- средства защиты рук (рукавицы, перчатки) и защитные дерматологические средства (пасты, кремы, мази)"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ксизрдзод","question":"Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются для защиты органов дыхания?","answer":"- противогазы, респираторы, пневмокаски."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ксизрпрвоуидпт","question":"Какие средства индивидуальной защиты рекомендуются при работе в опасных условиях и для предупреждения травм?","answer":"- изолирующие костюмы (пневмокостюмы, скафандры) и средства защиты головы (каски, шлемы)<br/>- предохранительные приспособления (предохранительные пояса, ручные захваты, манипуляторы)."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ктпксрсоп","question":"Какие требования предъявляются к стирке рабочей санитарно-гигиенической одегвды персонала?","answer":"- стирка рабочей (санитарно-гигиенической) одежды персонала должна осуществляться централизованно в прачечной, раздельно от белья больных<br/>- стирка спецодежды младшего медицинского персонала в домашних условиях не допускается."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкснипииопзовсиздрпзс","question":"В каких случаях наниматель имеет право, исходя из особенностей производства, заменять один вид средств индивидуальной защиты другим, равноценным по защите свойствам?","answer":"- с разрешения санитарного врача, государственного инспектора по охране труда и по согласованию с соответствующим профсоюзным органом."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"косоэ","question":"Какими особыми свойствами отличается электроток?","answer":"- электроток не может дистанционно ощущаться, так как человек не обладает соответствующими органами чувств"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кподэтно","question":"Как проявляется общее действие электрического тока на организм?","answer":"- в нагреве и повреждении кровеносных сосудов, нервов, мозга и других органов<br/>- нарушении биологических процессов, протекающих в живом организме, таких как возбудимость тканей и сокращение мышц."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпмдэт","question":"Как проявляется местное действие электрического тока?","answer":"- в появлении электрических ожогов, электрических знаков, металлизации кожи<br/>- в механических повреждениях кожи, кровеносных сосудов, нервной ткани, а также вывихах суставов и даже переломах костей."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пкпостэу","question":"По каким признакам определяется степень тяжести электрического удара?","answer":"- по нарушениям сердечной деятельности или дыхания<br/>- no потере сознания."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"очзготпочэ","question":"От чего зависит, главным образом, тяжесть поражения организма человека электротоком?","answer":"- от величины силы и частоты электрического тока<br/>- от длительности его воздействия на организм"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кдфпсэмутпоч","question":"Какие дополнительные факторы, помимо свойств электротока, могут усилить тяжесть поражения организма человека?","answer":"- условия окружающей среды, повышающие электропроводность одежды<br/>- пути прохождения через тело человека и электрического сопротивления тканей тела"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"чохпнг","question":"Что означает характеристика пороговый неотпускаюпдий гок?","answer":"- наименьшее значение силы электрического тока, при котором человек не в состоянии преодолеть судороги мышц и не может разжать руку"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"слпрмеврэупдсил","question":"Следует ли проводить реанимационные мероприятия, если в результате электрического удара прекратилась деятельность сердца и легких?","answer":"- проводить реанимационные мероприятия необходимо, так как деятельность сердца может восстановиться самостоятельно, а легких - нет."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пкпопспэо","question":"По каким признакам определяют помещения с повышенной электрической опасностью?","answer":"- по наличию токопроводящих полов (металлических, земляных, железобетонных, кирпичных) и токопроводящей пыли (угольной, металлической)."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпяоовоэ","question":"Какие помещения являются особо опасными в отношении электротравм?","answer":"- t влажностью воздуха, близкой к 100 %<br/>- с химически активной средой, разрушающе действующей на изоляцию электрооборудования"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"чвнвппэ","question":"Что в настоящее время понимается под электробезопасностью?","answer":"- система организационных и технических средств и мероприятий, обеспечивающих защиту людей от опасного воздействия электрического тока, электрической дуги, электромагнитного поля и статического электричества"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"ктсоэ","question":"Какими техническими средствами обеспечивается электробезопасность?","answer":"- применением изоляции, в некоторых случаях - двойной изоляции<br/>- заземлением или занулением корпусов электрооборудования и элементов электроустановок"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кипкрпвм","question":"Какой из перечисленных категорий работников полагается выдавать молоко?","answer":"- работникам, контактирующим с неорганическими соединениями свинца"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксрпвм","question":"В каких случаях работникам полагается выдавать молоко?","answer":"- при работе с вредными веществами, предусмотренными в Перечне вредных веществ, при работе с которыми показано потребление молока"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вкипппнвм","question":"В каком из примеров приводится правильная норма выдачи молока?","answer":"- 500 граммов в дни фактической занятости, не менее половины продолжительности рабочего дня, установленного законодательством."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"зксдупжрпоппоэн","question":"За какой срок до увольнения по желанию работника последний обязан письменно предупредить об этом нанимателя?","answer":"- за один месяц"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпспиппнрптдспи","question":"Какова продолжительность срока предварительного испытания при приеме на работу по трудовому договору с предварительным испытанием?","answer":"- не более 3 месяцев, не считая периода временной нетрудоспособности и других периодов, когда работник отсутствовал на работе"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вксвткрвв","question":"В каких случаях в трудовую книжку работника вносятся взыскания?","answer":"- не записываются, за исключением случаев увольнения работника как меры дисциплинарного взыскания."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"крпввпеонвсу","question":"Когда работнику производятся все выплаты, причитающиеся ему от нанимателя, в случае увольнения?","answer":"- в день увольнения"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпорнкцн","question":"Какова продолжительность обучения рабочих на курсах целевого назначения?","answer":"- определяется предприятием исходя из целей обучения, но в объеме не менее 20 часов с отрывом или без отрыва от работы."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кнснпнпр","question":"Какие несчастные случаи на производстве не подлежат расследованию?","answer":"- полученные в состоянии алкогольного или наркотического опьянения."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пкнснппср","question":"При каких несчастных случаях на производстве проводится специальное расследование?","answer":"- причинение вреда здоровью или повлекшие гибель работника, производственный травматизм, профессиональные заболевания"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кувармпут","question":"Кто участвует в аттестации рабочих мест по условиям труда?","answer":"- заместитель главного врача по оргметодработе, инженер по охране труда, инспектор отдела кадров, представитель профкома, главная медсестра."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"впфвкнрпоупктооидврузис","question":"Выберите производственный фактор, воздействие которого на работающего при определенных условиях приводит к травме, острому отравлению или другому внезапному резкому ухудшению здоровья или смерти","answer":"- опасный"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"пкувпфмсовзо","question":"При каких условиях вредный производственный фактор может стать опасным в зависимости от","answer":"- всего перечисленного."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"иптбдс","question":"Инструкция по технике безопасности должна содержать","answer":"- все перечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"впфвкнрпоумпкзсрииовнзп","question":"Выберите производственный фактор, воздействие которого на работающего при определенных условиях может привести к заболеванию, снижению работоспособности и или отрицательному влиянию на здоровье потомства","answer":"- вредный."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"сутпквнроивпфиэ","question":"Состояние условий труда, при котором воздействие на работающего опасных и вредных производственных факторов исключено это","answer":"- безопасные условия труда"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"тслгипссвр","question":"Требования соблюдения личной гигиены и производственной санитарии содержатся в разделе","answer":"- требования безопасности по окончании работы."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"водвпиввклнпиввнзвд","question":"Вы открыли дверь в помещение и видите Ваш коллега лежит на полу и в воздухе неприятный запах. Ваши действия","answer":"- найдете и примените средства индивидуальной защиты."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпнод","question":"Кислота попала на одеждуВаши действия","answer":"- смените одежду."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"квпнквд","question":"Кислота Вам попала на кожу. Ваши действия","answer":"- промоете пострадавшее место проточной водой"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"квпвгвд","question":"Кислота Вам попала в глаза. Ваши действия","answer":"- промоете пострадавшее место проточной водой"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нэрксрвд","question":"На электроплите разбилась колба с реактивами. Ваши действия","answer":"- отключите электросеть"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"внсствд","question":"Вам необходимо согнуть стеклянную трубочку. Ваши действия","answer":"- используете все перечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вннпнствд","question":"Вам необходимо надеть пробку на стеклянную трубочку. Ваши действия","answer":"- нагреете трубку"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"врсэвдпор","question":"Вы работали с эфиром. Ваши действия по окончанию работы","answer":"- проведете дезактивацию."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"внврсвкврпмлиоп","question":"Вам необходимо вносить раствор с возрастающей концентрацией в ряд пробирок. Можно ли использовать одну пипетку","answer":"- можно"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"впрврруррптвд","question":"В процессе работы в результате реакции у раствора резко повысилась температура. Ваши действия","answer":"- используете штатив."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"внпикррксбнквбд","question":"Вам необходимо приготовить из концентрированного раствора раствор кислоты с более низкой концентрацией. Вы будете добавлять","answer":"- воду в кислоту."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кпнрсвд","question":"Кислота попала на рабочий стол. Ваши действия","answer":"- нейтрализуете и засыплете песком"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"квпврвд","question":"Кислота Вам попала в рот. Ваши действия","answer":"- промоете пострадавшее место проточной водой"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"вддпиплутвд","question":"Вы дотронулись до плитки и почувствовали легкий удар током. Ваши действия","answer":"- отключите электросеть"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"внуствд","question":"Вам необходимо укоротить стеклянную трубочку. Ваши действия","answer":"- используете все перечисленное."},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"впрсррвд","question":"Вам поручена работа с ртутьсодержащим реактивом. Ваши действия","answer":"- необходим вытяжной шкаф"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"кзнспрен","question":"Какой значок на стеклянной посуде разрешает ее нагревать","answer":"- прямоугольник"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"нэврвд","question":"На электроплитке воспламенился реактив. Ваши действия","answer":"- отключите электросеть"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"чпвпккн","question":"Чтобы плотно вставить пробку, края колбы необходимо","answer":"- натереть мелом"},{"category":"Охрана труда (6 курс)","code":"викуввэ","question":"Вода, из которой удалены взвешенные вещества это:","answer":"- профильтрованная вода"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лстимзодавд","question":"У больного, 76 лет, с трансмуральным инфарктом миокарда заподозрен острый деструктивный аппендицит. Ваши действия?","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"напвзубоачцп","question":"На амбулаторном приеме Вы заподозрили у больной острый аппендицит. Что целесообразно предпринять?","answer":"-  Немедленно госпитализировать больную"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окапскп","question":"Острый катаральный аппендицит проявляется следующими клиническими признаками","answer":"-  Симптомом Кохера-Волковича<br/>-  Симптомом Бартомье-Михельсона<br/>-  Повышением температуры тела<br/>-  Симптомом Ровзинга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипнсяпктбппоа","question":"Какое из перечисленных ниже состояний является показанием к тампонаде брюшной полости при остром аппендиците?","answer":"- Диффузное капиллярное кровотечение в зоне расположения червеобразного отростка<br/>- Периаппендикулярный абсцесс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оапоап","question":"Операция аппендэктомия при остром аппендиците противопоказана","answer":"-  При аппендикулярном инфильтрате"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дддоаоппквп","question":"Для дифференциальной диагностики острого аппендицита от правосторонней почечной колики Вы предпримите","answer":"- Введение спазмолитиков<br/>- Срочное исследование мочи<br/>- Хромоцистоскопию или экскреторную урографию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпахсп","question":"Для прободного аппендицита характерны следующие признаки","answer":"- Внезапное усиление болей в животе<br/>- Напряжение мышц передней брюшной стенки<br/>- Положительный симптом Щеткина-Блюмберга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пгарв","question":"Первичный гангренозный аппендицит развивается вследствие","answer":"-  Тромбоза артерии червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пофанс","question":"При остром флегмонозном аппендиците наблюдается симптом","answer":"- Щеткина-Блюмберга<br/>- Бартомье-Михельсона<br/>-  Кохера-Волковича<br/>- Ровзинга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксмнппдоасппя1к","question":"Какие специальные методы нужно применить при дифференцировании острого аппендицита с прикрытой прободной язвой 12-перстной кишки?","answer":"- Гастродуоденоскопия<br/>- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кисоарвулпв","question":"Какой из симптомов острого аппендицита редко встречается у людей пожилого возраста?","answer":"-  Высокая температура тела"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киунинивдоа","question":"Какое из указанных ниже исследований наименее информативно в диагностике острого аппендицита?","answer":"-  Лапароцентез"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кооаупбя","question":"Клиническими особенностями острого аппендицита у пожилых больных является","answer":"- Возможность развития первично-гангренозной формы<br/>- Слабая выраженность болевого синдрома<br/>- Слабая выраженность симптомов раздражения брюшины"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дооаоаянускп","question":"Для отличия острого аппендицита от апоплексии яичника необходимо учитывать следующие клинические признаки","answer":"- Симптом Кохера-Волковича<br/>- Симптом Промптова<br/>- Головокружение или обморочное состояние<br/>- Симптом Бартомье-Михельсона<br/>- Иррадиацию болей в крестец и промежность<br/>- Симптом Куленкампфа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лсб3ннвхо1чпднпиноанвлт","question":"У больной, 23 лет, с беременностью 32 недели, находящейся в хирургическом отделении 18 часов, при динамическом наблюдении полностью исключить наличие острого аппендицита нельзя. Ваша лечебная тактика?","answer":"-  Больную необходимо оперировать"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдобсткофакодцпавдс","question":"Вы должны оперировать больного с типичной картиной острого флегмонозного аппендицита. Каким оперативным доступом целесообразно произвести аппендэктомию в данном случае?","answer":"-  Разрез Волковича-Дьяконова"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вксоабпоо","question":"В каком случае острого аппендицита больному показано общее обезболивание?","answer":"-  При осложнении острого аппендицита разлитым перитонитом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овпоапвс","question":"Оперативное вмешательство при остром аппендиците противопоказано в случае","answer":"-  Образования аппендикулярного инфильтрата"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмнппноа","question":"Какие мероприятия необходимы при подозрении на острый аппендицит?","answer":"-  Динамическое наблюдение в течение 4- часов с контролем температуры тела и количеством лейкоцитов в крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"доанхс","question":"Для острого аппендицита не характерен симптом","answer":"-  Мерфи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сдоаяс","question":"Специфическим для острого аппендицита является симптом","answer":"-  Ни один из них"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпспоаос","question":"К перитонеальным симптомам при остром аппендиците относят симптомы","answer":"-  Все названные симптомы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оасдсвпзк","question":"Острый аппендицит следует дифференцировать со всеми перечисленными заболеваниями, кроме","answer":"-  Гломерулонефрита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коамбп","question":"Клинически острый аппендицит может быть принят","answer":"-  За любую из этих видов патологии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ндоаяуч","question":"Неверным для острого аппендицита является утверждение, что","answer":"-  Рвота всегда предшествует боли"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пачвв","question":"Первично-гангренозный аппендицит чаще всего встречается","answer":"-  У лиц пожилого и старческого возраста"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оаудоотуввк","question":"Острый аппендицит у детей отличается от такового у взрослых всем, кроме","answer":"-  Резкого напряжения мышц в правой подвздошной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поппоаулпвцп","question":"При операции по поводу острого аппендицита у лиц пожилого возраста целесообразно применение","answer":"-  Местной анестезии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпах","question":"Для перфоративного аппендицита характерно","answer":"-  Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рвддоаснвбя","question":"Решающим в дифференциальной диагностике острого аппендицита с нарушенной внематочной беременностью является","answer":"-  Пункция заднего свода влагалища"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддоанп","question":"Для диагностики острого аппендицита не применяют","answer":"-  Ирригоскопию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкэая","question":"Противопоказанием к экстренной аппендэктомии является","answer":"-  Аппендикулярный инфильтрат"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пргпапп","question":"При разлитом гнойном перитоните аппендикулярного происхождения применяются","answer":"-  Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддоаим","question":"Для диагностики острого аппендицита используются методы","answer":"-  Все перечисленное верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дддмнппиоанувк","question":"Для дифференциальной диагностики между нижнедолевой правосторонней пневмонией и острым аппендицитом нужно учитывать все, кроме","answer":"-  Количества лейкоцитов крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдгпапп","question":"При диффузном гнойном перитоните аппендикулярного происхождении показаны","answer":"-  Все перечисленное верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпспапхвк","question":"Для поздней стадии перитонита аппендикулярного происхождения характерно все, кроме","answer":"-  Усиленной перистальтики"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрмокаувя","question":"Наиболее рациональным методом обработки культи аппендикса у взрослых является","answer":"-  Перевязка кетгутовой лигатурой с погружением культи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рпппоан","question":"Развитие патологического процесса при остром аппендиците начинается","answer":"-  Со слизистой червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дмв","question":"Дивертикул Меккеля возникает","answer":"- На подвздошной кишке<br/>- Вследствие незаращения желточного протока"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кминивддоаинвб","question":"Какой метод исследования наиболее информативен в дифференциальной диагностике острого аппендицита и нарушенной внематочной беременности?","answer":"-  Пункция заднего свода влагалища"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзпоовпкиффоа","question":"В чем заключаются принципиальные отличия оперативных вмешательств при катаральной и флегмонозной формах острого аппендицита?","answer":"-  Необходимостью ревизии органов брюшной полости до выполнения аппендэктомии при катаральном аппендиците"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поб7лдутзоаопувднсмнзпвшччп","question":"При осмотре больного, 76 лет, дома участковый терапевт заподозрил острый аппендицит, однако полной уверенности в диагнозе нет. С момента начала заболевания прошло всего шесть часов. Что предпринять?","answer":"-  Срочно госпитализировать больного в хирургический стационар"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кискокнисвдоаупкзмоспб","question":"Как известно, симптом Кохера-Волковича относится к наиболее информативным симптомам в диагностике острого аппендицита. Укажите, при каком заболевании может отмечаться сходное перемещение боли","answer":"-  Прободная язва желудка или двенадцатиперстной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упнхдккоаубписв","question":"Укажите признаки, не характерные для клинической картины острого аппендицита у больных пожилого и старческого возраста","answer":"- Выражена мышечная защита и симптомы раздражения брюшины<br/>-  Как правило, отмечается высокий лейкоцитоз и гипертермия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лстимдфавд","question":"У больного, 76 лет, с трансмуральным инфарктом миокарда диагностирован флегмонозный аппендицит. Ваши действия?","answer":"-  Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окапскп","question":"Острый катаральный аппендицит проявляется следующими клиническими признаками","answer":"-  Симптомом Кохера-Волковича<br/>-  Симптомом Бартомье-Михельсона<br/>- Повышением температуры тела<br/>-  Симптомом Ровзинга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксхдгфоа","question":"Какие симптомы характерны для гангренозной формы острого аппендицита?","answer":"-Уменьшение болевых ощущений<br/>-Тахикардия<br/>-Положительный симптом Щеткина-Блюмберга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втвппяпапп","question":"Введение тампонов в правую подвздошную ямку после аппендэктомии показано при","answer":"-Периаппендикулярном абсцессе<br/>-Капиллярном кровотечении из тканей в зоне расположения червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скэ","question":"Симптом Кохера-Волковича это","answer":"- Перемещение болей из эпигастральной области или верхней половины живота в подвздошную область"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лсб3ннвхо1чпдннпиоавлт","question":"У больной, 23 лет, с беременностью 32 недели, находящейся в хирургическом отделении 18 часов, при динамическом наблюдении нельзя полностью исключить острый аппендицит. Ваша лечебная тактика?","answer":"-  Выполнить лапароскопию и при подтверждении диагноза - оперировать"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оспдтроа","question":"Основной симптом, позволяющий диагностировать тазовое расположение острого аппендицита","answer":"-  Болезненность передней стенки прямой кишки при ректальном исследовании"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дппоаввс","question":"Диагностическая программа при остром аппендиците включает в себя","answer":"- Тщательный сбор анамнестических данных<br/>- Исключаются соматические заболевания, которые могут симулировать острую патологию в животе<br/>- Ректальное исследование у мужчин и дополнительное вагинальное исследование у женщин<br/>- Проведение лабораторных исследований<br/>- Возможна экстренная хромоцистоскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"парв","question":"Первично-гангренозный аппендицит развивается вследствие","answer":"-  Тромбоза артерии червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дддоаиокхси","question":"Для дифференциальной диагностики острого аппендицита и острого калькулезного холецистита следует использовать","answer":"- Ультразвуковой метод исследования<br/>- Лапароскопию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксминппддоасппя1к","question":"Какие специальные методы исследования нужно применить при дифференциального диагноза острого аппендицита с прикрытой прободной язвой 12-перстной кишки?","answer":"- Гастродуоденоскопия<br/>- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>-  Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поавс","question":"При остром аппендиците выявляются симптомы","answer":"- Волковича-Кохера<br/>- Ровзинга<br/>- Ситковского<br/>- Бартомье-Михельсона"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вксоабпоо","question":"В каком случае острого аппендицита больному показано общее обезболивание?","answer":"-  При осложнении острого аппендицита разлитым перитонитом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убоппофаидпдвппон2сподппачмппео","question":"У больного, оперированного по поводу острого флегмонозного аппендицита и диффузного перитонита доступом в правой подвздошной области, на 20-е сутки после операции диагностирован правосторонний поддиафрагмальный абсцесс. Что могло послужить причиной его образования?","answer":"- Больному после операции не было придано положение Фовлера<br/>- Выбран неправильный доступ, следовало произвести нижнесрединную лапаротомию<br/>- Не был осушен выпот в брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипмнидрабп","question":"Какие из перечисленных методов не используются для распознавания абсцессов брюшной полости?","answer":"- Колоноскопия<br/>-  Лапароскопия."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лстимдфавд","question":"У больного, 76 лет, с трансмуральным инфарктом миокарда диагностирован флегмонозный аппендицит. Ваши действия?","answer":"-  Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пояо","question":"Пилефлебит обычно является осложнением","answer":"- Деструктивного аппендицита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"аиор","question":"Аппендикулярный инфильтрат обычно развивается","answer":"- На 3- сутки с момента заболевания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втвппяпапп","question":"Введение тампонов в правую подвздошную ямку после аппендэктомии показано при","answer":"- Периаппендикулярном абсцессе<br/>-Капиллярном кровотечении из тканей в зоне расположения червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пооааипклпч","question":"При осложнении острого аппендицита аппендикулярным инфильтратом показано консервативное лечение потому, что","answer":"- Возможно самоизлечение<br/>- Возможно рассасывание инфильтрата<br/>- При попытке произвести аппендэктомию возможна перфорация тонкой кишки<br/>- После рассасывания инфильтрата развивается легкая форма заболевания - хронический аппендицит<br/>- При попытке выделить червеобразный отросток из инфильтрата может развиться перитонит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдпаспнпнвпвппдб","question":"При дифференцировании поддиафрагмального абсцесса с правосторонней нижнедолевой пневмонией наиболее важными признаками в плане постановки диагноза будут","answer":"- Ограничение подвижности правого купола диафагмы при рентгеноскопии грудной клетки<br/>- Наличие надпеченочного уровня жидкости при обзорной рентгенографии брюшной полости<br/>- Получение гноя при пункции поддиафрагмального пространства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впубадпкинпдед","question":"Вы подозреваете у больного абсцесс дугласова пространства. Какие исследования нужно провести для его диагностики?","answer":"- Пальцевое исследование прямой кишки<br/>- Ультрасонографию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лсб3ннвхо1чпдннпиоавлт","question":"У больной, 23 лет, с беременностью 32 недели, находящейся в хирургическом отделении 18 часов, при динамическом наблюдении нельзя полностью исключить острый аппендицит. Ваша лечебная тактика?","answer":"- Больную необходимо оперировать"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"адппахсгп","question":"Абсцесс дугласова пространства после аппендэктомии характеризуется следующими главными признаками","answer":"- Гектической температурой<br/>- Болями в глубине таза и тенезмами<br/>- Нависанием стенок влагалища или передней стенки прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"эанпп","question":"Экстренная аппендэктомия не показана при","answer":"- Неясном диагнозе острого аппендицита у пожилых больных"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"саивк","question":"Симптомы аппендикулярного инфильтрата все, кроме","answer":"- Профузных поносов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убпанс5снфулбвуосптгрепклвгтпубпдятскдмивндвповк","question":"У больного, перенесшего аппендэктомию, начиная с 5 суток на фоне уменьшения локальной болезненности, возникло ухудшение общего состояния: повышение температуры, гектические размахи ее, повышение количества лейкоцитов. В глубине таза появились умеренные боли, преходящие дизурические явления, тенезмы. С какого дополнительного метода исследования вы начнете для выявления причины описанной выше картины?","answer":"- Пальцевого исследования прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнрпоая","question":"Причиной нагноения раны после операции аппендэктомии является","answer":"- Инфицирование раны в ходе операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тбппаппоанпп","question":"Тампонада брюшной полости после аппендэктомии по поводу острого аппендицита не показана при","answer":"- Наличии мутного выпота в правой подвздошной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксхдгфоа","question":"Какие симптомы характерны для гангренозной формы острого аппендицита?","answer":"- Уменьшение болевых ощущений<br/>- Тахикардия<br/>- Симптом Щеткина- Блюмберга в правой подвздошной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втвппяпапп","question":"Введение тампонов в правую подвздошную ямку после аппендэктомии показано при","answer":"- Капиллярном кровотечении из тканей в зоне расположения червеобразного отростка<br/>- Подозрении на отрыв верхушки отростка при ретроградном его удалении<br/>- При выпадении каловых камней во время выделения червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пддпаспнпнвпая","question":"При дифференциальной диагностике поддиафрагмального абсцесса с правосторонней нижнедолевой пневмонией наиболее важными признаками абсцесса являются","answer":"- Ограничение подвижности правого купола диафрагмы при рентгеноскопии грудной клетки<br/>- Наличие надпеченочного уровня жидкости при обзорной рентгенографии брюшной полости<br/>- Получение гноя при пункции поддиафрагмального пространства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рпнвпоисфоа","question":"Развитие пилефлебита наиболее вероятно при одной из следующих форм острого аппендицита","answer":"- Первичном гангренозном аппендиците"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксвиддадп","question":"Какой способ вы изберете для диагностики абсцесса дугласова пространства?","answer":"- Пальцевое исследование прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дддмоаиппквп","question":"Для дифференциальной диагностики между острым аппендицитом и правосторонней почечной коликой вы предпримете","answer":"- Введение спазмолитиков<br/>- Срочное исследование мочи<br/>- Хромоцистоскопию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпахсп","question":"Для прободного аппендицита характерны следующие признаки","answer":"- Внезапное усиление болей в животе<br/>- Напряжение мышц передней брюшной стенки<br/>- Положительный симптом Щеткина-Блюмберга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб1лн7дпоарамтчвп","question":"У больного, 18 лет, на 7-й день после операции аппендэктомии развился абсцесс малого таза. Что вы предпримете?","answer":"- Дренируете абсцесс через переднюю стенку прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лн2дпоапппгарпкосббвппжупипжсрбнооркооавпомд","question":"У больного, 40 лет, на 2-й день после операции аппендэктомии, произведенной по поводу гангренозного аппендицита, развился парез кишечника, озноб, стали беспокоить боли в правой половине живота, увеличилась печень и появилась желтуха. Симптомов раздражения брюшины не отмечено. О развитии какого осложнения острого аппендицита в первую очередь можно думать?","answer":"- Пилефлебит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фзпкооарп","question":"Флегмона забрюшинного пространства, как осложнение острого аппендицита, развивается при","answer":"- Ретроперитонеальном расположении червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впапсд","question":"Вскрытие поддиафрагмального абсцесса производят следующим доступом","answer":"- Двухмоментным чрезплевральным доступом<br/>- Лапаротомией в правом подреберье по Федорову<br/>- Внеплевральным внебрюшинным способом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввоппоаубоаиктрнп","question":"Во время операции по поводу острого аппендицита у больного обнаружен аппендикулярный инфильтрат. Какое тактическое решение нужно принять?","answer":"- Отказаться от дальнейших манипуляций и зашить операционную рану наглухо"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влрпапози","question":"В лечении разлитого перитонита аппендикулярного происхождения основное значение имеет","answer":"- Все ответы верны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тооая","question":"Типичными осложнениями острого аппендицита являются","answer":"- Аппендикулярный инфильтрат<br/>- Пилефлебит<br/>- Абсцесс дугласова пространства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кдтипав","question":"Как до, так и после аппендэктомии возможно развитие","answer":"- Разлитого перитонита<br/>- Локального абсцесса брюшной полости<br/>- Забрюшинной флегмоны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пчоп","question":"Перфорация червеобразного отростка проявляется","answer":"- Резчайшей болью в правой подвздошной области, особенно заметной на фоне мнимого стихания болей при развитии гангрен-ы<br/>- Напряжением брюшной стенки сначала в правой подвздошной области, а затем распространяющимся на другие отделы<br/>- Нарастающим вздутием живота<br/>- Лейкоцитозом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поаипямимс","question":"При остром аппендиците и прободной язве могут иметь место симптомы","answer":"- Волковича-Кохера<br/>- Спижарного<br/>- Щеткина-Блюмберга<br/>- Воскресенского (симптом \"рубашки\")"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддоаипяп","question":"Дифференциальной диагностике острого аппендицита и прободной язвы помогают","answer":"- Тщательно собранный и правильно интерпретированный ближайший и отдаленный анамнез<br/>- Обзорная рентгенограмма брюшной полости<br/>- Лапароскопия<br/>- Лапароцентез с использованием \"шарящего\" катетера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ипоаипопмимос","question":"И при остром аппендиците и при остром панкреатите могут иметь место общие симптомы","answer":"- Внезапное начало заболевания<br/>- Локализация болей в эпигастральной области<br/>- Локализация болей в правой подвздошной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пктбппая","question":"Показаниями к тампонированию брюшной полости после аппендэктомии являются","answer":"- Невозможность удаления всего или части червеобразного отростка<br/>- Вскрытие периаппендикулярного абсцесса<br/>- Ненадежный гемостаз<br/>- Опасность развития несостоятельности швов, погружающих культю отростка вследствие инфильтрации купола слепой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"птпапп","question":"Применение тампонов после аппендэктомии показано при","answer":"- Вскрытии абсцедировавшего аппендикулярного инфильтрата<br/>- Капиллярном кровотечении из ложа червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"длптибпа","question":"Для лечения плотных тазовых инфильтратов без признаков абсцедирования","answer":"- Используют антибиотики широкого спектра действия<br/>- Применяют теплые клизмы из ромашки<br/>- Назначают щадящую, легкоусвояемую высококалорийную диету<br/>- Делают регулярные очистительные клизмы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нсэддпамби","question":"На современном этапе для диагностики поддиафрагмального абсцесса могут быть использованы","answer":"- Рентгенологическое исследование<br/>- Ультразруковое исследование<br/>- Компьютерная томография<br/>- Термография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убраия","question":"Условиями, благоприятствующими развитию аппендикулярного инфильтрата, являются","answer":"- Несвоевременное обращение больного к врачу<br/>- Диагностические ошибки на догоспитальном и госпитальном этапах<br/>- 3- дней от начала заболевания<br/>- Флегмонозные изменения червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпфаих","question":"Начальный период формирования аппендикулярного инфильтрата характеризуется","answer":"- Уменьшением имевшихся в первые дни заболевания болей<br/>- Улучшением самочувствия и общего состояния больных<br/>- Повышением температуры тела<br/>- Нарастанием лейкоцитоза и сдвига лейкоцитарной формулы влево<br/>- Появлением в правой подвздошной области плотного, малоподвижного, малоболезненного образования"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"доаоаивоооскх","question":"Для острого аппендицита, осложненного аппендикулярным инфильтратом, в отличие от опухоли слепой кишки, характерно","answer":"- Короткий анамнез<br/>- Острый характер болей в правой подвздошной области, сопровождающийся повышением температуры<br/>- Симптом Волковича-Кохера<br/>- Тенденция к уменьшению опухолевого образования в процессе наблюдения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"воааимввс","question":"Вопрос об абсцедировании аппендикулярного инфильтрата может встать в случае","answer":"- Сохранения высокой температуры, особенно если она принимает гектический характер<br/>- Возобновления или усиления болей<br/>- Появления симптомов раздражения брюшины<br/>- Нарастания лейкоцитоза со сдвигом формулы влево, увеличения СОЭ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвааи","question":"При вскрытии абсцедировавшего аппендикулярного инфильтрата","answer":"- Операция производится под общим обезболиванием<br/>- По возможности используется внебрюшинный доступ (по Пирогову)<br/>- Инфильтрат осторожно разделяется тупым путем, избегая повреждения инфильтрированных петель кишок<br/>- Тщательно промывается и дренируется полость абсцесса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ншсплппапубпбвнпжтдят3сгроявжмубнлпричпспкпббисрд","question":"На шестые сутки после лапаротомии по поводу аппендикулярного перитонита у больного появились боли в нижней половине живота, тенезмы, дизурические явления. Температура 39,50, с гектическими размахами, ознобы. Язык влажный, живот мягкий, умеренно болезненный над лобком. При ректальном исследовании через переднюю стенку прямой кишки прощупывается большой болезненный инфильтрат с размягчением. Диагноз?","answer":"- Абсцесс малого таза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охдп","question":"Ознобы характерны для пилефлебита","answer":"-б) Да"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лн7доппфапобвпктуибмприоивмтч3дпплвтркиасбнупприоритпгхл","question":"У больного 34 лет на 7 день операции по поводу флегмонозно-гангренозного аппендицита появились ознобы, боли в прямой кишке, тенезмы, учащенное и болезненное мочеиспускние. При ректальном исследовании обнаружен инфильтрат в малом тазу. Через 3 дня после проведенного лечения, включавшего теплые ромашковые клизмы и антибиотики, состояние больного не улучшилось. При повторном ректальном исследовании отмечено размягчение инфильтрата. Температура приняла гектический характер. Лечение.","answer":"- Дренирование тазового абсцесса через прямую кишку"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влнбспнчпибнпоавсп","question":"Выраженное локальное напряжение брюшной стенки при нормальной частоте пульса или брадикардии наблюдается при остром аппендиците в стадии перитонита","answer":"- Реактивной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"унбспчпхннпоавсп","question":"Умеренное напряжение брюшной стенки при частом пульсе хорошего наполнения наблюдается при остром аппендиците в стадии перитонита","answer":"- Токсической"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчпнрпоа","question":"Наиболее частая причина нагноения раны после операции аппендэктомии","answer":"- Инфицирование раны в ходе операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оинмиппнубха","question":"Один из нижеперечисленных методов исследования позволяет подтвердить наличие у больного хронического аппендицита","answer":"- Ирригоскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скзсдха","question":"С какими заболеваниями следует дифференцировать хронический аппендицит?","answer":"- Патология правой почки<br/>- Хронический аднексит<br/>- Хронический колит<br/>- Желчнокаменная болезнь<br/>- Глистная инвазия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убоппофаимптдн9сподппачмппео","question":"У больного, оперированного по поводу острого флегмонозного аппендицита и местного перитонита типичным доступом, на 9 сутки после операции диагностирован правосторонний поддиафрагмальный абсцесс. Что могло послужить причиной его образования?","answer":"- Больному после операции не было придано положение Фовлера<br/>- Не был осушен выпот в брючной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"обсдоавопаичвп","question":"Оперируя больного с диагнозом острого аппендицита. Вы обнаружили плотный аппендикулярный инфильтрат. Что Вы предпримите?","answer":"- Ушьете рану брюшной стенки и назначите антибиотики и холод местно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдубаикккмнцвптд","question":"Вы диагностировали у больного аппендикулярный инфильтрат. Комплекс каких консервативных мероприятий наиболее целесообразен в первые три дня?","answer":"- Холод на живот<br/>- Назначение антибитиков"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нхпхая","question":"Наиболее характерными признаками хронического аппендицита являются","answer":"-Длительная задержка бариевой взвеси в червеобразном отростке, устанавливаемая рентгенологическим исследованием<br/>-Частые болевые ощущения в правой подвздошной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кппая","question":"Клиническими признаками поддиафрагмального абсцесса являются","answer":"- Боли в правой половине грудной клетки и верхних отделах живота<br/>- Болезненность при надавливании в области нижних ребер<br/>- Гектическая температура<br/>- Выбухание нижних межреберных промежутков<br/>- Расширение границ печеночной тупости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб1лн7дпоарамтчвп","question":"У больного, 18 лет, на 7-й день после операции аппендэктомии развился абсцесс малого таза. Что Вы предпримите?","answer":"- Дренировать абсцесс через переднюю стенку прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убоппган2дпоарпкупипжсбоибвппжсрбнокозмд","question":"У больного оперированного по поводу гангренозного аппендицита, на 2-й день после операции аппендэктомии развился парез кишечника, увеличилась печень и появилась желтуха; стали беспокоить ознобы и боли в правой половине живота. Симптомов раздражения брюшины нет. О каком осложнении заболевания можно думать?","answer":"- Пилефлебит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фзппоарвс","question":"Флегмона забрюшинного пространства при остром аппендиците развивается в случае","answer":"- Ретроперитонеального расположения червеобразного отростка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пяооинз","question":"Пилефлебит является осложнением одного из нижеперечисленных заболеваний","answer":"- Первичного гангренозного аппендицита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2гоппфа–ваидплкбпвсснмвч3донбпвжптд30посстп9урясжбввобснсщппвпипконибпсноружвптклк1вд","question":"Больному 21 год. Оперирован по поводу флегмонозного аппендицита – выполнена аппендэктомия и дренирование правого латерального канала брюшной полости в связи с наличием мутного выпота. Через 3 дня отметил нарастание боли по всему животу, повышение температуры до 38,4 0С. При осмотре состояние средней тяжести, пульс 94 уд/мин ритмичный. Язык суховат. Живот болезненный во всех отделах, больше справа, напряжен. Симптом Щеткина положительный. Перистальтика вялая. При исследовании прямой кишки отмечается нависание и болезненность передней стенки. На обзорной рентгенограмме уровни жидкости в петлях тонкой кишки. Лейкоциты крови 182 Ваш диагноз?","answer":"- Распространенный перитонит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"н3спанодковвбд–рпвдт","question":"На 3-и сутки после аппендэктомии на основании данных комплексного обследования вы выставили больному диагноз – распространенный перитонит. Ваша дальнейшая тактика?","answer":"- Выполнить лапаротомию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"н6спапппаубобмтжст0лкппипкобнпспквд","question":"На 6 сутки после аппендэктомии по поводу перфоративного аппендицита у больного отмечается болезненное мочеиспускание, тенезмы, жидкий стул. Т-38,4 0С, лейкоциты крови-160 При пальцевом исследовании прямой кишки определяется болезненность, нависание передней стенки прямой кишки. Ваш диагноз?","answer":"- Абсцесс Дугласова кармана"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"н6спавноовд–адквд","question":"На 6-е сутки после аппендэктомии вы на основании обследования выставили диагноз – абсцесс Дугласова кармана. Ваши действия?","answer":"- Вскрыть абсцесс Дугласова кармана через прямую кишку"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"аиор","question":"Аппендикулярный инфильтрат обычно развивается","answer":"- На 3- сутки с момента заболевания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убн5споаприовивмтбпавнлм","question":"У больного на 5-е сутки после операции аппендэктомии при ректальном исследовании обнаружен воспалительный инфильтрат в малом тазу без признаков абсцедирования. Выберите необходимые лечебные мероприятия.","answer":"- Антибактериальная терапия<br/>- Прием солевого слабительного 2 раза в день<br/>- Парентеральное введение протеолитических ферментов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убнппаивппон6сзппеакденв","question":"У больного, наблюдавшегося по поводу аппендикулярного инфильтрата в правой подвздошной области, на 6 сутки заболевания появились признаки его абсцедирования. Каким доступом его необходимо вскрыть?","answer":"- Разрезом Волковича-Дьяконова"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"адппахвпк","question":"Абсцесс Дугласова пространства после аппендэктомии характеризуется всеми признаками, кроме","answer":"- Ограничения подвижности диафрагмы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плаинп","question":"При лечении аппендикулярного инфильтрата не применяют","answer":"- Наркотических средств"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квбгпвк","question":"К возникновению брюшных грыж предрасполагает все, кроме","answer":"- Заболеваний, вызывающих повышение внутрибрюшного давления"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нспкя","question":"Нижней стенкой пахового канала является","answer":"- Паховая связка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пгдсвк","question":"Пахово-мошоночную грыжу дифференцируют со всем, кроме","answer":"- Аневризмы v. saphema magna"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"глдп","question":"Грыжа Ларрея диагностируется при","answer":"- Рентгеноконтрастном исследовании желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нявгмхдг","question":"Наличие яичка в грыжевом мешке характерно для грыжи","answer":"- Врожденной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппгхсс","question":"Прямую паховую грыжу характеризует слабость стенки","answer":"- Задней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нгяс","question":"Невправляемость грыжи является следствием","answer":"- Спаек между вышедшими в грыжевой мешок органами и стенкой мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"модпгивяя","question":"Методом, облегчающим дифференцировку пахово-мошоночной грыжи и водянки яичка, является","answer":"- Трансиллюминация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бгдсвзк","question":"Бедренную грыжу дифференцируют со всеми заболеваниями, кроме","answer":"- Кисты бартолиниевой железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпвгх","question":"Для послеоперационной вентральной грыжи характерно","answer":"- Отсутствие тенденции к увеличению грыжевых ворот"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гмвго","question":"Грыжевой мешок врожденной грыжи образован","answer":"- Влагалищным отростком брюшины"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псапжипгтхлп","question":"При сочетании аденомы предстательной железы и паховой грыжи, требующих хирургического лечения, показано","answer":"- Аденомэктомия, потом грыжесечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"обговуояп","question":"Отдифференцировать бедренную грыжу от варикозного узла овальной ямки позволяют","answer":"- Аускультация (дующий шум при кашле) и пальпаторное определение обратной волны крови при кашле"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опсгя","question":"Основным признаком скользящей грыжи является","answer":"- Одной из стенок грыжевого мешка является орган брюшной полости, частично покрытый брюшиной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чввосгу","question":"Чаще всего в образовании скользящей грыжи участвуют","answer":"- 3  Слепая кишка и мочевой пузырь"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опговояп","question":"Отличить пахово-мошоночную грыжу от водянки оболочек яичка позволяет","answer":"- Диафаноскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плпгудип","question":"При лечении пупочных грыж у детей используется пластика","answer":"- По Лекснеру"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчсто","question":"Верхняя часть скарпова треугольника отграничена","answer":"-  Паховой связкой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипомбсгмпспгс","question":"Какие из перечисленных органов могут быть стенкой грыжевого мешка при скользящей паховой грыже справа?","answer":"-  Мочевой пузырь<br/>-  Слепая кишка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чрб8лбгсппчупг","question":"Что рекомендовать больному 80 лет без грубой соматической патологии при частых ущемлениях пахово-мошоночной грыжи?","answer":"-  Плановую операцию после амбулаторного обследования"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дчпбсгблжпоож","question":"Для чего пожилым больным с грыжами белой линии живота перед операцией обследовать желудок?","answer":"-  Для исключения опухоли желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипфсвбг","question":"Какие из перечисленных факторов способствуют возникновению брюшных грыж?","answer":"-Внезапное похудание<br/>-Особенности анатомического строения передней брюшной стенки<br/>-Заболевания, повышающие внутрибрюшное давление<br/>-Тяжелая физическая работа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7ллкпгсскуиапжснмвр","question":"У больного, 70 лет, левосторонняя косая паховая грыжа со склонностью к ущемлению. Имеется аденома предстательной железы с нарушением мочеиспускания. Ваши рекомендации?","answer":"-  Плановая операция, после осмотра уролога и коррекции нарушении мочеиспускания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лчгпоппппгвпгввд","question":"У больного, 40 лет, через год после операции по поводу правосторонней паховой грыжи вновь появилось грыжевое выпячивание. Ваши действия?","answer":"-  Плановая операция до развития осложнений или увеличения грыжи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"укчнбг","question":"У кого чаще наблюдаются бедренные грыжи?","answer":"-  У женщин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкггмчбмсдпкк","question":"При каких грыжах грыжевой мешок чаше бывает многокамерным, с дополнительными перегородками, карманами, кистами?","answer":"-  Послеоперационных вентральных"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уфгкнигм","question":"Укажите формы грыж, которые не имеют грыжевого мешка","answer":"- Эмбриональные пупочные<br/>- Скользящие<br/>- Ложные травматические"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкфггмнвск","question":"При каких формах грыж грыжевой мешок находится в семенном канатике.","answer":"- Врожденных и приобретенных косых, рецидивных паховых"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пмдопоубпвпгблж","question":"Перечислите методы дополнительного обследования перед операцией у больных пожилого возраста при грыжах белой линии живота","answer":"- УЗИ брюшной полости<br/>-Рентгенография легких<br/>-ЭГДС"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсивигтпдполпппвгг2свумпоипб","question":"Больная с избыточным весом и гиперстеническим телосложением поступила для планового оперативного лечения по поводу послеоперационной вентральной грыжи. Грыжа 25х30 см, вправимая. Укажите методы предоперационного обследования и подготовки больной","answer":"-  Рентгеноскопия желудка + спирометрия + стандартное обследование + ношение бандажа при вправленной грыже"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфдвгявк","question":"Предрасполагающими факторами для возникновения грыж являются все, кроме","answer":"-  Заболеваний, вызывающих повышение внутрибрюшинного давления"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"зспкя","question":"Задней стенкой пахового канала является","answer":"-  Поперечная фасция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пквгянвгм?","question":"При каком виде грыжи яичко находится в грыжевом мешке ?","answer":"-  Врожденной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скспкхдкпг","question":"Слабость какой стенки пахового канала характерна для косой паховой грыжи?","answer":"-  Передней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вмпбг","question":"Выберите метод пластики бедренной грыжи","answer":"-  Руджи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкпгхвпк","question":"Для косой паховой грыжи характерны все признаки, кроме","answer":"-  Грыжа выходит через медиальную паховую ямку"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чпгмвпг","question":"Что правильно? Грыжевой мешок врожденной паховой грыжи","answer":"-  Влагалищный отросток брюшины"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"под\"убккпввпгвдсн","question":"При описании диагноза: \"... у больного клиническая картина прямой вправимой врожденной пахово-мошоночной грыжи...\". Врач допустил следующие неточности","answer":"- Прямая грыжа не бывает врожденной<br/>- Прямая грыжа не может спускаться в мошонку"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хпкпгя","question":"Характерными признаками косой паховой грыжи являются","answer":"- Грыжевой мешок находится в толще семенного канатика<br/>- Грыжа может спускаться в мошонку<br/>- Грыжа может быть врожденной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вспгвппбг","question":"Выберите способы пластики грыжевых ворот, применяемых при бедренной грыжи","answer":"- Руджи-Парлавеччио<br/>- Бассини"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упфврнбг","question":"Укажите производящие факторы в развитии наружных брюшных грыж","answer":"- Заболевания, повышающие внутрибрюшное давление<br/>- Тяжелая физическая работа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лсапжоппгком1мвр","question":"У больного, 60 лет, страдающего аденомой предстательной железы, обнаружена прямая паховая грыжа. Количество остаточной мочи 100 мл. Ваши рекомендации?","answer":"- Операцию грыжесечения рекомендовать после аденомэктомии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сгэ","question":"Скользящая грыжа это","answer":"- Когда одной из стенок грыжевого мешка является мочевой пузырь"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чсогсппкпб","question":"Что соответствует операции грыжесечения с пластикой пахового канала по Бассини","answer":"- Пластика задней стенки пахового канала<br/>- Грыжевые ворота при прямой грыже должны быть полностью ушиты, при косой грыже-сужены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вбтвсао","question":"В бедренный треугольник входят следующие анатомические образования","answer":"- Пупартова связка<br/>- лакунарная связка<br/>- Куперова связка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пппгннппкпс","question":"При прямой паховой грыже наиболее надежна пластика пахового канала по способу","answer":"- Бассини-Постемпского"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкпгпсмппк","question":"При косой паховой грыже применяют следующие методы пластики пахового канала","answer":"- Бассини-Постемпского<br/>- Жирара-Спасокукоцкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вэнбгиз","question":"В этиологии наружных брюшных грыж имеет значение","answer":"-  Все перечисленные факторы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вфвобкпуваок","question":"В формировании внутреннего отверстия бедренного канала принимают участие все анатомические образования, кроме","answer":"-  Бедренной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опвпгя","question":"Основными признаками врожденной паховой грыжи являются","answer":"-  Грыжа всегда косая<br/>-  Невозможность пальпировать яичко, содержащееся в грыжевом мешке"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лввопппгогмр6пвесяпсиясквгвх","question":"У больного, 26 лет, во время операции по поводу паховой грыжи обнаружено: грыжевой мешок размерами 6х8см, по вскрытии его содержимым является прядь сальника и яичко. С каким видом грыжи встретился хирург?","answer":"-  Врожденной паховой грыжей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпбсооэсп","question":"Грыжа передней брюшной стенки отличается от эвентрации следующими признаками","answer":"-  Наличием грыжевых ворот, грыжевого мешка и грыжевого содержимого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впомвсг","question":"В пахово-бедренной области могут возникнуть следующие грыжи","answer":"- Прямая паховая<br/>- Косая паховая<br/>- Бедренная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всппкппг","question":"Выберите способы пластики пахового канала при прямой грыже","answer":"- Бассини<br/>- Постемпского"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпхдппг","question":"Назовите признаки, характерные для прямой паховой грыжи","answer":"- Выходит через медиальную паховую ямку<br/>- Грыжевой мешок находится кнутри от семенного канатика<br/>- Грыжа часто бывает двухсторонней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упндкпг","question":"Укажите признак нехарактерный для косой паховой грыжи","answer":"- Грыжа бывает двухсторонней."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нфсопг","question":"Назовите факторы, способствующие образованию послеоперационных грыж?","answer":"- Нагноение раны<br/>- Парез кишечника в послеоперационном периоде<br/>- Тампонада раны<br/>- Нарушение иннервации брюшных мышц<br/>- Раннее вставание с постели после операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спктмобговувооя","question":"С помощью каких тестов можно отдифференцировать бедренную грыжу от варикозного узла в области овальной ямки?","answer":"- Аускультации (дующий шум при кашле)<br/>- Пальпаторного определения обратной волны крови при кашле"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпвгх","question":"Для послеоперационной вентральной грыжи характерно","answer":"- Широкие грыжевые ворота<br/>- Плотные края грыжевых ворот<br/>- Многокамерность грыжевого мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чтру","question":"Что такое Рихтеровское ущемление?","answer":"- Пристеночное ущемление кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убсим1чнпупггс3мнвд","question":"У больного с инфарктом миокарда 12 часов назад произошло ущемление паховой грыжи. Грыжа сформировалась 3 месяца назад. Ваши действия?","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упуг","question":"Укажите признаки ущемленной грыжи","answer":"- Резкие боли в области грыжевого выпячивания<br/>- Невправимость грыжи<br/>- Плотная консистенция грыжевого выпячивания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убсупгптвхопсвгсвдт","question":"У больного с ущемленной паховой грыжей при транспортировке в хирургическое отделение произошло самопроизвольное вправление грыжевого содержимого. Ваша дальнейшая тактика?","answer":"- Показано динамическое наблюдение за больным"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сгэ","question":"Скользящая грыжа это","answer":"- Когда одной из стенок грыжевого мешка является мочевой пузырь"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опупгсвс","question":"Операция при ущемленной паховой грыже состоит в следующем","answer":"- Кожный разрез проводится параллельно и несколько выше пупартовой связки<br/>- Одним из первых этапов операции является вскрытие грыжевого мешка, а затем рассекают наружное паховое кольцо"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпкутчскн","question":"Грыжа, при которой ущемляется только часть стенки кишки, называется","answer":"- Рихтера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вопсг","question":"Выберите основной признак скользящей грыжи","answer":"- Одной из стенок грыжевого мешка является забрюшинно расположенный орган"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убгндсз","question":"Ущемленную бедренную грыжу нужно дифференцировать с заболеваниями","answer":"- Паховым лимфаденитом<br/>- Бедренным лимфаденитом<br/>- Холодным туберкулезным натечным абсцессом<br/>- Ущемленной паховой грыжей<br/>- Тромбофлебитом варикозного узла в области устья большой подкожной вены бедра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввоппугпвгмсвнносмогвн4мвэуву","question":"Во время операции по поводу ущемленной грыжи при вскрытии грыжевого мешка содержимого в нем не обнаружено. Стенка мешка отечна, гиперемирована. В нем 40 мл воспалительного экссудата. Укажите вид ущемления","answer":"- Ложное ущемление"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пожупксон","question":"При определении жизнеспособности ущемленной петли кишки следует ориентироваться на","answer":"- Цвет кишки<br/>- Наличие перистальтики<br/>- Пульсацию сосудов брыжейки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"повпобсупгду2чпсвгсвлт","question":"При осмотре в приемном отделении больного с ущемленной паховой грыжей, давностью ущемления 2 часа, произошло самопроизвольное вправление грыжевого содержимого. Ваша лечебная тактика?","answer":"- Наблюдение за больным в условиях стационара"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уокнвбсфгмпупг","question":"Укажите операцию, которую нужно вьполнить больной с флегмоной грыжевого мешка при ущемленной пупочной грыже","answer":"- Операция Грекова"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пркппууиоеучкрцуедопжк","question":"При ревизии кишечной петли после устранения ущемления и оживления ее установлено, что кишка розового цвета. Укажите еще два обязательных признака жизнеспособности кишки","answer":"- Наличие пульсации артерий брыжеечного края кишки<br/>- Наличие перистальтики кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лввопппгогмр6пвесяпсиясквгвх","question":"У больного, 26 лет, во время операции по поводу паховой грыжи обнаружено: грыжевой мешок размерами 6х8см, при вскрытии его содержимым является прядь сальника и яичко. С каким видом грыжи встретился хирург?","answer":"- Врожденной паховой грыжей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпбсооэсп","question":"Грыжа передней брюшной стенки отличается от эвентрации следующими признаками","answer":"- Наличием грыжевых ворот, грыжевого мешка и грыжевого содержимого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пунбгя","question":"Признаками ущемления наружной брюшной грыжи являются","answer":"- Резкая боль в области грыжевого выпячивания<br/>- Невправимость грыжевого выпячивания<br/>- Болезненность и напряжение грыжевого выпячивания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нгзо","question":"Невправимость грыжи зависит от","answer":"- Спаек между вышедшими в грыжевой мешок органами и стенкой мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нфсопг","question":"Назовите факторы, способствующие образованию послеоперационных грыж?","answer":"- Нагноение раны<br/>- Парез кишечника в послеоперационном периоде<br/>- Тампонада раны<br/>- Нарушение иннервации брюшных мышц<br/>-Раннее вставание с постели после операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфгмп","question":"При флегмоне грыжевого мешка показано","answer":"-  Операция: лапаротомия, ликвидация кишечной непроходимости, иссечение единым блоком грыжевого мешка с некротизированными петлями кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпвгх","question":"Для послеоперационной вентральной грыжи характерно","answer":"- Широкие грыжевые ворота<br/>- Плотные края грыжевых ворот<br/>- Многокамерность грыжевого мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вхоппугпвгмодпткоквуир","question":"В ходе операции по поводу ущемленной грыжи после вскрытия грыжевого мешка обнаружены две петли тонкой кишки. О каком виде ущемления идет речь?","answer":"- Ретроградном"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рну","question":"Рихтеровским называется ущемление","answer":"- Пристеночное ущемление кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пуагносбп","question":"При ущемленной абдоминальной грыже независимо от состояния больного показано","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пугубсоимп","question":"При ущемлении грыжи у больного с острым инфарктом миокарда показано","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убгнд","question":"Ущемленную бедренную грыжу необходимо дифференцировать","answer":"- Со всеми перечисленными заболеваниями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нгяс","question":"Невправлимость грыжи является следствием","answer":"- Спаек между вышедшими в грыжевой мешок органами и стенкой мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пмпупгя","question":"Первоочередным мероприятием при ущемленной паховой грыже является","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дугнхн","question":"Для ущемления грыжи не характерно наличие","answer":"- Положительного кашлевого толчка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкэопсвугя","question":"Показанием к экстренной операции при самопроизвольном вправлении ущемленной грыжи является","answer":"- Появление перитонеальных признаков"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсугпоп","question":"Больному с ущемленной грыжей перед операцией проводят","answer":"- Бритье в области операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тзнгвпзу","question":"Тимпанический звук над грыжевым выпячиванием позволяет заподозрить ущемление","answer":"- Петли кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфгмон","question":"При флегмоне грыжевого мешка операцию начинают","answer":"- Со срединной лапаротомии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прпоуко","question":"При резекции приводящего отдела ущемленной кишки отступают","answer":"- На 30- см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ожукг","question":"О жизнеспособности ущемленной кишки говорит","answer":"- Наличие перистальтики кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чвппгу","question":"Чаще всего при паховой грыже ущемляется","answer":"- Тонкая кишка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипомбсгмпспгс","question":"Какие из перечисленных органов могут быть стенкой грыжевого мешка при скользящей паховой грыже справа?","answer":"- Мочевой пузырь<br/>- Слепая кишка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпсбввтпбиптоотд3ч2чсмзпубгскзсдбг","question":"Больная, 60 лет, поступила с болями в верхней трети правого бедра и пальпируемым там опухолевым образованием, температурой до 38°С через 24 часа с момента заболевания. Предположена ущемленная бедренная грыжа. С какими заболеваниями следует дифференцировать бедренную грыжу?","answer":"- С бедренным лимфаденитом<br/>- С аневризмой бедренной артерии<br/>- С тромбофлебитом в устье большой подкожной вены бедра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квокнврутк","question":"Какой вид острой кишечной непроходимости вызывает ретроградное ущемление тонкой кишки?","answer":"- Смешанную (обтурация + странгуляция)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киппхдупг","question":"Какие из перечисленных признаков характерны для ущемленной паховой грыжи?","answer":"- Внезапная боль в области грыжевого выпячивания<br/>- Невправимость грыжи<br/>- Флегмона грыжевого мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лосупгвтндду1чипкнгкнгвдвоб","question":"Больной, 70 лет, обратился с ущемленной паховой грыжей, вызвал терапевта на дом. Давность ущемления 10 часов. Имеются признаки кишечной непроходимости, гиперемия кожи над грыжевым выпячиванием. Действия врача обследовавшего больного?","answer":"- Экстренная госпитализация в хирургический стационар"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсупгпн3сонзтд3гииогмконуб","question":"Больной с ущемленной пахово-мошоночной грыжей поступил на 3 сутки от начал заболевания. Температура до 39°С, гиперемия, инфильтрация и отек грыжевого мешка. Какое осложнение наблюдается у больного?","answer":"- Флегмона грыжевого мешка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ухсувгмп","question":"Укажите характерные симптомы ущемления в грыже мочевого пузыря","answer":"- Дизурия, гематурия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"когмнуб8лслпгппнб","question":"Какие осложнения грыжи могут наблюдаться у больного 80 лет с левосторонней пахово-мошоночной грыжей при постоянном ношении бандажа?","answer":"- Превращение вправляемой грыжи в несправляемую<br/>- Ущемление грыжи<br/>- Трофические язвы на коже<br/>- Травматизация и атрофия тканей передней брюшной стенки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чтруг","question":"Что такое Рихтеровское ущемление грыжи?","answer":"- Любое пристеночное ущемление кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кифоапкопсвуг","question":"Какой из факторов определяет абсолютные показания к операции при самопроизвольно вправившейся ущемленной грыже?","answer":"- Наличие симптомов перитонита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпмпупг","question":"Назовите первоочередное мероприятие при ущемленной паховой грыже","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пугнчвсс","question":"При ущемленной грыже наиболее часто встречаются следующие симптомы","answer":"- Все правильно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"шикпопв","question":"Шок и коллапс при остром панкреатите вызываются","answer":"- Ферментной токсемией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дгпхсп","question":"Для геморрагического панкреонекроза характерны следующие признаки","answer":"- Коллапс<br/>- Многократная рвота<br/>- Положительный симптом Мэй-Робсона<br/>- Положительный симптом Мэрфи<br/>- Ослабление перистальтики кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дбсфтвпппслм","question":"Для борьбы с ферментной токсемией, возникающей при панкреонекрозе, проводятся следующие лечебные мероприятия","answer":"- Назначают внутривенно введение антиферментных препаратов<br/>- Вводят внутриаортально циклофосфан или фторафур<br/>- Проводят форсированный диурез<br/>- Производят наружное дренирование грудного лимфатического протока<br/>- Производят новокаиновую блокаду круглой связки печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдпнииб","question":"В диагностике панкреонекроза наиболее информативным исследованием будет","answer":"- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лз1чндгпеп","question":"У больного 26 лет заболевшего 12 часов назад, диагностирован геморрагический панкреонекроз. Ему показана","answer":"- Лапароскопическое дренирование брюшной полости<br/>- Лечебная катетеризация чревной артерии<br/>- Лапароскопическая холецистостомия при наличии желчной гипертензии<br/>- Интенсивная инфузионная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпоопо","question":"К постнекротическим осложнениям острого панкреатита относятся","answer":"- Хронический панкреатит<br/>- Калькулез главного панкреатического протока<br/>- Абсцесс сальниковой сумки<br/>- Киста поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсндожвспплпкосввбпимпсвд","question":"Больному с неясным диагнозом острого живота в срочном порядке произведена лапароскопия, при которой обнаружены серозный выпот в брюшной полости и множественные пятна стеатонекроза. Ваш диагноз?","answer":"- Жировой панкреонекроз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдлуджпклтввэс","question":"При диагностической лапароскопии установлен диагноз жировой панкреонекроз. Какую лечебную тактику выберите в этой ситуации?","answer":"- Следует выполнить дренирование брюшной полости с помощью лапароскопа, назначить интенсивную инфузионно-медикаментозную терапию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкопвсфз","question":"В классификацию острого панкреатита входят следующие формы заболевания","answer":"- Отечный панкреатит<br/>- Жировой панкреонекроз<br/>- Инфильтративный панкреатит<br/>- Геморрагический панкреонекроз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тппод","question":"Токсемия при панкреонекрозе обусловлена действием","answer":"- Каллидина<br/>- Гистамина<br/>- Брадикинина<br/>- Калликреина<br/>- Продуктов тканевого распада"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"онптопя","question":"Основными направлениями патогенетической терапии острого панкреатита являются","answer":"- Подавление экскреторной функции поджелудочной железы<br/>- Ликвидация гиповолемии<br/>- Инактивация панкреатических ферментов<br/>- Назогастральная декомпрессия желудочно-кишечного тракта<br/>- Введение цистостатиков"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пофопмн","question":"При отечной форме острого панкреатита могут наблюдаться","answer":"- Повторная рвота<br/>- Напряжение брюшных мышц<br/>- Притупление в отлогих местах живота<br/>- Коллапс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдопни","question":"В диагностике острого панкреатита наиболее информативны","answer":"- МРТ<br/>- Лапароскопия<br/>- Ультрасонография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убпмнпввожоооубсфвцжмбпятифк–впнвд","question":"У больного, перенесшего месяц назад панкреонекроз, в верхних отделах живота определяется объемное образование, умеренно болезненное с флюктуацией в центре. Живот мягкий без перитонеальных явлений. Температура и формула крови – в пределах нормы: Ваш диагноз?","answer":"- Ложная киста поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хогпя","question":"Характерными осложнениями геморрагического панкреонекроза являются","answer":"- Нагноение поджелудочной железы<br/>- Переход в хронический панкреатит<br/>- Забрюшинная флегмона<br/>- Наружные и внутренние панкреатические свищи<br/>- Передний левосторонний паранефрит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убджпвт","question":"У больного диагностирован жировой панкреонекроз. Ваша тактика?","answer":"- Показана интенсивная инфузионная терапия, включая антиферментные и цитостатические препараты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпхвпк","question":"Клиническая картина панкреонекроза характеризуется всем перечисленным, кроме","answer":"- Артериальной гипертензии в первые часы заболевания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оопмбвк","question":"Осложнениями острого панкреатита может быть все, кроме","answer":"- Сдавления тонкой кишки в области Трейца связки с явлениями непроходимости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сплппопп","question":"Среди перечисленных лекарственных препаратов при остром панкреатите применяются","answer":"- Гордокс<br/>- Контрикал<br/>- 5-фторурацил<br/>- Атропии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убппнжппоовэилппмр1сттнппржочжокп1пкрвд","question":"У больного, перенесшего полгода назад жировой панкреонекроз, появилось опухолевидное образование в эпигастрии и левом подреберье, плотное, малоболезненное размерами 15x20 см. Температура тела не повысилась. При рентгеноскопии желудка отмечено, что желудок оттеснен кпереди, петля 12-ти перстной кишки развернута. Ваш диагноз?","answer":"- Ложная киста поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лппапобввожмрпостп–1вма–мжрбввовомж–ппзпкнввпд","question":"У больного, 35 лет, после приема алкоголя появились опоясывающие боли в верхних отделах живота, многократная рвота. При осмотре состояние тяжелое. Пульс – 120 в мин. АД –90/90 мм.рт.ст. Живот резко болезненный в верхних отделах, в отлогих местах живота – притупление перкуторного звука. Перистальтика кишечника не выслушивается. Ваш предположительный диагноз?","answer":"- Геморрагический панкреонекроз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кдивпбсгпдуд","question":"Какие дополнительные исследования вы произведете больному с геморрагическим панкреонекрозом для уточнения диагноза?","answer":"- Лапароскопию<br/>- Ультразвуковое сканирование брюшной полости<br/>- Исследование мочи на диастазу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дбсфтиэрпгппслм","question":"Для борьбы с ферментной токсемией и эндотоксемией, развивающихся при геморрагическом панкреонекрозе, применяют следующие лечебные мероприятия","answer":"- Назначают внутривенно введение антиферментных препаратов<br/>- Назначают введение циклофосфана или фторафура<br/>- Проводят форсированный диурез<br/>- Проводят сеансы гемосорбции или наружное дренирование грудного лимфатического протока с последующей лимфасорбцией и реинфузии лимфы."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"огпмбвнк","question":"Осложнениями геморрагического панкреонекроза может быть все нижеперечисленное, кроме","answer":"- Портальной гипертензии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пжпмбскп","question":"При жировом панкреонекрозе могут быть следующие клинические признаки","answer":"- Частая рвота желудочным содержимым<br/>- Пальпируемый инфильтрат в эпигастральной области<br/>- Бляжки стеатонекроза, обнаруженные при лапароскопии<br/>- Симптом Мэйо-Робсона"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коповфк","question":"К острому панкреатиту относятся все формы, кроме","answer":"- Псевдотуморозный панкреатит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вропгрп","question":"В развитии острого панкреатита главенствующая роль принадлежит","answer":"- Аутоферментной агрессии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"жпрвр","question":"Жировой панкреонекроз развивается в результате","answer":"- Повреждающего действия на панкреоциты и интерстициальную жировую клетчатку липолитических ферментов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпрвр","question":"Геморрагический панкреонекроз развивается в результате","answer":"- Протеолитического некроза панкреоцитов и повреждения сосудистой стенки под воздействием протеолитических ферментов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбрпбсвппжпопннс","question":"Поперечная болевая резистентность передней брюшной стенки в проекции поджелудочной железы при остром панкреатите носит название симптома","answer":"- Керте"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"эубоппп","question":"Эзофагогастродуоденоскопия у больных острым панкреатитом позволяет произвести","answer":"- Оценку состояния большого дуоденального сосочка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бппвлрухдс","question":"Болезненность при пальпации в левом реберно-позвоночном углу характерна для симптома","answer":"- Мейо-Робсона"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пцнбсжпопхдс","question":"Пятна цианоза на боковых стенках живота при остром панкреатите характерны для симптома","answer":"- Грея-Тернера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рмубопо","question":"Развитие метеоризма у больных острым панкреатитом обусловлено","answer":"- Парезом кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нопбоавэпопннс","question":"Невозможность определения пульсации брюшного отдела аорты в эпигастрии при остром панкреатите носит название симптома","answer":"- Воскресенского"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вплсвибсс","question":"Выявление при лапароскопии серозного выпота и бляшек стеатонекроза соответствует","answer":"- Жировому панкреонекрозу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овплопя","question":"Основным в патогенетическом лечении острого панкреатита является","answer":"- Подавление секреторной функции поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нимипопя","question":"Наиболее информативным методом исследования при остром панкреатите является","answer":"- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псофхижпп","question":"При сочетании острого флегмонозного холецистита и жирового панкреонекроза показаны","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкбппопнп","question":"Для купирования болевого приступа при остром панкреатите не применяется","answer":"- Морфин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вгввбпиожннбпд","question":"Выявление геморрагического выпота в брюшной полости и очагов жирового некроза на брюшине позволяет думать","answer":"- Об остром панкреатите"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчсопя","question":"Наиболее частым симптомом острого панкреатита является","answer":"- Боли в верхней половине живота"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпоопо","question":"К постнекротическим осложнениям острого панкреатита относятся","answer":"- Абсцесс сальниковой сумки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впопну","question":"В патогенезе острого панкреатита не участвует","answer":"- Стрептокиназа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нимдкпея","question":"Наиболее информативным методом диагностики кисты поджелудочной елезы является","answer":"- УЗИ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчкфопя","question":"Наиболее частой клинико-морфологической формой острого панкреатита является","answer":"- Отечный панкреатит<br/>- Опоясывающие"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лсдпн1дзпгтотслфвивээмбо","question":"У больного 30 лет с деструктивным панкреатитом на 14-й день заболевания появились гектическая температура, озноб, тахикардия, сдвиг лейкоцитарной формулы влево, инфильтрат в эпигастрии. Это может быть обусловлено","answer":"- Нагноившейся псевдокистой поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнппжп","question":"При нагноившейся псевдокисте поджелудочной железы показана","answer":"- Операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпнх","question":"Клиническая картина панкреонекроза не характеризуется","answer":"- Пневмоперитонеумом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пжпп","question":"При жировом панкреонекрозе показана","answer":"- Инфузионная терапия, антиферментные и цитостатические препараты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опмвроп","question":"Основной пусковой момент в развитии острого панкреатита","answer":"- Рефлюкс желчи и дуоденального содержимого в панкреатический проток"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оноидмипж","question":"Основной, наименее опасный и доступный метод исследования поджелудочной железы","answer":"- УЗИ поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лппопввк","question":"Лапароскопия позволяет при остром панкреатите выполнить все, кроме","answer":"- Произвести папиллотомию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"жпрвр","question":"Жировой панкреонекроз развивается в результате","answer":"- Повреждающего действия на панкреоциты и иктерстициальную жировую ткань липолитических ферментов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпрвр","question":"Геморрагический панкреонекроз развивается в результате","answer":"- Протеолитического некроза панкреоцитов и повреждения сосудистой стенки протеолитическими ферментами"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дбспопнх","question":"Для болевого синдрома при остром панкреатите не характерно","answer":"- Боли усиливаются на высоте перистальтики"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нхрпоп","question":"Наиболее характерная рвота при остром панкреатите","answer":"- Многократная, не приносящая облегчения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввоубвопжжпннкнкосзо","question":"Во время операции у больного выявлен отек поджелудочной железы. Желчный пузырь не напряжен, камней нет. Каким образом следует завершить операцию?","answer":"- Дренировать сальниковую сумку, в окружающую поджелудочную железу клетчатку ввести антибиотики, актиферменты на новокаине, канюлировать (катетеризировать) круглую связку печени для введения лекарственных препаратов после операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охмрв","question":"Острый холецистит может развиваться вследствие","answer":"- Поступления в желчный пузырь инфицированной желчи<br/>- Застоя желчи в желчном пузыре<br/>- Наличия камней в желчном пузыре<br/>- Тромбоза пузырной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"докххвпк","question":"Для острого катарального холецистита характерно все перечисленное, кроме","answer":"- Напряжения мышц брюшной стенки в правом подреберье и положительного симптома Щеткина-Блюмберга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"подхохпп","question":"При остром деструктивном холецистите операция холецистостомия показана при","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убпвксфхвптдпожптд3спокоозруб","question":"У больной поступившей в клинику с флегмонозным холециститом в последующие три дня появились ознобы, желтуха, повысилась температура до 380С; симптомы перитонита отсутствовали. Какое осложнение основного заболевания развилось у больной?","answer":"- Гнойный холангит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дрвосопохнзи","question":"Для решения вопроса о срочности операции при остром холецистите наибольшее значение имеет","answer":"- Наличие перитонита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ходввоисс","question":"Холецистэктомию от дна выполняют в одном из следующих случаев","answer":"- При наличии воспалительного инфильтрата в области шейки желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вхопб8гпозофхкмисивподуд","question":"В хирургическое отделение поступил больной 81 года. При обследовании: заподозрен острый флегмонозный холецистит. Какой метод исследования следует использовать в первую очередь для уточнения диагноза?","answer":"- Ультразвуковое сканирование брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"конпб8гсофхитос","question":"Какую операцию необходимо произвести больному 81 года с острым флегмонозным холециститом и тяжелым общим состоянием","answer":"- Лапароскопическую холецистостомию под местной анестезией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дднжбсоп","question":"Для диагностики неосложненной желчнокаменной болезни следует отдать предпочтение","answer":"-Ультрасонографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"комдхипмжо","question":"К основным методам диагностики характера и причины механической желтухи относятся","answer":"-Чрескожная чреспеченочная холангиография<br/>-Эндоскопическая ретроградная панкреатохолангиография<br/>-Ультрасонография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкогххсп","question":"Для клиники обтурационного гнойного холангита характерны следующие признаки","answer":"- Желтуха<br/>- Ознобы<br/>- Высокий уровень активности щелочной фосфатазы<br/>- Высокий лейкоцитоз в анализе крови со сдвигом влево<br/>- Возможно увеличение размеров печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рвжпввопвсс","question":"Ревизия внепеченочных желчных протоков во время операции производится в следующих случаях","answer":"- При пальпируемом камне в общем желчном протоке<br/>- При подозрении на стеноз дуоденального соска<br/>- При наличии желтухи в момент операции<br/>- При наличии желтухи в анамнезе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охмовнк","question":"Острый холецистит может осложниться всем нижеперечисленным, кроме","answer":"- Портальной гипертензии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поб6лвдогхимпвлт","question":"При обследовании больного 67 лет, Вы диагностировали острый гангренозный холецистит и местный перитонит. Ваша лечебная тактика?","answer":"- Экстренное оперативное лечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поб7лсвснвдхсяпвппкмлсоп","question":"При обследовании больного 77 лет с выраженной сердечной недостаточностью выявлен деструктивный холецистит с явлениями перитонита в правом подреберье. Какому методу лечения следует отдать предпочтение?","answer":"- Операции холецистэктомии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"похошзвс","question":"Преимущества операции холецистэктомии от шейки заключаются в следующем","answer":"-Создаются условия для бескровного удаления желчного пузыря<br/>-Прерывается путь поступления гнойной желчи в холедох<br/>-Удается избежать миграции камней из желчного пузыря в холедох"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дккгххвппк","question":"Для клинической картины гнойного холангита характерны все перечисленные признаки, кроме","answer":"- Парез кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лдпмжнпохкх","question":"Лабораторные данные при механической желтухе на почве обтурации холедоха камнем характеризуются","answer":"-Билирубинемией<br/>-Билирубинурей<br/>-Отсутствием стеркобилина в кале"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"либмдбпхирсбдсб","question":"Лучшим и безопасным методом диагностики бессимптомно протекающих холедохолитиаза и рубцового стеноза большого дуоденального сосочка будет","answer":"- Эндоскопическая ретроградная панкреатохолангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ихпвсс","question":"Интраоперационная холангиография показана в следующих случаях","answer":"- При наличии мелких камней в желчном пузыре и широком пузырном протоке<br/>- При подозрении на рубцовый стеноз большого дуоденального сосочка<br/>- При расширении гепатикохоледоха<br/>- При механической желтухе в анамнезе<br/>- При механической желтухе в момент операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"обппжбохигхкоовсп","question":"Оперируется больной по поводу желчнокаменной болезни, осложненной холедохолитиазом и гнойным холангитом. Какой объем оперативного вмешательства следует предпочесть?","answer":"- Произвести холецистэктомию, холедохотомию, дренировать гепатикохоледох по Керу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсофхпнитпвтдсп","question":"Больному с острым флегмонозным холециститом при неэффективности инфузионно-медикаментозной терапии, проводившейся в течение двух суток, показано","answer":"- Срочное оперативное вмешательство"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипвднядх","question":"Какой из перечисленных видов дренажей не является дренажом холедоха","answer":"- Дренаж Спасокукоцкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пригввжпубкхмб","question":"Причиной расширения и гипертензии во внепеченочных желчных протоках у больных калькулезным холециститом может быть","answer":"- Рубцовый стеноз большого дуоденального сосочка<br/>- Индуративный панкреатит, сдавливающий дистальный отдел холедоха<br/>- Литиаз желчных протоков"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"жбмввнпок","question":"Желчнокаменная болезнь может вызвать все ниже перечисленные осложнения, кроме","answer":"- Дуоденостаза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"джкхсп","question":"Для желчной колики характерны следующие признаки","answer":"- Резкая боль в правом подреберье<br/>- Иррадиация боли в правую лопатку<br/>- Симптом Ортнера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скхдсз","question":"Синдром Курвуазье характерен для следующих заболеваний","answer":"- Рака головки поджелудочной железы<br/>- Рака большого дуоденального сосочка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ижппрохпсп","question":"Инфицирование желчного пузыря при развитии острого холецистита происходит следующим путем","answer":"- Гематогенным<br/>- Лимфогенным<br/>- Энтерогенным"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лтпофхвпоосм","question":"Лечебная тактика при остром флегмонозном холецистите в первую очередь определяется следующими моментами","answer":"- Распространенностью перитонита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпппсспхпсц","question":"Дренирование подпеченочного пространства по способу Спасокукоцкого после холецистэктомии производят с целью","answer":"- Аспирации выпота брюшной полости<br/>- Контроля за гемостазом в зоне оперативного вмешательства<br/>- Контроля за желчеистечением из культи пузырного протока"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лдмжнпохкиопнбн","question":"У больного 53 лет диагностирована механическая желтуха на почве обтурации холедоха камнем и острая печеночная недостаточность. Больной нуждается","answer":"- В срочном проведении эндоскопической папиллосфинктеротомии, назобилиарном дренировании, дезинтоксикационной терапии, включая гемосорбцию, и операции после исчезновения желтухи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впхдск","question":"Выберите признаки характерные для синдрома Курвуазье","answer":"- Желтушное окрашивание кожи и склер<br/>- Наличие пальпируемого эластичного и безболезненного желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лснрофхпосбуп–9увмжмпбжпсщовлт","question":"У больного 69 лет сутки назад развился острый флегмонозный холецистит. При осмотре: состояние больного удовлетворительное. Пульс – 90 уд. в мин. Живот мягкий, пальпируется болезненный желчный пузырь. Симптом Щеткина-Блюмберга отрицательный. Ваша лечебная тактика?","answer":"- Показана экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клпбспжквкжп","question":"Какое лечение показано больному с приступом желчной колики, вызванной камнями желчного пузыря?","answer":"- Срочная операция после купирования болевого приступа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпдмживпевпвк","question":"Для постановки диагноза механической желтухи и выяснения причины ее возникновения применяют все, кроме","answer":"- Инфузионной холангиографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охонс","question":"Острый холецистит обычно начинается с","answer":"- Болей в правом подреберье"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пп(кв","question":"Приступ печеночной (желчной) колики возникает","answer":"- Внезапно, остро"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпбк","question":"Нормальные показатели билирубина крови","answer":"- 8,55-,52 мкмоль/л"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поиххпп","question":"При остром и хроническом холецистите противопоказано применение","answer":"- Морфина гидрохлорида"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"шхвнр","question":"Ширина холедоха в норме равна","answer":"- 0,6- см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кимивжповк","question":"К интраонерационным методам исследования внепеченочных желчных путей относится все, кроме","answer":"- Внутривенной холангиографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бжнфхнв","question":"Больной желтухой на фоне холедохолитиаза нуждается в","answer":"- Срочной операции после предоперационной подготовки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"покхмп","question":"При остром калькулезном холецистите может применяться","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скнхд","question":"Симптом Курвуазье не характерен для","answer":"- Острого калькулезного холецистита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дмжохнх","question":"Для механической желтухи, обусловленной холедохолитиазом, не характерны","answer":"- Резкое повышение уровня трансаминаз в плазме"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"духжиепвни","question":"Для уточнения характера желтухи и ее причины возникновения не используется","answer":"- Внутривенная холецистохолангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкоохнх","question":"Для клиники острого обтурационного холангита не характерны","answer":"- Уменьшение размеров печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкохнх","question":"Для клиники острого холангита не характерно","answer":"- Неустойчивый жидкий стул"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пжв","question":"Перемежающаяся желтуха вызывается","answer":"- Вентильным камнем холедоха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всжбэоп","question":"В случае желчнокаменной болезни экстренная операция показана","answer":"- При перфоративном холецистите"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охя","question":"Осложнением холедохолитиаза является","answer":"- Желтуха, холангит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пжбпхп","question":"При желчнокаменной болезни плановая холецистэктомия показана","answer":"- Во всех случаях"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мввлхкх","question":"Метод выбора в лечении хронического калькулезного холецистита?","answer":"- Холецистэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5лпсувбвппивлвахкхвпоакиножнппоуубжптнвд","question":"Больная, 57 лет, поступила с умеренно выраженными болями в правом подреберье, ирралиирующими в лопатку. В анамнезе хронический калькулезный холецистит. В показателях общего анализа крови изменений не отмечается. Желтухи нет. При пальпации определяется увеличенный, умеренно болезненный желчный пузырь. Температура нормальная. Ваш диагноз?","answer":"- Водянка желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чянчпрмж","question":"Что является наиболее частой причиной развития механической желтухи?","answer":"- Холедохолитиаз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лпвкнссонзсжнбвппспрпттд3поосстбпубжпвппонмбссгбисдкмлп","question":"Больной, 76 лет, поступил в клинику на седьмые сутки от начала заболевания с жалобами на боли в правом подреберье, слабость, повторную рвоту, повышение температуры тела до 38°С. При осмотре общее состояние средней тяжести. Бледен, пальпируется увеличенный болезненный желчный пузырь, в правом подреберье отмечается напряжение мышц брюшной стенки. Страдает гипертонической болезнью и сахарным диабетом. Какой метод лечения предпочтителен?","answer":"- Микрохолецистостомия под контролем УЗИ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кскссск","question":"Какое сочетание клинических симптомов соответствует синдрому Курвуазье?","answer":"- Увеличенный безболезненный желчный пузырь в сочетании с желтухой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киониддкх","question":"Какое исследование обладает наибольшей информативностью для диагностики калькулезного холецистита?","answer":"- УЗИ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дхнхсс","question":"Для холангита наиболее характерно сочетание симптомов","answer":"- Желтуха<br/>- Лихорадка<br/>- Лейкоцитоз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уоискнхдвжп","question":"Укажите один из симптомов, который не характерен для водянки желчного пузыря","answer":"- Желтуха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"джнпхнх","question":"Для желтухи на почве холедохолитиаза не характерны","answer":"- Уробилинурия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спкижпвхнр","question":"С перемещением камня из желчного пузыря в холедох не развивается","answer":"- Синдром Бадда-Киари"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бжнфхнв","question":"Больной желтухой на фоне холедохолитиаза нуждается в","answer":"- Срочной операции после предоперационной подготовки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скнхд","question":"Симптом Курвуазье не характерен для","answer":"- Острого калькулезного холецистита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дмжохнх","question":"Для механической желтухи, обусловленной холедохолитиазом, не характерны","answer":"- Резкое повышение уровня трансаминаз в плазме"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"духжиепвни","question":"Для уточнения характера желтухи и ее причины возникновения не используется","answer":"- Внутривенная холецистохолангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пжв","question":"Перемежающаяся желтуха вызывается","answer":"- Вентильным камнем холедоха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скннпр","question":"Симптом Курвуазье не наблюдается при раке","answer":"- Большого дуоденального сосочка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кскссск","question":"Какое сочетание клинических симптомов соответствует синдрому Курвуазье","answer":"- Увеличенный безболезненный желчный пузырь в сочетании с желтухой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лпвкскмжбвтмповргпжссдигбквлп","question":"Больной, 76 лет, поступил в клинику с картиной механической желтухи, болен в течение месяца. При обследовании выявлен рак головки поджелудочной железы. Страдает сахарным диабетом и гипертонической болезнью. Какой вид лечения предпочтителен","answer":"- Холедоходуодено или холедохоеюностомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дхнхсс","question":"Для холангита наиболее характерно сочетание симптомов","answer":"- Желтуха<br/>- Лихорадка<br/>- Лейкоцитоз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прхубсмжвпсухквсп","question":"При ретроградной холангиопанкреатографии у больного с механической желтухой выявлен протяженный стеноз устья холедоха. Какое вмешательство следует предпочесть","answer":"- Супрадуоденальную холедоходуоденостомию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпиибсдмжпкливчпжяоипжхкнвякилмонидддхпирпж","question":"Больной, 62 лет, переведен из инфекционной больницы с диагнозом механической желтухи. Проведение комплекса лабораторно-инструментальных исследований выявило, что причиной желтухи являются объемные изменения поджелудочной железы, характер которых не вполне ясен. Какой из лабораторных методов обладает наибольшей информативностью для дифференциальной диагностики хронического панкреатита и рака поджелудочной железы?","answer":"- Показатели опухолевого маркера СА--"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лоспдхмжнопжпижпнвоупкцпдгклмц","question":"Больной, 42 лет, оперирован с предположительным диагнозом холедохолитиаза, механическая желтуха. На операции патологии желчевыводящих путей и желчного пузыря не выявлено. Обнаружена увеличенная печень красно-коричневого цвета. Поставлен диагноз гепатита. Какие лечебные мероприятия целесообразны?","answer":"- Ничего не предпринимать, рану ушить"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прмжубмбвпк","question":"Причиной развития механической желтухи у больного может быть все перечисленное, кроме","answer":"- Конкремента в области шейки желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лсхкхнфоврбвпптрчнчпжсуакс2еокосд","question":"У больной, 55 лет, страдающей хроническим калькулезным холециститом, на фоне обострения возникли резкие боли в правом подреберье, тошнота, рвота, через несколько часов появилась желтушность склер, уровень амилазы крови составил 256 ед. О каком осложнении следует думать?","answer":"- Картина обусловлена ущемлением камнем сосочка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убпсрбвпптржкпнэдвукбдсчнпвдс","question":"У больного, поступившего с резкими болями в правом подреберье, тошнотой, рвотой, желтушностью кожных покровов, на экстренной дуоденоскопии выявлен ущемленный камень большого дуоденального сосочка. Что необходимо предпринять в данной ситуации?","answer":"- Эндоскопическую папиллосфинктеротомию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб8лппвдпотвэтбвппоч2дпикитмпвссямжповд1кквлд1кпкмж","question":"У больной, 82 лет, после погрешности в диете появилось ощущение тяжести в эпигастрии, тошнота, боли в правом подреберье, отрыжка, через 2 дня появилась иктеричность кожи и темная моча. Поступила в стационар с явлениями механической желтухи. При обследовании выявлен дивертикул 12-перстной кишки. Какова вероятная локализация дивертикула 12-перстной кишки, приведшая к механической желтухе?","answer":"- В области большого дуоденального соска"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лз8чдовспувжппжнбвппскпбп1увмра1мрппвомбпнпонмпбсвппордквуссдитпп","question":"Больной, 30 лет, за 8 часов до обращения в стационар получил удар в живот. При поступлении жалобы на боли в правом подреберье, слабость. Кожные покровы бледные. Пульс 100 уд. в мин, ритмичный. АД 110/60 мм рт.ст. Перкуторно притупления в отлогих местах брюшной полости нет. Пальпаторно определяется напряжение мышц передней брюшной стенки в правом подреберье. Определите рациональный диагностический комплекс в условиях специализированного стационара для исключения травматического повреждения печени","answer":"- Обзорная рентгенография брюшной полости, УЗИ брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пуивапипвионрпванфкл","question":"При ультразвуковом исследовании выявлены абсцессы печени. Имеются признаки выраженной интоксикации. Определите наиболее рациональный путь введения антибиотиков на фоне комплексного лечения","answer":"- Внутричревная перфузия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лдвлппптзоссфмгв6и7спод1монрпвбимл","question":"Больной, 45 лет, длительное время лечился по поводу пневмонии. Течение заболевания осложнилось септикопиемией с формированием мелких гнойников в 6-м и 7-м сегментах печени объемом до 10 мл. Определите наиболее рациональный путь ведения больного и место лечения","answer":"- Перевод больного в реанимационное отделение и внутричревное введение антибиотиков, пункционное лечение абсцессов печени под контролем ультразвука или компьютерной томографии на фоне интенсивного общего лечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"птвпкддвухжопнд","question":"При трудностях в проведении клинического дифференциального диагноза в установлении характера жидкостного образования печени необходимо дообследование","answer":"- УЗИ с возможной диагностической пункцией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнаплгтприпибпнкипзрспкпапрл","question":"При подозрении на абсцесс печени любого генеза традиционно проводится рентгенологическое исследование плевральной и брюшной полостей. Назовите комбинацию из практически значимых рентгенологических симптомов при клинических признаках абсцесса печени различных локализаций","answer":"- Высокое стояние правого купола диафрагмы<br/>- Органические подвижности купола диафрагмы<br/>- Выпот в плевральной полости<br/>- Смещение желудка в области малой кривизны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внксвпапрл","question":"Выберите нужную комбинацию синдромов, встречающихся при абсцессах печени различной локализации","answer":"- Плевро-легочного<br/>- Почечного<br/>- Синдрома гнойной интоксикации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"в2стапсро","question":"В 25-20% случаев течение абсцессов печени сопровождается развитием осложнений","answer":"- Перитонит<br/>- Внутрибрюшное кровотечение<br/>- Поддиафрагмальный абсцесс<br/>- Эмпиема плевры<br/>- Абсцесс легкого<br/>- Печеночно-бронхиальный свищ<br/>- Перикардит<br/>- Холангит<br/>- Механическая желтуха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лбубвппуввппсонпнлсбвоовппжокпсппв","question":"Больную, 42 лет, беспокоят умеренные боли в правом подреберье, усиливающиеся в вертикальном положении. Подобные симптомы отмечает на протяжении нескольких лет. Самостоятельно больная выявила опухолевидное образование в правой половине живота. О какой патологии следует подумать, прежде всего?","answer":"- Киста печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввпдуп5лпуиввопэвпдпснкв7ср4сжнкдбвпп","question":"Во время проведения диспансеризации у пациента 50 лет при ультразвуковом исследовании впервые выявлено образование повышенной эхогенности в правой доле печени с неровными контурами в 7-м сегменте, размерами 4х5 см. Жалоб нет. Каким должно быть ведение подобного пациента?","answer":"- Незамедлительное дообследование для уточнения диагноза и характера образования"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лпэвоаожбпсппввудто5спвпнаплсмкнрпвб","question":"У больной, 27 лет, при ЭГДС выявлена опухоль антрального отдела желудка без признаков стенозирования просвета привратника. Во время УЗИ диагностировано тканевое образование 5-го сегмента печени. Высказано подозрение на аденому печени либо солитарный метастаз. Каков наиболее рациональный путь ведения больной?","answer":"- Госпитализация в хирургический стационар"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5лгвссжнпспсрапттпочтрибвппнфгвэпоовтгбнппцпорппо","question":"Больной, 53 лет, госпитализирован в стационар с жалобами на прогрессирующие слабость, похудание, снижение работоспособности, анорексию, повышение температуры тела. Пациент отмечает чувство тяжести, распирания и боли в правом подреберье. На фоне гепатомегалии в эпигастрии пальпируется опухолевидное образование. В течение года больной наблюдается по поводу цирроза печени. Определите рациональный план первичного обследования","answer":"- Альфа-фетопротеин, УЗИ, пункционная биопсия печени (возможно, лапароскопия)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"иуврхлрпнпя","question":"Из указанных вариантов радикального хирургического лечения рака печени наиболее правильными являются","answer":"- Анатомическая резекция печени<br/>- Трансплантация печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кисдзвврплпниокиупмидзпхр","question":"Как известно, самостоятельного диагностического значения в верификации рака печени лабораторные показатели не имеют. Определите, какой из указанных показателей может иметь дополнительное значение при холангиоцеллюлярном раке","answer":"- Не существует подобных тестов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впкнмбпвпг","question":"Выберите патологию, которая не может быть причиной внепеченочной портальной гипертензии","answer":"- Блок печеночных капилляров сети портальной вены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4локвпсжнбввожкпоосоув2вбпвгвнвимзаквппгсочмд","question":"Больной, 40 лет, обратился к врачу поликлиники с жалобами на боли в верхних отделах живота. Кожные покровы обычной окраски. Состояние относительно удовлетворительное. В 20-летнем возрасте больной перенес вирусный гепатит. В настоящее время имеет место злоупотребление алкоголем. Клинически выявлены признаки портальной гипертензии, спленомегалии. О чем можно думать","answer":"- О внутрипеченочном блоке"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5локтпоссжнонз(бвпилпвпттиаичдноквбннслиопфииивмпгписврунбвмнописзуппзвомбппувгапд","question":"Больной, 50 лет, обратился к терапевту приемного отделения стационара с жалобами на острое начало заболевания (острые боли в правом и левом подреберье, внезапное повышение температуры тела). Из анамнеза известно, что до настоящего обращения к врачу больной находился на стационарном лечении и обследовании. При физикальном и инструментальном исследованиях в момент первичной госпитализации печень и селезенка в размерах увеличены не были. В момент настоящего обращения печень и селезенка значительно увеличены, притупление перкуторного звука в отлогих местах брюшной полости. При УЗИ выявлены гепатоспленомегалия, асцит. Предположительный диагноз?","answer":"- Болезнь Киари"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внчвспгип","question":"Выберите не часто встречающийся симптом портальной гипертензии из перечисленных","answer":"- Желтуха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лпвхоссжнркспсиаичо5лнннслвибппвгозапфосбстп1увмра9мрясжвппобупуспримзжковдкдх","question":"Больной, 42 лет, поступил в хирургическое отделение стационара с жалобами на рвоту кровью, слабость, потерю сознания. Из анамнеза известно, что он 5 лет назад находился на стационарном лечении в инфекционной больнице по поводу вирусного гепатита, отмечает злоупотребление алкоголем. При физикальном обследовании состояние больного средней тяжести, пульс 105 уд. в мин, ритмичный, АД 90/60 мм рт.ст. Язык сухой, живот вздут, при пальпации определяется болезненная увеличенная печень, увеличение селезенки. При ректальном исследовании мелена. Заподозрив желудочно-кишечное кровотечение, определите Ваши действия как дежурного хирурга","answer":"- Экстренная эзофагогастродуоденоскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вионивоубпк","question":"Выберите исследование, обладающее наибольшей информативностью в определении уровня блока портального кровообращения","answer":"- Целиакография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ноупмж–мржввпт","question":"На операции установлена причина механической желтухи – метастазы рака желудка в ворота печени. Тактика","answer":"- Наружная гепатикостома"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ндвожпяс","question":"Нормальным давлением в общем желчном протоке является следующее","answer":"- 60-0 мм вод. ст."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дожпвнр","question":"Диаметр общего желчного протока в норме равен","answer":"- 6- мм"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мжнвп","question":"Механическая желтуха не возникает при","answer":"- Стриктуре пузырного протока"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"косудихпнтпп","question":"Какие оптимальные сроки удаления дренажа из холедоха при неосложненном течении послеоперационного периода","answer":"- На 8- сутки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киисппуд","question":"Какое из исследований следует произвести перед удалением дренажа","answer":"- Чресдренажную фистулографию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"унимипнмж","question":"Укажите наиболее информативные методы исследования при наличии механической желтухи","answer":"- Эндоскопическая ретроградная панкреатохолангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дупмжни","question":"Для уточнения причины механической желтухи не используется","answer":"- Внутривенная холецистохолангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кнвпжвпопбвпп","question":"Какова наиболее вероятная причина желтухи, возникшей после острого приступа болей в правом подреберье","answer":"- Холедохолитиаз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкзнхск","question":"Для каких заболеваний не характерен симптом Курвуазье","answer":"- Рак печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хмпксо","question":"Холедохолитиаз может привести к следующим осложнениям","answer":"- Холангит, желтуха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мжпжбмвп","question":"Механическая желтуха при желчекаменной болезни может возникнуть при","answer":"- Закупорка общего печеночного протока"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"огвжпмбп","question":"Обнаружение газа в желчевыводящих путях может быть при","answer":"- Холедоходуоденальной фистуле"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дцпипгнх","question":"Для цирроза печени и портальной гипертензии не характерно","answer":"- Расширение поверхностных вен правой нижней конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпанх","question":"Для печеночного абсцесса не характерны","answer":"- Симптом Курвуазье"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"охня","question":"Осложнением холедохолитиаза не является","answer":"- Водянка желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"жбмввк","question":"Желчно-каменная болезнь может вызывать все, кроме","answer":"- Цирроза печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкспхнпх","question":"В каких случаях при холецистэктомии не показана холедохотомия","answer":"- При водянке желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лсжбппобвппнвспжиптд3соп–1увмжмбвппбпвн1сикрдвпд","question":"У больного, 50 лет, страдающего желчно-каменной болезнью, после приступа острых болей в правом подреберье на вторые сутки появилась желтуха и повысилась температура до 38,2-39°С с ознобами. Пульс – 110 уд. в мин. Живот мягкий. Боль в правом подреберье, болезненная печень, выступающая на 1,5 см из-под края реберной дуги. Ваш предположительный диагноз","answer":"- Гнойный холангит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убнфхвккгхбн","question":"У больного на фоне холедохолитиаза возникла клиническая картина гнойного холангита. Больной нуждается","answer":"- В операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввовунтквсбпспкцспвндд","question":"Во время операции Вы устранили непроходимость тонкой кишки, вызванную спайками брюшной полости. Сдавленная петля кишки цианотичная, слабо перистальтирует. Ваши непосредственные дальнейшие действия?","answer":"- Блокада корня брыжейки тонкой кишки раствором новокаина<br/>- Согревание сдавленной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спокпзтк","question":"Содержимое приводящих отделов кишечника при завороте тонкой кишки","answer":"- Удаляется вместе с нежизнеспособной петлей кишки<br/>- Удаляется через назо-интестинальный зонд<br/>- Сцеживается через желудочный зонд"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дддокнопяжвпоси","question":"Для дифференциальной диагностики острой кишечной непроходимости от прободной язвы желудка в первую очередь следует использовать","answer":"- Обзорную рентгеноскопию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лснрзскнооенрвоковввэсб","question":"У больной 70 лет сутки назад развился заворот сигмовидной кишки. На операции обнаружен ее некроз, резкое вздутие ободочной кишки. Оптимальным вариантом вмешательства в этой ситуации будет","answer":"- Резекция сигмовидной кишки с наложением одноствольной колостомы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпрпкно","question":"К причинам развития паралитической кишечной непроходимости относятся","answer":"- Перитонит<br/>- Панкреонекроз<br/>- Забрюшинная гематома<br/>- Расстройство мезентериального кровообращения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"донбрп","question":"Дегидротация организма наиболее быстро развивается при","answer":"- Завороте тонкой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псшппокно","question":"Появление симптома шума плеска при острой кишечной непроходимости объясняется","answer":"- Скоплением жидкости и газа в приводящих петлях кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпскня","question":"Клиническими признаками странгуляционной кишечной непроходимости являются","answer":"- Многократная рвота<br/>- Схваткообразные боли в животе<br/>- Положительный симптом «шума плеска»"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"докнхсрп","question":"Для острой кишечной непроходимости характерны следующие рентгенологические признаки","answer":"- Чаши «Клойбера»<br/>- Крипты Керкрингера<br/>- Симптом Валя<br/>- Симптом Цеге-Мантейфеля"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лмпокнзв","question":"Лечебные мероприятия при обтурационной кишечной непроходимости заключаются в","answer":"- Введении спазмолитиков<br/>- Проведении сифонной клизмы<br/>- Коррекции водно-электролитных нарушений"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дтисякнхскп","question":"Для тонко-толстокишечной инвагинации с явлениями кишечной непроходимости характерны следующие клинические признаки","answer":"- Кровянистые выделения из прямой кишки<br/>- Наличие опухолевидного образования в правой подвздошной области<br/>- Схваткообразные боли в животе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнокнвпонпсдм","question":"При подозрении на острую кишечную непроходимость в первую очередь необходимо произвести следующие диагностические мероприятия","answer":"- Аускультацию живота<br/>- Обзорную рентгеноскопию брюшной полости<br/>- Пальцевое исследование прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овпокнпвс","question":"Оперативное вмешательство при острой кишечной непроходимости показано в случае","answer":"- Сохранения «чаш Клойбера» после проведения консервативных мероприятий<br/>- Усиления болей в животе<br/>- Появления признаков перитонита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппбсмкнкопоипм","question":"При подготовке больного с механической кишечной непроходимостью к операции противопоказано одно из перечисленных мероприятий","answer":"- Введение препаратов, усиливающих перистальтику кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсрскоокнмбпо","question":"Больному с раком слепой кишки, осложненным острой кишечной непроходимостью может быть произведена операция","answer":"- Правосторонняя гемиколэктомия с наложением временной энтеростомы<br/>- Наложение временной илеостомы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кскно","question":"К странгуляционной кишечной непроходимости относится","answer":"- Заворот<br/>- Узлообразование<br/>- Сдавление петли тонкой кишки в ущемленной грыже"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сбвжнпсозобп","question":"Схваткообразные боли в животе наблюдаются при следующих острых заболеваниях органов брюшной полости","answer":"- Кишечной непроходимости, обусловленной обтурацией просвета поперечной ободочной кишки опухолью<br/>- Завороте тонкой кишки<br/>- Инвагинации тонкой кишки в слепую"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дзткнх","question":"Для заворота тонкой кишки не характерно","answer":"- Симптом Цеге-Мантейфеля"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнокно","question":"При низкой обтурационной кишечной непроходимости определяются","answer":"- Задержка стула и газов<br/>- Выраженное вздутие живота<br/>- Симптом Цеге-Мантейфеля"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мрдокняоис","question":"Методом ранней диагностики острой кишечной непроходимости является один из следующих","answer":"- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лсокннпоскипвпснрст","question":"У больной, 75 лет, с острой кишечной непроходимостью на почве опухоли сигмовидной кишки и поступившей в поздние сроки наиболее рационально следующая тактика","answer":"- Подготовка к операции в течение 2- час. С последующим выполнением операции Гартмана"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тмнчвв","question":"Толстокишечная механическая непроходимость чаще всего вызывается","answer":"- Злокачественными опухолями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"зткокоисвкн","question":"Заворот тонкой кишки относится к одному из следующих видов кишечной непроходимости","answer":"- Странгуляционной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дтнхскп","question":"Для тонкокишечной непроходимости характерны следующие клинические признаки","answer":"- Многократная рвота<br/>- Боли в животе схваткообразного характера<br/>- Положительный симптом «шума плеска»"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"побсокнучсциобпдквкнхэс","question":"При обследовании больного с острой кишечной непроходимостью установлено, что симптомы Цеге-Мантейфеля и Обуховской больницы положительные. Для какого вида кишечной непроходимости характерны эти симптомы?","answer":"- Заворота сигмовидной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпитбсотннн","question":"Для проведения инфузионной терапии больному с острой тонкокишечной непроходимостью необходимо назначить","answer":"- Белковые гидролизаты<br/>- Р-р Рингера-Локка<br/>- Глюкозо-калиевый раствор<br/>- 10% раствор хлористого натри-внутривенно капельно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пквкнбрнк","question":"При каком виде кишечной непроходимости быстро развивается некроз кишки?","answer":"- Заворот тонкой кишки<br/>- Узлообразование<br/>- Ущемление кишки в грыжевых воротах"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лпфнпсбпвжтдрвжипогдкзхдс","question":"У больного, 45 лет, после физической нагрузки появились схваткообразные боли по всему животу, тошнота, двухкратная рвота, вздутие живота и перестали отходить газы. Для какого заболевания характерен данный симптомокомплекс?","answer":"- Острая кишечная непроходимость"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окнчврпло","question":"Обтурационная кишечная непроходимость чаще всего развивается при локализации опухоли","answer":"- В сигмовидной кишке"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внсотннослт","question":"В начальной стадии обтурационной толстокишечной непроходимости наиболее оправдана следующая лечебная тактика","answer":"- Проведение консервативных мероприятий, при отсутствии эффекта от них - срочная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фсрскня","question":"Факторами, способствующими развитию странгуляционной кишечной непроходимости, являются","answer":"- Длинная узкая брыжейка<br/>- Спаечный процесс в брюшной полости<br/>- Спаяние Меккелева дивертикула с брыжейкой тонкой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"врпзпотнвобр","question":"В раннем периоде заболевания при острой тонкокишечной непроходимости в организме больного развиваются","answer":"- Дегидратация<br/>- Повышение гематокрита<br/>- Гипокалиемия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"докнпсс","question":"Для обтурационной кишечной непроходимости патогномоничны следующие симптомы","answer":"- Схваткообразные боли в животе<br/>- Вздутие живота"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпдокнрмия","question":"Для постановки диагноза острая кишечная непроходимость решающими методами исследования являются","answer":"- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>- Исследование пассажа бария по желудочно-кишечному тракту"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввокнпкнквизп","question":"Выберите вид острой кишечной непроходимости, при котором наблюдаются кровянистые выделения из заднего прохода","answer":"- Инвагинация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"эоклнвпсвокн","question":"Эффект от консервативного лечения наиболее вероятен при следующих видах острой кишечной непроходимости","answer":"- Спастическая кишечная непроходимость<br/>- Травматический парез кишечника<br/>- Копростаз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лсрскрокнпэоучрлнуомонэбцп","question":"У больного, 50 лет, с раком слепой кишки развилась острая кишечная непроходимость. При экстренной операции установлено, что регионарные лимфоузлы не увеличены, отдаленных метастазов опухоли нет. Этому больному целесообразно произвести","answer":"- Правостороннюю гемиколэктомию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дтнхвнк","question":"Для толстокишечной непроходимости характерно все нижеперечисленное, кроме","answer":"- Быстрого обезвоживания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"докноопп","question":"Дифференцировать острую кишечную непроходимость от острого панкреатита позволяет","answer":"- Определение амилазы мочи<br/>- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квоб7лсхкебрбвжвт7днсприопкмвд","question":"К вам обратился больной, 76 лет, страдающий хроническим колитом. Его беспокоят распирающие боли в животе. В течение 7 дней нет стула. При ректальном исследовании определяются плотные каловые массы. Ваши действия?","answer":"- Сифонная клизма"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмиппдокн","question":"Какой метод исследования поможет подтвердить диагноз острая кишечная непроходимость?","answer":"- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчптмня","question":"Наиболее частой причиной тонкокишечной механической непроходимости является","answer":"- Спайки брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккоотнх","question":"Клиническая картина острой обтурационной толстокишечной непроходимости характеризуется","answer":"- Схваткообразными болями в животе<br/>- Вздутием живота<br/>- Задержкой стула и газов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втнхсп","question":"Высокая тонкокишечная непроходимость характеризуется следующими признаками","answer":"- Схваткообразными болями в животе<br/>- «Шумом плеска» (симптом Склярова)<br/>- Многократной рвотой<br/>- Наличием «чаш Клойбера», выявляемых при рентгенологическом исследовании брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оэкмплокнс","question":"Об эффективности консервативных мероприятий при лечении острой кишечной непроходимости свидетельствуют","answer":"- Отхождение кала и газов<br/>- Уменьшение вздутия живота<br/>- Исчезновение болей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдкнпл","question":"При динамической кишечной непроходимости проводится лечение","answer":"- Только консервативное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпокнрзс","question":"Дегидратация при острой кишечной непроходимости развивается за счет","answer":"- Рвоты<br/>- Секвестрации жидкости в просвет кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"покннпзскво","question":"При острой кишечной непроходимости на почве заворота сигмовидной кишки выполняются операции","answer":"- Операция Гартмана<br/>- Мезосигмопликация по Гаген-Торну<br/>- Деторзия кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поб7лвовжвурпишпдкзхкк","question":"При осмотре больного, 70 лет, Вы обнаружили вздутие живота, выслушали усиленную резонирующую перистальтику и шум плеска. Для какого заболевания характерна клиническая картина?","answer":"- Острая кишечная непроходимость"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнпткп","question":"При нежизнеспособной петле тонкой кишки производится","answer":"- Резекция отводящей петли, отступя 15- см от некроза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пповксмвпп","question":"При перфорации опухоли восходящей кишки с метастазами в печень показана","answer":"- Правосторонняя гемиколэктомия, терминальная илеостомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"днтнхвк","question":"Для низкой толстокишечной непроходимости характерно все, кроме","answer":"- Быстрого (в течение суток) обезвоживания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ннквбкп","question":"Не нарушается кровообращение в брыжейке кишки при","answer":"- Обтурации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квипкмбпкн","question":"Кровянистые выделения из прямой кишки могут быть при кишечной непроходимости","answer":"- Инвагинационной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нбрнквп","question":"Наиболее быстрое развитие некроза кишки возникает при","answer":"- Узлообразовании"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нвлтпокннвл","question":"На выбор лечебной тактики при острой кишечной непроходимости не влияет лишь","answer":"- Наличие перитонеальных симптомов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнокнвпоп","question":"При подозрении на острую кишечную непроходимость в первую очередь производится","answer":"- Обзорная рентгенография брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"зпшврпзхд","question":"Звучные перистальтические шумы в раннем периоде заболевания характерны для","answer":"- Механической кишечной непроходимости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчлия","question":"Наиболее частой локализацией инвагинацин является","answer":"- Илеоцекальный сегмент"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оппнмвпповппя1к","question":"Объясните причину появления напряжения мышц в правой подвздошной области, возникающего при прободной язве 12-перстной кишки","answer":"- Затекание кислого желудочного содержимого по правому боковому каналу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впябжир","question":"В патогенезе язвенной болезни желудка играют роль","answer":"- Снижение моторики желудка<br/>- Дуоденогастральный рефлюкс<br/>- Нарушение защитных свойств слизистой оболочки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спдляб1коигун","question":"Среди препаратов,применяемых для лечения язвенной болезни 12-перстной кишки одна из групп указана неправильно","answer":"- Нестероидные противоспалительные средства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"орж2поппяб1ко","question":"Объем резекции желудка 2/3 при операциях по поводу язвенной болезни 12-перстной кишки обусловлен","answer":"- Необходимостью удаления гастрин- и кислотопродуцирующей зоны желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"соябвсвяпкэов","question":"Среди осложнений язвенной болезни выберите состояния, всегда являющиеся показанием к экстренному оперативному вмешательству.","answer":"- Перфорация<br/>- Профузное желудочно-кишечное кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"испвпп","question":"Изолированная селективная проксимальная ваготомия показана при","answer":"- Дуоденальной язве без явлений стеноза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкоябжхвпбспкжниднбм","question":"Для какого осложнения язвенной болезни желудка характерно вынужденное положение больного с приведенными к животу ногами и доскообразное напряжение брюшных мышц?","answer":"- Перфорация в свободную брюшную полость"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нтодяпс1кя","question":"Наиболее типичным осложнением для язвы передней стенки 12-перстной кишки является","answer":"- Перфорация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лнсзоч4чонзввоопятжвт","question":"У больного, 56 лет, неотягощенного сопутствующими заболеваниями, оперированного через 4 часа от начала заболевания, во время операции обнаружена перфоративная язва тела желудка. Ваша тактика?","answer":"- Резекция 2/3 желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спяжя","question":"Симптомами прободной язвы желудка являются","answer":"- \"Кинжальная\" боль<br/>- Доскообразный живот<br/>- Исчезновение печеночной тупости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лс4гябдпя1кдз1чкопвэс","question":"У больного, 65 лет, страдающего 4 года язвенной болезнью, диагностирована прободная язва 12-перстной кишки. Давность заболевания 15 часов. Какая операция предпочтительна в этом случае?","answer":"- Ушивание перфорации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лсппя1кпчссмзп","question":"Больному, 32 лет, с прикрытой перфорацией язвы 12-перстной кишки, поступившему через сутки с момента заболевания, показано","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкя1кхсп","question":"Для кровоточащей язвы 12-перстной кишки характерны следующие признаки","answer":"- Рвота \"кофейной гущей\"<br/>- Уменьшение болевого синдрома<br/>- Мелена"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убсябржкнвп","question":"У больных с язвенной болезнью риск желудочно-кишечного кровотечения наиболее высок при","answer":"- Наличии гастродуоденальных кровотечений в анамнезе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппяжвскобооп","question":"При прободной язве желудка в случае категорического отказа больного от операции показано","answer":"- Длительная назогастральная аспирация<br/>- Антибактериальная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкояб1кхибвэипм","question":"Для какого осложнения язвенной болезни 12-перстной кишки характерно исчезновение болей в эпигастрии и появление мелены?","answer":"- Кровотечение из язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уфовмоппяж","question":"Укажите факторы, определяющие выбор метода операции при прободной язве желудка","answer":"- Наличие перитонита<br/>- Время с момента прободения язвы<br/>- Квалификация хирурга<br/>- Общее состояние и возраст больного<br/>- Размеры язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сспяоун","question":"Среди симптомов перфоративной язвы один указан неправильно","answer":"- Рвота не приносящая облегчения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сппдлжкнп","question":"Среди перечисленных препаратов для лечения желудочно-кишечных кровотечений, не применяют","answer":"- Фибринолизин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лнвкспжкнвсвркпэгоя1кд1вцяиктсикпакг–8гвт","question":"У больного, 38 лет, находившегося в клинике с признаками желудочно-кишечного кровотечения, на вторые сутки возник рецидив кровотечения. При экстренной гастродуоденоскопии обнаружена язва 12–перстной кишки диаметром 1,5см. В центре язвы имеется крупный тромбированный сосуд из которого подтекает алая кровь. Гемоглобин – 80 г/л. Ваша тактика?","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксминппдоасппя1к","question":"Какие специальные методы исследования нужно применить при дифференцировании острого аппендицита с прикрытой прободной язвой 12-перстной кишки?","answer":"- Гастродуоденоскопия<br/>- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3л4чнпбвжт\"ппжуотнпдкзхэп","question":"У больного, 32 лет, 4 часа назад появились боли в животе типа \"кинжальных\". При перкуссии живота установлено отсутствие тупости над печенью. Для какого заболевания характерны эти признаки?","answer":"- Все ответы неверны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чвиптппяж","question":"Что вызывает исчезновение печеночной тупости при прободной язве желудка?","answer":"- Наличие свободного газа в брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лскятжносо","question":"Больному, 43 лет, с кровоточащей язвой тела желудка наиболее оправдана следующая операция","answer":"- Резекция желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнпяжомдб","question":"При подозрении на перфорацию язвы желудка основными методами диагностики будут","answer":"- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>- Экстренная гастродуоденоскопия<br/>- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпя1квп6чзхвнк","question":"Клиническая картина прободной язвы 12-перстной кишки в первые 6 часов заболевания характеризуется всем нижеперечисленным кроме","answer":"- Частыми позывами на стул"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сояб1коун","question":"Среди осложнений язвенной болезни 12-перстной кишки одно указано неправильно","answer":"- Малигнизация язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бпвксжквэпппсм","question":"Больному, поступившему в клинику с желудочно-кишечным кровотечением, в экстренном порядке показано проведение следующих мероприятий","answer":"- Аспирация желудочного содержимого<br/>- Гастродуоденоскопия<br/>- Определение гематокрита и гемоглобина"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"олбсдяпвтск","question":"Оперативное лечение больному с дуоденальной язвой показано в тех случаях, когда","answer":"- Часто возникают рецидивы заболевания<br/>- Заболевание осложняется профузным кровотечением<br/>- Возникает пилородуоденалыый стеноз<br/>- Возникает перфорация язвы<br/>- Язва пенетрирует в головку поджелудочной железы, давая частые обострения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4л5чнппяжохвб","question":"У больного, 40 лет, 5 часов назад произошло прободение язвы желудка. Оптимальным хирургическим вмешательством будет","answer":"- Классическая резекция 2/3 желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чняпкопдя","question":"Что не является показанием к операции при дуоденальной язве","answer":"- Наличие множественных плоских язв в луковице 12-перстной кишки, обнаруженных при гастродуоденоскопии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нтоя1кпвгпжя","question":"Наиболее типичным осложнением язвы 12-перстной кишки, пенетрирующей в головку поджелудочной железы является","answer":"- Острый панкреатит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опкхлябсп","question":"Относительные показания к хирургическому лечению язвенной болезни ставятся при","answer":"- Низких залуковичных язвах"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкопябняо","question":"Показания к операции при язвенной болезни не являются относительными","answer":"- При выявлении атипии клеток"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нвцкнпя","question":"Наиболее высокие цифры кислотности наблюдаются при язве","answer":"- Пилорического канала"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкятжимсорп","question":"При кровоточащей язве тела желудка и малой степени операционного риска показано","answer":"- Резекция желудка с кровоточащей язвой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нимдпяя","question":"Наиболее информативным методом диагностики перфоративных язв является","answer":"- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчояпс1кя","question":"Наиболее частым осложнением язвы передней стенки 12-перстной кишки является","answer":"- Перфорация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кроя1кя","question":"Крайне редким осложнением язвы 12-перстной кишки является","answer":"- Малигнизация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дрппгяя","question":"Достоверным рентгенологическим признаком перфорации гастродуоденальной язвы является","answer":"- Наличие свободного газа в брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спкяцупкхд","question":"Срыгивание пенистой кровью ярко-красного цвета, усиливающееся при кашле, характерно для","answer":"- Легочного кровотечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпгях","question":"Для перфоративной гастродуоденальной язвы характерно","answer":"- Внезапное начало с резких болей в эпигастрии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпяжвп6чнх","question":"Для прободной язвы желудка в первые 6 часов не характерно","answer":"- Вздутие живота"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппппяжпидб","question":"При подозрении па перфоративную язву желудка первым исследованием должна быть","answer":"- Обзорная рентгенография брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уигкп","question":"Установить источник гастродуоденалыюго кровотечения позволяет","answer":"- ЭГДС"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ибип\"пдяхд","question":"Исчезновение болей и появление \"мелены\" при дуоденальной язве характерно для","answer":"- Кровотечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"смэ","question":"Синдром Меллори-Вейса это","answer":"- Трещины в кардиальном отделе желудка с кровотечением"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тодмб","question":"Теоретическое обоснование диеты Мейленграхта базируется","answer":"- Все перечисленное верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчопяжя","question":"Наиболее частым осложнением пенетрируюшей язвы желудка является","answer":"- Профузное кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ховппяжо","question":"Характер оперативного вмешательства при прободной язве желудка определяет","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нмппоппдяо","question":"Напряжение мышц правой подвздошной области при прободении дуоденальной язвы объясняется","answer":"- Затеканием желудочного содержимого в правый боковой канал"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ктппядлп","question":"Консервативная терапия при прободной язве допустима лишь при","answer":"- Отсутствии условий для выполнения экстренного оперативного вмешательства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впбспкжниднмжхд","question":"Вынужденное положение больного с приведенными к животу ногами и доскообразным напряжением мышц живота характерно для","answer":"- Прободной язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"посчппкяжп","question":"При операции спустя час после прободения каллезной язвы желудка показана","answer":"- Классическая резекция 2/3 желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкя1кнх","question":"Для кровоточащей язвы 12-перстной кишки не характерно","answer":"- Усиление болей в животе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прягкп","question":"При рецидиве язвенного гастродуоденального кровотечения показана","answer":"- Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пурягкр","question":"При угрозе рецидива язвенного гастродуоденального кровотечения рекомендуется","answer":"- Срочная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овппяжвугпя","question":"Операцией выбора при прободной язве желудка в условиях гнойного перитонита является","answer":"- Ушивание перфорации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пунпяжвря","question":"Признаками, указывающими на перерождение язвы желудка в рак являются","answer":"-Постоянные боли в животе<br/>- Ане6мия<br/>- 5  Нулевая кислотность желудочного сока"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нтояпсдкя","question":"Наиболее типичным осложнением язвы передней стенки двенадцатиперстной кишки являются","answer":"- Перфорация<br/>- Кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"олбсдяпвтск","question":"Оперативное лечение больному с дуоденальной язвой показано в тех случаях, когда","answer":"- Часто возникают рецидивы заболевания.<br/>- Заболевание осложняется профузным кровотечением.<br/>- Возникает пилородуоденальный стеноз.<br/>- Возникает перфорация язвы.<br/>- Язва пенетрирует в головку поджелудочной железы, давая частые обострения и явления панкреатита)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кспсяпх","question":"Компенсированная стадия пилородуоденального стеноза язвенного происхождения характеризуется","answer":"- Шумом плеска, натощак.<br/>- Рвотой по утрам.<br/>- Задержкой бария в желудке более 12 часов)<br/>- Гиповолемическим состоянием.<br/>- Резким истощением."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"омлб2лсдяоспсб","question":"Оптимальным методом лечения больного, 28 лет, с дуоденальной язвой, осложненной субкомпенсированным пилородуоденальным стенозом, будет","answer":"- Селективная проксимальная ваготомия в сочетании с дренирующей операцией."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пяжхс","question":"Прободная язва желудка характеризуется симптомами","answer":"- Положительный симптом Щеткина-Блюмберга с первых часов заболевания.<br/>- Доскообразным напряжением мышц живота)<br/>-  Исчезновением печеночной тупости."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4л5чнппяжохвб","question":"У больного, 40 лет, 5 часов назад произошло прободение язвы желудка. Оптимальным хирургическим вмешательством будет","answer":"-  Классическая резекция двух третей желудка."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпмхяжо","question":"К признакам малигнизации хронической язвы желудка относится","answer":"-  Снижение аппентита.<br/>-  Появление постоянных болей в эпигастрии.<br/>- Появление ахилии.<br/>- Развитие анемии.<br/>- Увеличение скорости оседания эритроцитов)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бпвксдспввриссп","question":"Больному, поступившему в клинику с декомпенсированным стенозом привратника, выраженными водно-электролитными расстройствами и судорожным синдромом, показана","answer":"- Резекция желудка после подготовки больного в течение 24 часов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввоч2чонзубоонпсдкд0сспквбп–2лгвспжпкгрпфбпсво","question":"Во время операции через 24 часа от начала заболевания у больного обнаружено отверстие на передней стенке двенадцатиперстной кишки диаметром 0,5 см с плотными краями. В брюшной полости – 2 л гнойного выпота с примесью желчи. Петли кишечника гиперемированы, раздуты, покрыты фибрином. Больному показан следующий вид операции","answer":"- Ушивание язвы и дренирование брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвксжнсгрдсбвжнбвпд","question":"Больной, 30 лет, поступил в клинику с жалобами на слабость головокружение, рвоту, дегтеобразный стул. Боли в животе не беспокоят. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Желудочно-кишечное кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дуджк","question":"Для уточнения диагноза желудочно-кишечного кровотечения","answer":"-Гастродуоденоскопия<br/>-Клинический анализ крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддспх","question":"Для декомпенсированного стеноза привратника характерны","answer":"-Рвота пищей, съеденной накануне<br/>-Снижение диуреза<br/>-«Шум плеска» в желудке натощак.<br/>-Задержка бария в желудке более 24 часа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спяжя","question":"Симптомами прободной язвы желудка являются","answer":"-Кинжальная боль<br/>- Доскообразный живот<br/>-Исчезновение печеночной тупости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лс4гябдпя1кдп1чкопвэс","question":"У больного, 65 лет, страдающего 4 года язвенной болезнью диагностирована прободная язва 12-перстной кишки. Давность прободения 15 часов. Какая операция предпочтительная в этом случае?","answer":"- Ушивание перфорации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убсрбвжвонмисщвэоптсп6увмкммуд","question":"У больного с резкими болями в животе Вы обнаружили напряжение мышц и симптом Щеткина-Блюмберга в эпигастральной области. Печеночная тупость сглажена, пульс 60 ударов в минуту. Какими методами можно уточнить диагноз?","answer":"-Лапароскопия<br/>-Обзорная рентгеноскопия брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нопдврбоппжккфовов","question":"На основании полученных данных Вы решили больного оперировать по поводу желудочно-кишечного кровотечения. Какие факторы определяют выбор оперативного вмешательства?","answer":"-Степень кровопотери<br/>-Время от начала болей в животе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бпвксдяспввниссп","question":"Больному, поступившему в клинику с декомпенсированным язвенным стенозом привратника, выраженными водно-электролитными нарушениями и судорожным синдромом, показана","answer":"- Резекция желудка в плановом порядке после компенсации водно-электролитных нарушений"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкояб1кхибвэипм","question":"Для какого осложнения язвенной болезни 12-перстной кишки характерны исчезновение болей в эпигастрии и появление мелены?","answer":"- Кровотечение из язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кидмнипотлбсжк","question":"Какой из диагностических методов наиболее информативен при определении тактики лечения больного с желудочным кровотечением?","answer":"- Гастродуоденоскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уфовоппяж","question":"Укажите факторы, определяющие выбор операции при прободной язве желудка","answer":"-Наличие перитонита<br/>-Квалификация хирурга<br/>-Общее состояние и возраст больного<br/>-Размеры язвы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпя1кхскп","question":"Для прободной язвы 12-перстной кишки характерны следующие клинические признаки","answer":""},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппяжвскобооп","question":"При прободной язве желудка в случае категорического отказа больного от операции показано","answer":"-Длительная назогастральная аспирация<br/>-Антибактериальная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пмяаожбпо","question":"При малигнизированной язве антрального отдела желудка больному показана операция","answer":"- Субтотальная резекция желудка вместе с большим и малым сальником"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"каппубсдяспя","question":"Критериями адекватной предоперационной подготовки у больного с декомпенсированным язвенным стенозом привратника являются","answer":"-Уровень диуреза<br/>-Показатели объема циркулирующей крови<br/>-Уровень гематокрита<br/>-Показатели кислотно-щелочного состояния<br/>-Показатели электролитов крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овхляб1косспя","question":"Оптимальным вариантом хирургического лечения язвенной болезни 12-перстной кишки, осложненной субкомпенсированным стенозом привратника являются","answer":"- Селективная проксимальная ваготомия в сочетании с пилоропластикой по Финнею"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвксжнсгрдсбвжнбвпд","question":"Больной, 30 лет, поступил в клинику с жалобами на слабость, головокружение, рвоту, дегтеобразный стул. Боли в животе не беспокоят. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Желудочно-кишечное кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"посбпубссбвжвнвижпкдвд","question":"При обзорном снимке брюшной полости у больного с сильными болями в животе выявлено наличие воздуха и жидкости под куполом диафрагмы. Ваш диагноз?","answer":"- Перфоративная язва желудка 12-перстной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"омпхвубняб1кя","question":"Оптимальным методом планового хирургического вмешательства у больных неосложненной язвенной болезнью 12-перстной кишки является","answer":"- Селективная проксимальная ваготомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нромяжя","question":"Наиболее редким осложнением медиагастральной язвы желудка является","answer":"- Нарушение эвакуации желудочного содержимого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипонрнпя1к","question":"Какое из перечисленных осложнений наиболее редко наблюдается при язве 12-перстной кишки?","answer":"- Малигнизация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лвт7лсяб1ктлвссвэгнпжкпгвя(д3мвл1квт","question":"Больной, 27 лет, в течение 7 лет страдает язвенной болезнью 12-перстной кишки, трижды лечился в стационарах с временным эффектом. Год назад перенес желудочно-кишечное кровотечние. При гастроскопии выявляется язва (рубцующаяся) диаметром 3 мм в луковице 12-перстной кишки. Ваша тактика?","answer":"- Оперативное лечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"унтзнвпрпяапржпб","question":"Укажите неправильную точку зрения на возможные причины развития пептической язвы анастомоза после резекции желудка по Бильрот-II.","answer":"- Выраженный демпинг-синдром"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бвт1лбибвппвтпневрзспрч2чппбвбчеовжкднв","question":"Больного в течение 10 лет беспокоят изжога, боли в правом подреберье. В течение последних недель ежедневно возникает рвота застойным содержимым. При рентгеноскопии через 24 часа после приема бариевой взвеси большая часть ее остается в желудке. Какой диагноз наиболее вероятен?","answer":"- Декомпенсированный стеноз привратника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вклбсдспнсм","question":"В комплексе лечения больных с декомпенсированным стенозом привратника необходимы следующие мероприятия","answer":"-Переливание глюкозо-калиевой смеси<br/>-Ежедневное промывание желудка<br/>-Введение физиологического раствора"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лэоспдохч5чонбвжнонпсаожоод1ссикжпнивбп5мсвсжсуооввэс","question":"Больная, 40 лет, экстренно оперирована с предположительным диагнозом острый холецистит через 5 часов от начала болей в животе. На операции на передней стенке антрального отдела желудка обнаружено отверстие диаметром 1,0 см с инфильтрированными краями. Желчный пузырь не изменен. В брюшной полости 500 мл серозного выпота с желудочным содержимым. Укажите оптимальное оперативное вмешательство в этой ситуации.","answer":"- Произвести классическую резекцию желудка по Гофмейстеру-Финстереру"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"укспкноврж","question":"Укажите клинические ситуации, при которых наиболее оправдано выполнение резекции желудка","answer":"-Декомпенсированный стеноз привратника<br/>-Хроническая язва малой кривизны желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкоябжхвпспкжниднбм","question":"Для какого осложнения язвенной болезни желудка характерно вынужденное положение с приведенными к животу ногами и доскообразное напряжение брюшных мышц?","answer":"- Перфорация в свободную брюшную полость"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2л3чнвпяжопобовдд","question":"У больного, 26 лет, 3 часа назад возникло прободение язвы желудка. От предложенной операции больной отказался. Ваши дальнейшие действия?","answer":"-Лечить по методу Тэйлора"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втовппяжвпонр","question":"Выбирая тип оперативного вмешательства при прободной язве желудка в первую очередь необходимо руководствоваться","answer":"- Сроком с момента перфорации<br/>- Возрастом больного<br/>- Длительностью язвенного анамнеза<br/>- Локализацией перфоративного отверстия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб2лпсжкпэгохя1кстсиурквт","question":"У больного, 26 лет, поступившего с желудочно-кишечным кровотечением, при экстренной гастродуоденоскопии обнаружена хроническая язва 12-перстной кишки с тромбированным сосудом и угрозой рецидива кровотечения. Ваша тактика?","answer":"- Срочная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфотсбсяпсо","question":"К факторам, обуславливающим тяжесть состояния больного с язвенным пилородуоденальным стенозом, относятся","answer":"- Гипокалиемия<br/>- Гипонатриемия<br/>- Гиповолемия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пяб1копсмбво","question":"При язвенной болезни 12-перстной кишки, осложненной пилородуоденальным стенозом может быть выполнена операция","answer":"-Селективная проксимальная ваготомия с дренирующей операцией на желудке<br/>-Антрумэктомия с селективной ваготомией<br/>-Классическая резекция желудка – 2/3"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сояб1коун","question":"Среди осложнений язвенной болезни 12-перстной кишки одно указано неправильно","answer":"- Малигнизация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкяжомля","question":"При каллезной язве желудка оптимальным методом лечения является","answer":"- Резекция желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"укспковспв","question":"Укажите клинические ситуации, при которых оправдано выполнение селективной проксимальной ваготомии","answer":"-Компенсированный стеноз привратника<br/>-Хроническая язвенная болезнь двенадцатиперстной кишки с частыми обострениями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсдспсцппп","question":"Больному с декомпенсированным стенозом привратника с целью предоперационной подготовки показано","answer":"-Введение концентрированных растворов глюкозы<br/>-Введение раствора Рингера-Локка<br/>-Введение ионов калия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4гскяжносо","question":"Больному, 43 года, с кровоточащей язвой желудка наиболее оправдана следующая операция","answer":"- Резекция желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6л1чнппяжецп","question":"У больного, 65 лет, 14 часов назад произошло прободение язвы желудка) Ему целесообразно произвести","answer":"- Ушивание перфоративного отверстия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнпяжомдб","question":"При подозрении на перфорацию язвы желудка основными методами диагностики будут","answer":"- Обзорная рентгеноскопия брюшной полости<br/>- Экстренная гастродуоденоскопия<br/>- Ультрозвуковое сканирование брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кдпсх","question":"Клиника декомпенсированного пилородуоденального стеноза характеризуется","answer":"-«Шумом плеска» натощак<br/>-Снижением массы тела<br/>-Задержкой бария в желудке<br/>-Гиповолемическим состоянием<br/>-Неукротимой рвотой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпядквп6чзхвнк","question":"Клиническая картина прободной язвы двенадцатиперстной кишки в первые 6 часов заболевания характеризуется всем нижеперечисленным, кроме","answer":"- Частыми позывами на стул"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упсхддсп","question":"Укажите патофизиологические сдвиги, характерные для декомпенсированного стеноза привратника","answer":"- Метаболический алкалоз<br/>- Гиповолемия<br/>- 5 Респираторный апидоз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упсхддсп","question":"Укажите патофизиологические сдвиги, характерные для декомпенсированного стеноза привратника","answer":"-Метаболический алкалоз<br/>-Гиповолемия<br/>-Гипокалемия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коябяапко","question":"Какие осложнения язвенной болезни являются абсолютными показаниями к операции?","answer":"-Суб- и декомпенсированный стеноз<br/>-Профузное кровотечение<br/>-Малигнизация язвы<br/>-Прободная язва"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"апяжи1пкэ","question":"Атипичная прободная язва желудка и 12 перстной кишки это?","answer":"-Прободение в сальниковую сумку<br/>-Прободение в забрюшинное пространство"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кввнссджо","question":"Какой вид ваготомии необходимо сочетать с дненирующей желудок операцией?","answer":"-Стволовая ваготомия<br/>-Селективная ваготомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"птяжпдэ","question":"Первый тип язв желудка по Джонсону это","answer":"-Язвы, локализирующие выше 3 см от желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчоспвос","question":"В чем отличие селективной проксимальной ваготомии от селективной?","answer":"-Сохраняются нервы Латерже"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пзтжнлпичнборпоепб","question":"При закрытой травме живота наиболее легко происходит и чаще наблюдается более обширный разрыв полого органа, если последний был","answer":"- наполненный"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оинисмдпрпя","question":"Одним из наиболее информативных специальных методов диагностики при разрыве печени является","answer":";- лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"свмвпп","question":"Симптом ваньки-встаньки может выявляться при повреждении","answer":";- печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пзтбпсрмпнимия","question":"При закрытой травме брюшной полости с разрывом мочевого пузыря наиболее информативным методом исследования является","answer":";- контрастная цистография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уиксмвдр","question":"Ультразвуковое исследование как скрининговый метод важен для распознавания","answer":";- субкопсуллярных и центральных гематом паренхиматозных органов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксгя","question":"Классическими симптомами гемобилии являются","answer":";- приступы болей в правом подреберье;<br/>- желтуха интермитирующегося характера;<br/>- кишечные кровотечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддгп","question":"Для диагностики гемобилии применяется","answer":";- ангиография."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лнпдудп","question":"Лапароскопия не показана для уточнения диагноза при","answer":"- разрыве диафрагмы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клсицгпо","question":"К лечению субкапсулярных и центральных гематом печени относятся","answer":";- динамическое наблюдение;<br/>- чрескожная пункция под контролем УЗИ;<br/>- рентгеноэндоваскулярный гемостаз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"свхд","question":"Симптом ваньки-встаньки характерен для","answer":";- внутрибрюшного кровотечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"свх","question":"Симптом ваньки-встаньки характеризуется","answer":";- пациент садится из положения лежа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"м2лч5чпттжпдлндпспнвппдпонсг1хсвд","question":"Мужчине, 24 лет, через 5 часов после тупой травмы живота произведена диагностическая лапаротомия. На диафрагмальной поверхности с переходом на висцеральную поверхность правой доли печени обнаружена напряженная субкапсулярная гематома 12 х15 см. Ваши действия","answer":";- наложение гемостатических швов или диатермокоагуляция  поврежденной паренхимы печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лч5дпурлдпввсбвппсивстрспкч2ч–масд1мрсвпжкя","question":"У больной, 30 лет, через 5 дней после ушивание раны левой доли печени внезапно возникли сильные боли в правом подреберье с иррадиацией в спину, тошнота, рвота с примесью крови, через 2 часа – мелена. АД снизилось до 100/60 мм. рт. ст. Вероятной причиной желудочно-кишечного кровотечения является","answer":";- гемобилия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дгптпнп","question":"Для гемостаза при травме печени не применяется","answer":";- транспеченочное дренирование."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сдтпоня","question":"Специфичными для травмы печени осложнениями не являются","answer":"- синдром Маллори-Вейса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прпппурпня","question":"Причинами развития послеоперационного перитонита после ушивание ран печени не является","answer":";- коагуляция поврежденной ткани печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дулвгни","question":"Для уточнения локализации внутрипеченочной гематомы не используется","answer":";- обзорная реография брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пттктииямо","question":"При травме тонкого кишечника трансназальная, интестенальная интубация является методом обеспечивающим","answer":";- профилактику несостоятельности швов анастомоза;<br/>- профилактику несостоятельности швов ушитой раны;<br/>- способствует восстановлению перистальтики"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпжв","question":"Диагностика повреждения желудка включает","answer":";- болезненность при пальпации живота;<br/>- положительный синдром Щеткина-Блюмберга;<br/>- отсутствие печеночной тупости;<br/>- ослабление перистальтики."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дрзо1пкхкк","question":"Для разрыва забрюшинного отдела 12-ти перстной кишки характерна клиническая картина","answer":"- припухлость и крепитация в поясничной области;<br/>- положительный синдром Пастернацкого;<br/>- боли в правом подреберий в поясничной области;<br/>- крепитация при пальпации через прямую кишку."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"идрзо1пкзвпзк","question":"Интраоперационная диагностика разрыва забрюшинного отдела 12-ти перстной кишки заключается в пропитывании забрюшинной клетчатки","answer":"- кровью (красный цвет);<br/>- желчью (желтый цвет);<br/>- пузырьками воздуха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпкв","question":"Диагностика повреждения кишечника включает","answer":";- положительный синдром Щеткина-Блюмберга;<br/>- напряжение мышц передней брюшной стенки;<br/>- укорочение печеночной тупости;<br/>- боль при пальпации передней стенки прямой кишки."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"длсшкнип","question":"Диагностический лапароцентез с шарящим катетером не информативен при","answer":"- травме поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ркпмвкнвпр","question":"Реинфузия крови при массивном внутрибрюшном кровотечении не выполнима при разрывах","answer":";- желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пчпркивбппрпоисбн","question":"Прежде чем производить реинфузию крови, излившейся в брюшную полость при разрыве паренхиматозных органов или сосудов брыжейки, необходимо","answer":";- исключить инфицированность и гемолиз собранной крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксвко","question":"К симптоматике внутрибрюшного кровотечения относятся","answer":";- вздутый живот, ограничено участвует в акции дыхания;<br/>- пальпаторно живот мягкий, болезненный (симптом Куленкампфа);<br/>- симптомы раздражения брюшины сомнительны;<br/>- симптом «ваньки-встаньки»."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тнпквк","question":"Травмы не приводящие к внутрибрюшному кровотечению","answer":"- поджелудочной железы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тпкп","question":"Травмы приводящие к перитониту","answer":";- сигмовидной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ктпв","question":"Клиника травмы печени включает","answer":";- бледность кожных покров;<br/>- живот не участвует в акции дыхании;<br/>- пальпация болезненна по всему животу, больше в правом подреберье;<br/>- брадикардия при низком артериальном давлении."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плвсрпвбпотж","question":"При лапароскопии в случае разрыва печени в брюшной полости определяется только желчь","answer":"- нет."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрпрпопкдмосгввс","question":"На рентгенограмме при разрыве полого органа под куполом диафрагмы может определяться свободный газ в виде серпа","answer":"- да"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пзтбпсрмпнимия","question":"При закрытой травме брюшной полости с разрывом мочевого пузыря наиболее информативным методом исследования является","answer":";- контрастная цистография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"длпдулихп","question":"Диагностическая лапароскопия показана для уточнения локализации и характера повреждения","answer":";- печени;<br/>- селезенки;<br/>- мочевого пузыря."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппткпиввс","question":"При повреждении толстой кишки петлевая илеостома выполняется в случаи","answer":"- наличие перитонита;<br/>- наличие забрюшинной гематомы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кксрожтно","question":"К клиническим симптомам разрыва органов желудучно-кишечного тракта не относятся","answer":";- болезненный, мягкий живот (симптом Кулинкампфа)."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмоптпо","question":"К методам обследования при травме печени относятся","answer":"- лапароскопия;<br/>- лапароцентез;<br/>- сцинтиграфия;<br/>- ангиография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упзтбпип","question":"УЗИ-диагностика при закрытых травмах брюшной полости информативна при","answer":";- субкапсулярных гематомах;<br/>- центральных гематомах;<br/>- наличии жидкости в брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тлвзгв","question":"Тактика лечения верхней забрюшинной гематомы включает","answer":";- то же + проведение зонда для питания ниже связки Трейца"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппдлунрвсскр0хн0сксксчрнпвавхт","question":"При проведении диагностической лапароскопии установлено наличие рана в стенке сигмовидной кишки размером 0,8 х на 0,2 см, кишка спавшиеся, кишечное содержимое через рану не поступает. Выберите адекватный вариант хирургической тактики","answer":";- лапаротомия ушивание раны, ревизия брюшной полости, девульсия сфинктера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мокптпня","question":"Методами остановки кровотечения при травме печени не является","answer":";- транспеченочное дренирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мг–энквпп","question":"Малый гемоторакс – это наличие крови в плевральной полости","answer":";- До уровня 7- ребра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сг–энквпп","question":"Средний гемоторакс – это наличие крови в плевральной полости","answer":"- До уровня 5- ребра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бг–энквпп","question":"Большой гемоторакс – это наличие крови в плевральной полости","answer":"- До уровня 1- ребра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б1лпвксжнврбвлпгковпд","question":"Больной, 17 лет поступил в клинику с жалобами на внезапную резкую боль в левой половине грудной клетки, отдышку. Ваш предположительный диагноз","answer":"- Спонтанный пневмоторакс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчпспя","question":"Наиболее частой причиной спонтанного пневмоторакса является","answer":"- Буллезная болезнь легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пспппвкбп","question":"При спонтанном пневмотораксе при поступлении в клинику больного показана","answer":"- Пункция плевральной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лпвбснргкскпбсопр","question":"Больной, 25 лет поступил в больницу с ножевым ранением грудной клетки справа. Какие признаки будут свидетельствовать о проникающем ранении","answer":"- Наличие подкожной эмфиземы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пттгкнчв","question":"При тупой травме грудной клетки наиболее часто встречаются","answer":"- Переломы ребер"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5лпвкч7дпттгксжнбвгквтпвкоптвуб","question":"Больной, 56 лет, поступил в клинику через 7 дней после тупой травмы грудной клетки с жалобами на боли в грудной клетке, высокую температуру по вечерам. Какое осложнение после травмы возникло у больного","answer":"- Свернувшийся гемоторакс с нагноением"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пппопнн","question":"Первая помощь при открытом пневмотораксе направлена на","answer":"- Превращение открытого пневмоторакса в закрытый"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лпвбснргкпосбтвотнпссилрруквввкррввв–нскоимудб","question":"Больной, 26 лет, поступил в больницу с ножевым ранением грудной клетки. При осмотре состояния больного тяжелое, выраженная отдышка, тахикардия, на переднебоковой стенке справа имеется линейная рваная рана умеренно кровоточащая. Во время вдоха края раны расходятся, во время выдоха – наоборот спадаются. Какое осложнение имеет место у данного больного","answer":"- Клапанный пневмоторакс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкпппдбннп","question":"При клапанном пневмотораксе первая помощь должна быть направлена на превращение","answer":"- В открытый пневмоторакс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псгп","question":"При свернувшемся гемотораксе показана","answer":"- Оперативное лечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпвбч2нпттлпгксод2вмсбсвлпгкпавногковдпзткоимуб","question":"Больной, 66 лет, поступил в больницу через 2 недели после тупой травмы левой половины грудной клетки с отдышкой до 24-26 в минуту с болевым синдромом в левой половине грудной клетки. При аускультации в нижних отделах грудной клетки отсутствует везикулярное дыхание, перкуторно здесь тупость. Какое осложнение имеет место у больного","answer":"- Свернувшийся гемоторакс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпвксбвлпгква3нтнимааокзнд","question":"Больной, 65 лет, поступил в клинику с болями в левой половине грудной клетке. В анамнезе 3 недели тому назад имела место автомобильная авария. О каком заболевании надо думать","answer":"- Разрыв диафрагмы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпсп5рспсислсвод2вмпгипнконуб","question":"Больной, 65 лет, поступил с переломами 5-6-7 ребер слева по среднеподмышечной и среднеключичной линиями. С выраженной отдышкой до 28-30 в минуту, признаков гемо- и пневмоторакса нет. Какое осложнение наступило у больного","answer":"-  флотирующая грудная клетка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвкснргквпссбстп9увма1мрскинвдрворс","question":"Больной, 30 лет, поступил в клинику с ножевым ранением грудной клетки в проекции сердца. Состояние больного средней тяжести: пульс 92 уд. в минуту, АД 110/60 мм рт. ст. Какие исследования необходимо выполнить для решения вопроса о ранении сердца","answer":"- Рентгенография грудной клетке в прямой боковой и левой боковой проекции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпвкпаквтсссгмсттгкбпрпригкипппскон","question":"Больной, 62 лет, поступил в клинику после автомобильной катастрофы в тяжелом состоянии с сотрясением головного мозга, с тупой травмой грудной клетки без переломов ребер. При рентгенологическом исследовании грудной клетки имеется правосторонний пневмоторакс, пневмоторакс средостения. Какое осложнение наступило","answer":"- Разрыв крупного бронха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лпсзтгксп3рсприовгппиппвтнсккт","question":"Больной, 42 лет, поступил с закрытой травмой грудной клетки с переломом 3-х ребер слева. При рентгенологическом исследовании обнаружен высокий гемоторакс. При пункции из плевральной полости вытекала темная не сворачивающаяся кровь. Какова тактика","answer":"- Произвести торакоцентез с дренированием гемоторакса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпвбппсв4мр–тпсбпрптидппобсвилнркон","question":"Больной, 67 лет, поступил в больницу после падения с высоты 4-х метров. Рентгенологически – тотальный пневмоторакс справа без переломов ребер. При торакоцентезе и дренировании плевральной полости отмечается большой сброс воздуха и легкое не расправляется. Какое осложнение наступило","answer":"- Разрыв крупного бронха"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкпб1лснргксвтсснгингпппгкиппуо1лскктх","question":"В клинику поступил больной, 19 лет, с ножевым ранением грудной клетки справа. В тяжелом состоянии с нестабильной гемодинамикой и низкими гематологическими показателями. При пункции грудной клетки из плевральной полости удалено около 1 литра сворачивающейся крови. Какова тактика хирурга","answer":"- Произвести торакотомию с устранением источника кровотечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лпвксдспптспвтдспазвттсдгсаалчрооккдлсп","question":"Больной, 21 лет, поступил в клинику с диагнозом спонтанный пневмоторакс. Произведен торакоцентез с последующим в течение двух суток пассивным, а затем в течение трех суток дренированием гемоторакса с активной аспирацией. Легкое частично расправилось, однако, оно коллабировано. Какое дальнейшее лечение следует предпринять","answer":"- Выполнить оперативное вмешательство, направленное на пневмостаз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лпвбснрвпсвктса6мрсп1увмнпснинктв","question":"Больной, 28 лет, поступил в больницу с ножевым ранением в проекции сердца в крайне тяжелом состоянии. АД 60/10 мм. рт. ст, пульс 140 уд. в мин. Нитевидный пульс слабого наполнения и напряжения. Какова тактика врача","answer":"- Неотложная операция с заместительной терапией на операционном столе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б1лпвбсубвгкбпндисснвргкинвпклрдб","question":"Больной, 17 лет, поступил в больницу с умеренными болями в грудной клетке без признаков нарушения дыхательной и сердечно-сосудистой системы. На выполненной рентгенограмме грудной клетки имеется небольшой верхушечный пневмоторакс. Какое лечение рекомендовано данному больному","answer":"- Консервативная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лппитдпоипкаивлврднпкншлковвви","question":"У больной, 36 лет, при проведении интубации трахеи для плановой операции и подключении к аппарату искусственной вентиляции легкого возникла резкая дыхательная недостаточность, появилась крепитация на шее, лице. Какое осложнение возникло во время интубации?","answer":"- Повреждение пищевода"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"п6лпвксвпэтлпригк–гвпкппнвппэ","question":"Пациент, 68 лет, поступил в клинику с выраженной подкожной эмфиземой туловища, лица. При рентгенологическом исследовании грудной клетки – газ в подкожной клетчатке, признаков пневмоторакса не выявлено. Причина подкожной эмфиземы?","answer":"- Разрыв плевры спайкой при облитерированной плевральной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б4лннлврбппп2рсонгпппнпсббуовпдубопттд3сковуб","question":"Больной, 48 лет, находился на лечении в районной больнице по поводу перелома 2-х ребер справа, осложненный низким гемотораксом. Пункции плевральной полости не производились. Состояние больного было удовлетворительным. Однако, в последние дни у больного отмечено повышение температуры тела до 38-38,5о С. Какое осложнение возникло у больного?","answer":"- Нагноение гемоторакса с формированием эмпиемы плевры"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"копбссфптгког","question":"Какая операция показана больным со сформированным фибротораксом после травмы грудной клетки, осложненной гемотораксом","answer":"- Торакотомия с декортикацией легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвксжнибвэобвгксркгва–3нтнбвоибгннлппсгмпаакзвуб","question":"Больной, 36 лет, поступил в клинику с жалобами на интенсивные боли в эпигастральной области, боли в грудной клетке слева, рвоту кофейной гущей. В анамнезе – 3 недели тому назад был выписан одной из больниц, где находился на лечении по поводу сотрясения головного мозга после автомобильной аварии. Какое заболевание возникло у больного?","answer":"- Разрыв диафрагмы слева с ущемлением желудка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лпвбсжнбвлпгква2чнуслиулптнргкип7рпслбпгипокгонппдт","question":"Больной, 67 лет, поступил в больницу с жалобами на боли в левой половине грудной клетки. В анамнезе 2 часа назад упал с лестницы и ударился левой половиной тела. На рентгенограмме грудной клетки имеется перелом 7-8 ребер по среднеподмышечной линии без признаков гемо- и пневмоторакса. О каком грозном осложнении необходимо подумать при данной травме?","answer":"- Разрыв селезенки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лпвксжносгварвсусдсбстубкпп1увма1мрпргк–п8рспслвоакh7гэ–2х1ковпттгк","question":"Больной, 72 лет, поступил в клинику с жалобами на общую слабость, головокружение. В анамнезе: работал в саду, упал с дерева. Состояние больного средней тяжести, умеренная бледность кожных покровов, пульс 105 уд в минуту. АД 105/60 мм рт.ст. При рентгенографии грудной клетки – перелом 8-9 ребер слева по среднеключичной линии. В общем анализе крови: Hb 75 г/л, Эр – 2,3 х 10 Какое осложнение возникло после тупой травмы грудной клетки?","answer":"- Разрыв селезенки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киулiспттткх","question":"Контузия или ушиб легкого I степени при тупой травме тупой клетки характеризуется","answer":"- Разрывом капилляров с образованием субплевральных кровоизлияний в периферических участках легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвкччпаксктшпо–ствспковпкппрпнвкпк","question":"Больной, 32 лет, поступил в клинику через час после автомобильной катастрофы с картиной травматического шока. При осмотре – состояние тяжелое, в сознании при кашле отмечается выделение пенистой крови. Признаков перелома ребер, пневмоторакса не выявлено. Какая причина кровохарканья?","answer":"- Ушиб легкого II-III степени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б3лпвксжнубворвлпгкппсбуп8увма1мрсвпсир0сбпкинбгвхоч1чсбрупхлпа6мрсп1увмнковуб","question":"Больной, 32 лет, поступил в клинику с жалобами на умеренные боли в области раны в левой половине грудной клетки. При поступлении состояние больного удовлетворительное. Пульс 80 уд. в минуту. АД 120/75 мм. рт. ст. В проекции сердца имеется рана 0,5-0,8 см без признаков кровотечения из нее. Больной госпитализирован в хирургическое отделение. Через 1 час состояние больного резко ухудшилось: покрылся холодным липким потом, АД 60/20 мм. рт. ст., пульс 140 уд в минуту, нитевидный. Какое осложнение возникло у больного?","answer":"- Тампонада сердца"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внуувчвбпссжо","question":"В нормальных условиях у взрослого человека в брюшной полости содержится серозной жидкости около","answer":"- 20 мл"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гэвбпннп","question":"Геморрагический экссудат в брюшной полости не наблюдается при","answer":"- Остром холецистите"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нопсбвжвс%с","question":"Начало острого перитонита сопровождается болями в животе в следующем % случаев","answer":"-100%"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нопснмбсвс%с","question":"Начало острого перитонита сопровождается напряжением мышц брюшной стенки в следующем % случаев","answer":"- 85-%"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нсгвбпппповвс%с","question":"Наличие свободного газа в брюшной полости при перфорации полых органов встречается в следующем % случаев","answer":"- 60-%"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкопнипкш","question":"При каких острых перитонитах не исчезают перистальтические кишечные шумы","answer":"- Пневмококковых"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уд1лбвт3собвобвжсрпцгп1вмнмбсбпвжл3/с2мдппвтвлбр","question":"У девочки, 14 лет, болевшей в течение 3 суток острым бронхитом возникли острые боли в животе с рвотой. Понос. Цианоз губ. Пульс 110 в минут. Напряжение мышц брюшной стенки. Боль по всему животу. Лейкоцитоз 38х10^9 /л. СОЭ 24 мл/час. Диагностирован пневмококковый перитонит. Ваша тактика в лечении больного ребенка?","answer":"- Антибиотикотерапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лпаппоган5дптбвжтбпднбпмптд3свпд","question":"У больной, 46 лет, после аппендэктомии по поводу острого гангренозного аппендицита на 5-й день появились тупые боли внизу живота, тенезмы, боли при дефекации, небольшие бели при мочеиспускании. Повысилась температура до 37,8-38,5 С. Ваш предположительный диагноз?","answer":"- Абсцесс дугласова пространства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"счппя","question":"Самой частой причиной перитонита является","answer":"- Острый аппендицит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рспп","question":"Реактивная стадия перитонита продолжается","answer":"24 часа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пппибп","question":"При первичном перитоните инфицирование брюшины происходит","answer":"- Гематогенным путем"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпнх","question":"Для перитонита не характерно","answer":"- Симптом Курвуазье"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпнх","question":"Для перитонита не характерно","answer":"- Диарея<br/>-<br/>- Напряжение мышц передней брюшной стенки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пмбспзк","question":"Перитонит может быть следствием перечисленных заболеваний, кроме","answer":"- Стеноза большого дуоденального соска"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мвпас","question":"Меньше всего поддиафрагмальному абсцессу соответствует","answer":"- Чаши Клойбера при рентгенографии брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппамимвк","question":"При поддиафрагмальном абсцессе может иметь место все, кроме","answer":"- Диареи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лвлпая","question":"Лучшим вариантом лечения поддиафрагмального абсцесса является","answer":"- Пункция гнойника толстой иглой под контролем УЗИ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лсвпая","question":"Лучшим способом вскрытия поддиафрагмального абсцесса является","answer":"- Внеплевральный внебрюшинный способ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"падпп","question":"При абсцессе Дугласова пространства показано","answer":"- Пункция, вскрытие и дренирование через прямую кишку"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"слнпп","question":"Срединную лапаротомию необходимо проводить при","answer":"- Разлитом перитоните"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ожжвбпнввск","question":"Окрашенная желчью жидкость в брюшной полости наблюдается во всех случаях, кроме","answer":"- Разрыва нагноившейся эхинококковой кисты печени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окэвбпнвк","question":"Окрашенный кровью экссудат в брюшной полости наблюдается всегда, кроме","answer":"- Туберкулезного перитонита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фннбнбпп","question":"Фибринозных наложений на брюшине не бывает при перитоните","answer":"- Серозном"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпспхвк","question":"Для поздней стадии перитонита характерно все, кроме","answer":"- Усиленной перистальтики"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кудопдо","question":"Как устанавливается диагноз общего перитонита до операции?","answer":"- По клиническим признакам"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лснкiсикрп5сдклт","question":"У больного, 70 лет, с недостаточностью кровообращения II-III степени имеется картина разлитого перитонита 5 суточной давности. Какова лечебная тактика?","answer":"- Экстренная операция немедленно после установления диагноза с коррекцией недостаточности кровообращения походу операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"копваубсрпвпп","question":"Какой оптимальный путь введения антибиотиков у больных с разлитым перитонитом в послеоперационном периоде?","answer":"- Внутримышечно<br/>- Внутривенно<br/>- Внутриартериально<br/>- Внутрибрюшинно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вспэ","question":"Ведущий симптом перитонита это","answer":"- Напряжение мышц брюшной стенки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уинпковслдпргп","question":"Укажите из нижеперечисленных правильные критерии, обосновывающие выбор срединного лапаротомного доступа при разлитом гнойном перитоните","answer":"- Полноценная ревизия брюшной полости<br/>- Оптимальная санация брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уомпввоппрфгп","question":"Укажите обязательные мероприятия, проводимые во время операции по поводу распространенного фибринозно- гнойного перитонита","answer":"- Все ответы верные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скцвлргпвни","question":"С какой целью в лечении распространенного гнойного перитонита выполняют назоинтестинальную интубацию?","answer":"- Проведение кишечного лаважа<br/>- Питание больного через зонд<br/>- Введение лекарственных препаратов<br/>- Профилактика кишечной непроходимости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпповсбпхвк","question":"Для перфорации полого органа в свободную брюшную полость характерно все, кроме","answer":"- Полиурия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксокнфп","question":"Какие симптомы относятся к начальной фазе перитонита","answer":"-Тенденция к тахикардии<br/>-Напряжение мышц передней брюшной стенки<br/>-Тенденция к нарастанию лейкоцитоза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пспповсбпя","question":"Патогномоничным симптомом перфорации полого органа в свободную брюшную полость является","answer":"- Пневмоперитонеум"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убввоппокнипвовоокнссотпквооооо","question":"У больного во время операции по поводу острой кишечной непроходимости и перитонита выявлена опухоль восходящего отдела ободочной кишки, не спаянная с окружающими тканями, перфорация кишки в области опухоли. Определите объем операции","answer":"- Правосторонняя гемиколэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кудрпдо","question":"Как устанавливается диагноз распространенного перитонита до операции?","answer":"- Клинически"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"упипмкокатрп","question":"Укажите причину использования производных метронидазола как обязательного компонента антибактериальной терапии распространенного перитонита?","answer":"- Устранение анаэробной микрофлоры"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уипвапвлргп","question":"Укажите используемые пути введения антибактериальных препаратов в лечении распространенного гнойного перитонита","answer":"-Внутривенный<br/>-Эндолимфатический<br/>-Внутриартериальный<br/>-В брюшную полость<br/>-В желудочно-кишечный тракт"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пквпнфннпивб","question":"При каком виде перитонита наблюдаются фибринозные наложения на париетальной и висцеральной брюшине?","answer":"-При гнойном<br/>-При каловом<br/>-При гнилостном<br/>-При фибринозном"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнадппвнмдк","question":"При подозрении на абсцесс Дугласова пространства показаны все нижеперечисленные методы диагностики, кроме","answer":"- Ректороманоскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппнпапсмдк","question":"При подозрении на поддиафрагмальный абсцесс показаны следующие методы диагностики, кроме","answer":"- Лапароскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипзмппс","question":"Какие из перечисленных заболеваний могут быть причиной псевдоперитонеального синдрома?","answer":"-Расслаивающая аневризма брюшного отдела аорты<br/>-Забрюшинная гематома<br/>-Пневмоторакс<br/>-Нефролитиаз<br/>-Тромбоз вен таза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппавккхвнк","question":"При поддиафрагмальном абсцессе в клинической картине характерно все нижеперечисленное, кроме","answer":"- Кровохарканье"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"авпмб","question":"Агентами, вызывающими перитонит, могут быть","answer":"-Моча при разрыве мочевого пузыря<br/>-Содержимое желудка при перфорации язвы<br/>-Кровь при травме живота<br/>-Желчь при перфорации желчного пузыря"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прпсфоа","question":"Перитонит развивается при следующих формах острого аппендицита","answer":"- Флегмонозном<br/>- Гангренозном<br/>- Перфоративном"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пхвппн","question":"По характеру вьшота перитониты подразделяются на","answer":"-Серозный<br/>-Фибринозный<br/>-Гнойный<br/>-Геморрагический"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"копо","question":"К осложнениям перитонита относят","answer":"- Поддиафрагмальный абсцесс<br/>- Подпеченочный абсцесс<br/>- Межкишецный абсцесс<br/>- Тазовый абсцесс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вктпвс","question":"В классическом течении перитонита выделяют стадии","answer":"- Реактивную<br/>-Токсическую<br/>-Терминальную"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дтспх","question":"Для терминальной стадии перитонита характерны","answer":"-Адинамия<br/>-Гипертермия<br/>-Тахикардия<br/>-Падение артериального давления"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмопо","question":"К местному отграниченному перитониму относят","answer":"- Поддиафрагмальный абсцесс<br/>- Подпеченочный абсцесс<br/>- Межкишечный абсцесс<br/>- Абсцесс пузырно-прямокишечного пространства"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клгпв","question":"Комплексное лечение гнойного перитонита включает","answer":"- Хирургическое вмешательство<br/>- Дезинтоксикацию<br/>- Коррекцию метаболических нарушений<br/>- Адекватную терапию антибиотиками<br/>- Борьбу с парезом кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвдопсс","question":"Положительным в динамике острого перитонита следует считать","answer":"- Снижение лейкоцитов<br/>- Снижение лейкоцитарного индекса интоксикации<br/>- Увеличение уровня общего белка крови<br/>- Снижение уровня остаточного азота"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кдапя","question":"Критериями диагностики анаэробного перитонита являются","answer":"- Бурное прогрессирование заболевания<br/>- Тяжелая гнойная интоксикация<br/>- Выраженный парез кишечника<br/>- Обильное количество экссудата зелено-коричневого цвета<br/>- Зловонный гнилостный запах выпота брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дндвбпмп","question":"Длительное нахождение дренажей в брюшной полости может привести","answer":"- К пролежням<br/>- К кровотечению<br/>- К дополнительному инфицированию<br/>- К образованию спаек"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пилппкппя","question":"Профилактикой и лечением послеоперационных парезов кишечника при перитоните являются","answer":"- Новокаиновая блокада корня брыжейки<br/>- Интубация тонкой кишки длинным зондом<br/>- Энтеросорбция<br/>- Чрезкожная электростимуляция кишечника<br/>- Энтеральное зондовое питание"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дрсгпх","question":"Для реактивной стадии гнойного перитонита характерны","answer":"- Резкая болезненность живота при пальпации<br/>- Положительный симптом Щеткина-Блюмберга<br/>- Равномерное вздутие живота<br/>- Тахикардия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мдппя","question":"Методами детоксикации при перитоните являются","answer":"- Гемосорбция<br/>- Энтеросорбция<br/>- Плазмоферез"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рпргппсц","question":"Релапаротомия при разлитом гнойном перитоните преследует следующие цели","answer":"- Повторную ревизию брюшной полости<br/>- Выполнение повторного лаважа<br/>- Удаление гноя под визуальным контролем<br/>- Контроль герметичности кишечных швов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"брлбспо","question":"Благоприятный результат лечения больных с перитонитом обеспечивают","answer":"- Раннее хирургическое вмешательство<br/>- Адекватное оперативное пособие<br/>- Внутривенная антибактериальная терапия<br/>- Нормализация объема циркулирующей крови<br/>- Методы экстракорпоральной детоксикации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лпрппсц","question":"Лапаростомия при разлитом перитоните применяется с целью","answer":"- Повторных санаций брюшной полости<br/>- Замены дренажей<br/>- Удаления гноя и фибринозных наложений<br/>- Корреляции выявленных патологических изменений в брюшной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прпя","question":"Признаками разлитого перитонита являются","answer":"- Вздутие живота<br/>- Отсутствие перистальтических кишечных шумов<br/>- Болезненность живота при пальпации во всех отделах<br/>- Равномерное напряжение мышц передней брюшной стенки<br/>- Симптом Щеткина-Блюмберга<br/>- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпабоа","question":"Клинические признаки аневризмы брюшного отдела аорты","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дслх","question":"Для синдрома Лериша характерно","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дстнх","question":"Для синдрома Такаясу не характерно","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ипспна","question":"Избирательное поражение сосудов при неспецифическом аорто-артериите","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сроаиевппариввнквв","question":"Способы рентгенологического обследования аорты и ее ветвей при пункции артериального русла и введении в него контрастного водорастворимого вещества","answer":"-По Сельдингеру<br/>-По Дос-Сантосу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфна","question":"Клинические формы неспецифического аорто-артериита","answer":"-Синдром вазоренальной гипертензии.<br/>-Синдром общевоспалительных реакций"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кинкх","question":"Критическая ишемия нижних конечностей характеризуется","answer":"-Болями в покое"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"днна","question":"Другие названия неспецифического аорто-артериита","answer":"-Болезнь Такаясу<br/>-Болезнь отсутствия пульса на руках"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"зспчсвбапа","question":"Заболевание с поражением чревного ствола, верхней брыжеечной артерии, почечных артерий","answer":"- Синдром Денерея<br/>- Синдром средней аорты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпбаиспи","question":"Для протезирования бифуркации аорты используются синтетические протезы из","answer":"- Фторлон-Лавсана<br/>-. Поливинилпиролидона<br/>- Политетрафторэтилена"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппишбаиод","question":"При протезировании или шунтировании бифуркации аорты используются оперативные доступы","answer":"- Тотальная лапаротомия<br/>- Забрюшинный по Робу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксндсл","question":"Какие симптомы нетипичны для синдрома Лериша","answer":"- Увеличение в объеме бедра и голени<br/>- Синяя пятнистая окраска подошвенных поверхностей стоп"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дслхскп","question":"Для синдрома Лериша характерны следующие клинические признаки","answer":"- Отсутствие пульсации на обеих бедренных артериях<br/>-«Высокая» перемежающая хромота и импотенция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бпронаиеввсрчгрдрвовповпонп","question":"Больным, перенесшим реконструктивную операцию на аорте и ее ветвях, в случае развития через год реокклюзии, для решения вопроса о возможности повторной операции в первую очередь необходимо произвести","answer":"- Допплерографию и дуплексное сканирование<br/>- Аортоартериографию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чнопаа","question":"Чего нельзя ожидать при артериальной аневризме","answer":"- Отсутствия прогрессирования заболевания<br/>- Спонтанного излечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прхлслвмб","question":"При реконструктивном хирургическом лечении синдрома Лериша возможными методами будут","answer":"- Бифуркационное аорто-бедренное протезирование<br/>- Бифуркационное аорто-бедренное шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"воослдаопан","question":"В отличие от синдрома Лериша для атеросклеротической окклюзии подколенной артерии нехарактерны","answer":"- «Высокая» перемежающая хромота<br/>- Импотенция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лсслиспасвгмлмб","question":"У больного, 48 лет, с синдромом Лериша и стенозом почечной артерии с вазоренальной гипертензией методами лечения могут быть","answer":"-Операция – бифуркационное аорто-бедренное шунтирование, пластика почечной артерии<br/>-Баллонная ангиопластика почечной артерии и участков стеноза в области бифуркации аорты и подвздошных артерий."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпсамбикв","question":"Для проведения субтракционной аорто-артериографии могут быть использованы контрастные вещества","answer":"- Урографин<br/>- Омнипак"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вккагаосв","question":"В клинической картине аневризмы грудной аорты основной симптомокомплекс включает","answer":"- Боли в грудной клетке<br/>- Систолический шум над аортой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддагаспс","question":"Дифференциальный диагноз аневризм грудной аорты следует проводить с","answer":"- Опухолями и кистами средостения<br/>- Раком легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкхлбсагая","question":"Противопоказаниями к хирургическому лечению больных с аневризмами грудной аорты являются","answer":"- Свежий инфаркт миокарда<br/>- Острые расстройства мозгового кровообращения<br/>-. Гипертоническая болезнь"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"раанпэи","question":"Расслаивающая аневризма аорты на первом этапе имеет","answer":"- Острое течение<br/>- Подострое течение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вккабавривпсзи","question":"В клинической картине аневризм брюшной аорты важную роль играют все перечисленные симптомы, за исключением","answer":"- Снижение веса, запоров<br/>- Похолодания и побледнения нижних конечностей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфагамб","question":"По форме аневризмы грудной аорты могут быть","answer":"- Диффузные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввккраая","question":"Ведущим в клинической картине расслаивающей аневризмы аорты являются","answer":"- Выраженные боли за грудиной"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдрааври","question":"В диагностике расслаивающих аневризм аорты ведущую роль играет","answer":"- Компьютерная томография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкопраас","question":"Показанием к операции при расслаивающей аневризме аорты служит","answer":"- 100% летальность у больных с данной патологией при отсутствии операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"собпппрагая","question":"Специфическим осложнением ближайшего послеоперационного периода при расслаивающей аневризме грудной аорты является","answer":"- Спинальные нарушения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"аба–эра","question":"Аневризма брюшной аорты – это расширение аорты","answer":"- Не менее чем в 2 раза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"абарб5сяпгвсд5лврр","question":"Аневризма брюшной аорты размерами более 5 см является причиной гибели в срок до 5 лет в результате разрыва","answer":"- 50% больных"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вккабавривпсзи","question":"В клинической картине аневризм брюшной аорты важную роль играют все перечисленные симптомы за исключением","answer":"- Снижение веса, запоров"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчсппабая","question":"Наиболее частой сопутствующей патологией при аневризмах брюшной аорты является","answer":"- Ишемическая болезнь сердца"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкапннк","question":"При коарктации аорты пульсация на нижних конечностях","answer":"- Ослаблена или отсутствует"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плсобасв","question":"По локализации среди окклюзий брюшной аорты следует выделять","answer":"- Низкие, средние, высокие"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кдопколпобаяппхпхнр","question":"Критерием для определения показаний к оперативному лечению при окклюзии брюшной аорты является появление перемежающей хромоты при ходьбе на расстояние","answer":"- Менее 200 м"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пввпабалупа","question":"Поражение висцеральных ветвей при атеросклерозе брюшной аорты лучше устанавливается при аортографии","answer":"- В боковой проекции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"приапслнпио","question":"При рентгеноконтрастном исследовании аорты при синдроме Лериша необходимо получить информацию о","answer":"- Брюшной аорте, почечных артериях, бедренных артериях, подколенных артериях и артериях голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкхлпапаипая","question":"Показанием к хирургическому лечению при атеросклеротическом поражении аорты и подвздошных артерий являются","answer":"- Перемежающая хромота менее 200 м при отсутствии противопоказаний со стороны жизненно важных органов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"птспубспакриоскнпвря","question":"При тяжелой сопутствующей патологии у больных с поражением аорты, когда речь идет о спасении конечности, наиболее предпочтительным вариантом реконструкции является","answer":"- Зависит от характера поражения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчврппбая","question":"Наиболее частым вариантом реконструкции при поражении брюшной аорты является","answer":"- Аорто-бедренное шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"побаовя","question":"При окклюзии брюшной аорты операцией выбора является","answer":"- Резекция и протезирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчопэа","question":"Наиболее часто определяет поражение эктракраниальных артерий","answer":"- Атеросклероз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вндпэаври","question":"В неинвазивной диагностике поражений экстракраниальных артерий ведущую роль играет","answer":"- Ультразвуковая допплерография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"орхлавда","question":"Отдаленные результаты хирургического лечения атеросклероза ветвей дуги аорты","answer":"- Лучше чем при неспецифическом аортоартериите"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"схаив","question":"Синдром хронической абдоминальной ишемии включает","answer":"- Ангинозные боли в животе после приема пищи, дисфункцию кишечника и снижение веса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пколпсхаия","question":"Показанием к оперативному лечению при синдроме хронической абдоминальной ишемии является","answer":"- Жалобы на боли в животе, снижение веса и наличие стенозов или окклюзий висцеральных артерий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двгх","question":"Для вазоренальной гипертонии характерна","answer":"- Стойкая выраженная гипертензия с отсутствием или незначительным эффектом консервативной терапии (неспецифической)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"наидн","question":"Неспецифический аорто-артериит имеет другое название","answer":"- Болезнь Такаясу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псрбспная","question":"Предпочтительным способом реваскуляризации брахиоцефальных сосудов при неспецифическом аорто-артериите является","answer":"- Протезирование и шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкхлсппная","question":"Противопоказанием к хирургическому лечению сосудистых поражений при неспецифическом аортоартериите является","answer":"- Наличие признаков воспалительного процесса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сппнав","question":"Схема пульс-терапии при неспецифическом аорто-артериите включает","answer":"- Цитостатики и кортикостероиды"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккфна","question":"Количество клинических форм неспецифического аорто-артериита","answer":"-10"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"наэ","question":"Неспецифический аорто-артериит это","answer":"- Аутоиммунное заболевание"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"павссопчсбсипан","question":"Поражение аорты в сочетании с окклюзионно-стенотическими поражениями чревного ствола, брыжеечных сосудов и почечных артерий называется","answer":"- Синдром Денерея"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овпрвапая","question":"Операцией выбора при различных видах аневризм периферических артерий является","answer":"- Резекция аневризмы и протезирование сосуда"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрсобпи","question":"Наилучшими реологическими свойствами обладают бифуркационные протезы из","answer":"- Политетрафторэтилена"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"зотпп","question":"Заболеванию облитерирующим тромбангитом подвержены преимущественно","answer":"- Мужчины в возрасте 18- лет"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"п1сотмвя","question":"При 1 стадии облитерирующего тромбангита методом выбора является","answer":"- Консервативное лечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вклот2спсп","question":"В консервативном лечении облитерирующего тромбангита 2 стадии применяются следующие препараты","answer":"- Реологически активные вещества<br/>- Кортикостероиды<br/>- Витамины группы В<br/>- Антиагреганты<br/>- Производные простагландина"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6ловксжнбвлсигупхмпнб6мповсаолпбап2соигабхкпаиасзчкквлпвдс","question":"Больной, 61 лет, обратился в клинику с жалобами на боли в левой стопе и голени, усиливающиеся при ходьбе. Может пройти не более 60 м. При обследовании выявлена сегментарная атеросклеротическая окклюзия левой поверхностной бедренной артерии протяженностью 2-3 см. Общая и глубокая артерия бедра хорошо контрастируются. Подколенная артерия и артерии стопы заполняются через коллатерали. Какой вид лечения показан в данном случае?","answer":"- Эндовазальная пластика левой бедренной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поб7лсоаснквлсд7лнпакмлбнэвдс","question":"При обследовании больного: 70 лет, страдающего облитерирующим атеросклерозом сосудов нижних конечностей, выявлен локальный стеноз до 75% левой наружной подвздошной артерии. Какой метод лечения будет наиболее эффективным в данном случае?","answer":"- Эндоваскулярная катетерная ангиопластика"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчпотанкя","question":"Наиболее частой причиной острого тромбоза артерий нижних конечностей является","answer":"- Облитерирующий атеросклероз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"доик2срвэбанхоипс","question":"Для острой ишемии конечности 2-б степени, развившейся вследствие эмболии бедренной артерии, не характерен один из перечисленных симптомов","answer":"- Мышечная контрактура"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"потихн2суб3лвсопипбаовя","question":"При облитерирующем тромбангите и хронической недостаточности 2-б стадии у больного, 38 лет, в случае окклюзии подколенной и передней большеберцовой артерий операцией выбора является","answer":"- Бедренно-заднебольшеберцовое шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оэтпонакптипввск","question":"Операция эмбол-или тромбэктомия при острой непроходимости артерий конечности при тяжелой ишемии показана во всех случаях, кроме","answer":"- При развитии тотальной контрактуры пораженной конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"потнчп","question":"При облитерирующем тромбангите наиболее часто поражаются","answer":"- Артерии голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плбссопанп2сссн2пмвя","question":"При лечении больного со стенозом общей подвздошной артерии на протяжении 2 см, суживающим сосуд на 2/3 просвета, методом выбора является","answer":"- Чрезкожная эндоваскулярная дилатация (ангиопластика) места стеноза<br/>-<br/>- Экстренная эмболэктомия из плечевой артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лсиимажнрбвнвокп7чнсбктиполаг1мронкиясвмрхноадопопакпбаочодсб","question":"Больная, 70 лет, страдающая ИБС и мерцательной аритмией, жалуется на резкие боли в ногах, выраженную одышку, которые появились 7 часов назад. Состояние больной крайне тяжелое, имеются признаки отека легких; артериальная гипертензия 190/110 мм рт.ст. Обе нижние конечности и ягодицы с выраженным мраморным рисунком, холодные на ощупь. Активные движения отсутствуют, пассивные-сохранены. Определяется полная анестезия конечностей. Пульсация бедренных артерий отсутствует. Чем обусловлено данное состояние больной?","answer":"- Острая правожелудочная недостаточность<br/>- Эмболия бифуркации аорты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"днакнкх","question":"Для недостаточности артериального кровобращения нижних конечностей характерны","answer":"- Проба Самюэлса<br/>- Симптом плантарной ишемии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"првотлбстхикнгобссими","question":"При решениии вопроса о тактике лечения больного с тяжелой хронической ишемией конечности неизвестногго генеза оптимальным будет следующее сочетание инструментальных методов исследования","answer":"- Аорто-артериография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пэбаиркквгиксмвя","question":"При эмболии бедренной артерии и развившейся контрактуре конечности в голеностопном и коленном суставах методом выбора является","answer":"- Первичная ампутация конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдотооаснкрри","question":"При дифференцировании облитерирующего тромбангита от облитерирующего атеросклероза сосудов нижних конечностей решающую роль играет","answer":"- Данные аорто-артериография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"псаобаивикмвя","question":"При сегментарной атеросклеротической окклюзии бедренной артерии и выраженной ишемии конечности методом выбора является","answer":"- Реконструктивная сосудистая операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лсаснквонвппбакмлспвэкс","question":"У больного, 70 лет, страдающего атеросклерозом сосудов нижних конечностей выявлена окклюзия на всем протяжении поверхностной бедренной артерий. Какой метод лечения следует предпочесть в этой клинической ситуации?","answer":"- Бедренно-подколенное шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"доик3српэбахскпоеодс","question":"Для острой ишемии конечности 3 степени, развившейся при эмболии бедренной артерии, характерен следующий клинический признак отличающий ее от других степеней","answer":"- Тотальная мышечная контрактура"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дупиуаннимия","question":"Для уточнения причины и уровня артериальной непроходимости наиболее информативным методом исследования является","answer":"- Аорто-артериография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсмпсимаипоэибап","question":"Больному, страдающему митральным порокам сердца и мерцательной аритмией, и перенесшему операцию эмболэктомия из бедренной артерии, противопоказана","answer":"- Тромболитическая терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6ловксжнбвлсигупхббмпнб6мповквавсаолбавгкпд2сопигабхкчкзпаиагквовпвдс","question":"Больной, 63 лет, обратился в клинику с жалобами на боли в левой стопе и голени, усиливающие при ходьбе. Без боли может пройти не более 60 м. При обследовании в клинике, включающем ангиографию, выявлена сегментарная атеросклеротическая окклюзия левой бедренной артерии в Гунтеровом канале, протяженностью до 20 см. Общая, поверхностная и глубокая артерии бедра хорошо контрастируются. Через коллатерали заполняются подколенная артерия и артерии голени. Какой вид оперативного вмешательства показан в данном случае?","answer":"- Левостороннее бедренно-подколенное шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лпвксжнбвлсигвпхвпбнб4гвмпбо5–6мвпвбибвпинкд3свдпосупсссилнвкплсигбнохсупнкадвсногнлсапнлсоснтснбипасосапоопаипэбучопигаблнксркпарссерагрскоуимшкаснкколновдс","question":"Больной, 24 лет, поступил в клинику с жалобами на боли в левой стопе и голени, возникающие при ходьбе. В покое болей нет. Болен 4 года. Вначале мог пройти без остановки 50 – 60 м, в последнее время беспокоят интенсивные боли в покое и ночью. Курит до 30 сигарет в день при осмотре состояние удовлетворительное. Патологии со стороны сердца и легких не выявлены. Кожные покровы левой стопы и голени бледные, на ощупь холоднее симметричных участков правой нижней конечности. Активные движения в суставах несколько ограниченны. Гипостезия на левой стопе. Артериальная пульсация на левой стопе отсутствует, справа-ослабленная на тыле стопы. На бедренных и подколенных артериях с обеих сторон артериальная пульсация определяется отчетливо. При ангиографическом исследовании, проведенном этому больному, установлено, что общая, поверхностная и глубокая артерии бедра левой нижней конечности с ровными контурами; подколенная артерия равномерно сужена, стенки ее ровные. Артерии голени резко сужены, контрастируются отдельными участками. Имеются мелкие штопорообразные коллатерали. Артерии стопы не контрастируются. Какое оперативное лечение наиболее оправдано в данном случае?","answer":"- Артериализация венозного русла стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поубсэбакзсвкпэмз","question":"При отсутствии у больного с эмболией бедренной артерии какого-либо заболевания сердца в качестве причины эмболии можно заподозрить","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лсоаслнкпудидсволпбавгкп2соигабпдвквклвп","question":"У больного, 62 лет, страдающего облитерирующим атеросклерозом сосудов левой нижней конечности при ультразвуковой допплерографии и дупплексном сканировании выявлена окклюзия левой поверхностной бедренной артерии в Гунтеровом канале протяженностью 20 см. Общая и глубокая артерия бедра проходимы; для восстановления кровотока в конечности лучше всего произвести","answer":"- Бедренно-подколенное шунтирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поавпоп","question":"При облитерирующем атеросклерозе в первую очередь поражаются","answer":"- Магистральные артерии эластического типа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двомолхоаианкнипп","question":"Для выбора оптимального метода оперативного лечения хронических окклюзий аорты и артерий нижних конечностей необходима информация, полученная при","answer":"- Аорто-артериографии<br/>- Ультразвуковой допплерографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"воослдаопанх","question":"В отличие от синдрома Лериша для атеросклеротической окклюзии подколенной артерии не характерны","answer":"-«Высокая» перемежающая хромота<br/>-Импотенция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"потсовмагнпхквкмвб","question":"При облитерирующем тромбангите с окклюзией всех магистральных артерий голени, но при хороших компенсаторных возможностях коллатералей, методом выбора будет","answer":"- Консервативная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пэпамялзк","question":"Причиной эмболии плечевой артерии может явиться любое заболевание, кроме","answer":"- Аневризмы брюшного отдела аорты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"потоспива","question":"При облитерирующем тромбангите отмечаются следующие патологические изменения в артериях","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"апотявнпк","question":"Ангиографическими признаками облитерирующего тромбангита являются все нижеперечисленные признаки, кроме","answer":"- Изъеденности контура крупных магистральных артерий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"паоанкуб8лсхан4сгсмвб","question":"При атеросклеротической окклюзии артерий нижних конечностей у больного, 83 лет, с хронической артериальной недостаточностью 4 стадии, гангреной стопы методом выбора будет","answer":"- Первичная ампутация конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пот(нкхп","question":"При облитерирующем тромбангите (эндартериите) нижних конечностей характерно поражение","answer":"- Артерий голени и стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пппот(нв","question":"Патологический процесс при облитерирующем тромбангите (эндартериите) начинается в","answer":"-Адвентиции артерий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всктот(","question":"Возможно следующее клиническое течение облитерирующего тромбангита (эндартериита)","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клпот(дв","question":"Консервативное лечение при облитерирующем тромбангите (эндартериите) должно включать","answer":"- Сосудорасширяющие препараты, препараты, улучшающие микроциркуляцию, лазерное облучение крови, плазмаферез"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клбсот(сп","question":"Консервативное лечение больных с облитерирующим тромбангитом (эндартериитом) следует проводить","answer":"- Как правило, два раза в год курсами по одному месяцу в стационаре и поддерживающая терапия круглогодично"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсот(4сханинвтро(испап","question":"Больному с облитерирующим тромбангитом (эндартериитом), 4 стадией хронической артериальной недостаточности и невозможностью выполнить типичную реконструктивную операцию (имеется изолированный сегмент подколенной артерии) показаны","answer":"- Попытка реваскуляризации конечности путем шунтирования в изолированный сегмент подколенной артерии<br/>- Артериализация венозного кровотока стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ббсоэ(мбвстонснс","question":"Большинству больных с облитерирующим эндартериитом (тромбангитом) может быть выполнен следующий тип операции на симпатической нервной системе","answer":"- Поясничная симпатэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ббоооэ","question":"Болезнь Бюргера отличается от облитерирующего эндартериита","answer":"- Дистальным поражением артерий нижних конечностей в сочетании с мигрирующим тромбофлебитом в поверхностных венах"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкклоэ(дв","question":"В комплекс консервативного лечения облитерирующего эндартериита (тромбангита) должны входить","answer":"-Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ндпвввпкубсоэ(о","question":"Наилучшим действием при внутриартериальном введении в пораженную конечность у больного с облитерирующим эндартериитом (тромбагитом) обладает","answer":"- Вазапростан"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппаввзк","question":"Поражение переферических артерий вызывают все заболевания, кроме","answer":"- Болезнь Такаясу<br/>- Неспецифический аорто-артериит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ттдпппамоспсми","question":"Точную топическую диагностику протяженности поражения периферических артерий можно осуществить с помощью следующих методов исследования","answer":"- Ультразвуковая допплерография с дупплексным сканированием<br/>- Артериография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кхрсровок","question":"К хирургической реконструкции сосудистого русла относятся все операции, кроме","answer":"- Поясничная симпатэктомия<br/>- Операция Диетца"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксвсрковк","question":"К современным высокотехнологичным способам реваскуляризации конечностей относятся все, кроме","answer":"- Операция Опеля<br/>- Операция Диетца"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нсидэимая","question":"Наиболее современным инструментом для эмболэктомии из магистральной артерии является","answer":"- Баллонный катетер Фогарти"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опмпанкхд","question":"Окклюзионное поражение магистральных периферических артерий нижних конечностей характерно для","answer":"- Болезни Бюргера<br/>- Болезни Винивартера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"попсна","question":"При операции протезирования сосудов накладываются анастомозы","answer":"-«Конец в конец»"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"эмб","question":"Эндартерэктомия может быть","answer":"- Открытой<br/>- Закрытой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тоэ(мб","question":"Течение облитерирующего эндартериита (тромбангита) может быть","answer":"- Острое злокачественное<br/>- Хроническое"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хппот(о","question":"Характер поражения при облитерирующем тромбангите (эндартериите) отличается","answer":"- Более частым поражением нижних конечностей<br/>- Быстрым приобретением симетричности поражения обеих нижних конечностей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хаинкп","question":"Хроническая артериальная ишемия нижних конечностей проявляется","answer":"- Облысением конечности<br/>- Атрофией кожи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"2сханпfах","question":"2 стадия хронической артериальной недостаточности по Fontaine-Покровскому А.В. характеризуется","answer":"- Cladicatio intermitens<br/>- Перемежающей хромотой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сбб","question":"Симптомы болезни Бюргера","answer":"- Поражение нижних конечностей<br/>- Мигрирующий тромбофлебит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбпвгсн","question":"При быстро прогрессирующей влажной гангрене стопы необходимо","answer":"- Срочно произвести ампутацию бедра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оаанкх","question":"Окклюзирующий атеросклероз артерий нижних конечностей характеризуется","answer":"- Перемежающей хромотой<br/>- Отсутствием пульсации на подколенных артериях и артериях стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спихд","question":"Симптомы плантарной ишемии характерны для","answer":"- Болезни Бюргера<br/>- Облитерирующего атеросклероза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киуснхдвбнк","question":"Какие из указанных симптомов не характерны для варикозной болезни нижних конечностей","answer":"-Гипертрофия конечности<br/>-Снижение кожной температуры<br/>-«Низкая» перемежающая хромота"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкзмнврпвнк","question":"При каких заболеваниях может наблюдаться варикозное расширение поверхностных вен нижних конечностей?","answer":""},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пмпдвнкпвпвбнк","question":"Перечислите методы, применяемые для выявления недостаточности клапанов перфорантных вен при варикозной болезни нижних конечностей","answer":"-Проба Барроу-Купера-Шейниса<br/>-Ультразвуковое исследование<br/>-Дистальная восходящая флебография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кцповпвбнк","question":"Какие цели преследует оперативное вмешательство при варикозной болезни нижних конечностей?","answer":"-Устранение патологического сброса крови из глубоких вен в поверхностные<br/>-Удаление варикознорасширенных вен<br/>-Коррекции относительной несостоятельности клапанов бедренной вены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коввпвб","question":"Какие оперативные вмешательства выполняются при варикозной болезни?","answer":"-Операция Троянова-Тренделенбурга<br/>-Операция Бэбкока<br/>-Операция Нарата<br/>-Операция Коккета"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпхдвбпвнк","question":"Какие клинические признаки характерны для варикозной болезни подкожных вен нижних конечностей","answer":"-Наличие трофических расстройств у медиальной лодыжки<br/>-Отек стопы и тупые боли в конечности, появляющиеся к концу дня<br/>-Наличие расширенных поверхностных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скфсртркпвбнк","question":"С какими факторами связано развитие трофических расстройств кожи при варикозной болезни нижних конечностей?","answer":"-С несостоятельностью перфорантных вен<br/>-С несостоятельностью клапанов ствола большой подкожной вены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кимппвфппвбнк","question":"Какую информацию можно получить посредством выполнения функциональных проб при варикозной болезни нижних конечностей?","answer":"- Выявить клапанную недостаточность поверхностных вен<br/>- Определить локализацию несостоятельных перфорантных вен<br/>-Оценить проходимость глубоких вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвбнкпсвоувсчпвг","question":"При варикозной болезни нижних конечностей применяются следующие виды операций, устраняющие вено-венозный сброс через перфорантные вены голени","answer":"-Операция Кокета<br/>-Операция Линтона"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ковбовнк","question":"К осложнениям варикозной болезни относятся все нижеперечисленное, кроме","answer":"-Гангрены стопы и голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спкопфввнк","question":"С помощью каких операций производится флебэктомия варикознорасширенных вен нижних конечностей?","answer":"-Бэбкока<br/>-Нарата<br/>-Троянова-Тренделенбурга<br/>-Маделунга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окпвбнкя","question":"Основными клиническими проявлениями варикозной болезни нижних конечностей являются","answer":"-Отек стопы и тупые боли в конечности, появляющиеся к концу рабочего дня<br/>-Варикозное расширение поверхностных вен<br/>-Трофические изменения кожи на медиальной поверхности голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"воб4лроппвбпнкчпгповпвпвнгазинбспкммвпрз","question":"Вы обследуете больную, 45 лет, ранее оперированную по поводу варикозной болезни правой нижней конечности. Через полтора года после операции вновь появились варикозно-расширенные подкожные вены на голени, а затем и на бедре. С помощью каких методов можно выявить причину рецидива заболевания?","answer":"-Ультразвуковой допллерографии<br/>-Ретроградной бедренной флебографии<br/>-Восходящей дистальной флебографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кимпспфппвб","question":"Какую информацию можно получить с помощью функциональных проб при варикозной болезни?","answer":"-Выявить клапанную несостоятельность поверхностных вен<br/>-Определить локализацию несостоятельных перфорантных вен<br/>-Оценить проходимость глубоких вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спкммоннпвнкиил","question":"С помощью каких методов можно определить наличие несостоятельности перфорантных вен нижних конечностей и их локализацию?","answer":"-Трехжгутовой пробы<br/>-Восходящей дистальной флебографии<br/>-Ультразвукового исследования"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсвбнкпжн","question":"Больные, страдающие варикозной болезнью нижних конечностей, предъявляют жалобы на","answer":"-Чувство тяжести в нижней конечности к вечеру<br/>-Утомляемость ног при длительном стоянии<br/>-Судороги икроножных мышц в покое"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чсппокирвпвг","question":"Что следует предпринять при обильном кровотечении из разорвавшейся варикознорасширенной подкожной вены голени?","answer":"-Придать конечности возвышенное положение<br/>-Наложить давящую повязку на место разрыва вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гнмсбпвсоб","question":"Где находится место слияния большой подкожной вены с общей бедренной?","answer":"-От 2- см выше до 5 см ниже паховой связки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпбпввоояо","question":"К притокам большой подкожной вены в области овальной ямки относятся","answer":"-Поверхностная надчревная вена, поверхностная вена окружающая подвздошную кость, поверхностная наружная срамная вена"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квпувомпв","question":"Какие вены принимают участие в образовании малой подкожной вены?","answer":"-Наружная краевая вена, подошвенные сосуды и глубокий анастомоз от наружной подошвенной вены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфпвпгвнк","question":"Какие функциональные пробы выявляют проходимость глубоких вен нижних конечностей?","answer":"-Мейо-Пратта, Дельбе-Пертеса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфпвкнкв","question":"Какие функциональные пробы выявляют клапанную недостаточность коммуникантных вен?","answer":"-Пратта –2, Барроу-Купера–Шейниса, Тальмана"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скцвфннк","question":"С какой целью выполняется флебография на нижних конечностях?","answer":"-Для оценки состояния клапанного аппарата глубоких, коммуникантных вен, определения проходимости глубоких вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киддф","question":"Какую информацию дает дистальная флебография?","answer":"-Дает информацию прежде всего о проходимости глубоких и состоянии клапанного аппарата коммуникантных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"унппфрвб","question":"Укажите наиболее полно производящие факторы развития варикозной болезни","answer":"-Длительное вертикальное положение тела, повышение внутрибрюшного давления, генетическая предрасположенность"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кивгнпввс(к","question":"Какие изменения венозной гемодинамики наблюдаются при высоком вено-венозном сбросе (рефлюксе) крови?","answer":"-Происходит рефлюкс из глубокой венозной сети через несостоятельный остиальный клапан в систему большой подкожной вены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кивгнпввс","question":"Какие изменения венозной гемодинамики наблюдаются при высоком вено-венозном сбросе?","answer":"-Происходит рефлюкс крови в поверхностную венозную сеть через несостоятельные коммуниканты голени и стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скнвгхн","question":"Стадия компенсации нарушений венозной гемодинамики характеризуется наличием","answer":"-Боли, чувства тяжести, ломоты в нижних конечностях, неприятных ощущений по ходу варикозноизмененных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнспссвг","question":"Перечислите наиболее существенные признаки стадии субкомпенсации венозной гемодинамики?","answer":"-К вышеописанным жалобам присоединяются отек в области стоп и лодыжек, исчезающий после ночного сна"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнтпсдвг","question":"Перечислите наиболее типичные признаки стадии декомпенсации венозной гемодинамики","answer":""},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чхтнтпвбнк","question":"Чем характеризуются трофические нарушения тканей при варикозной болезни нижних конечностей?","answer":"-Бурой индурацией кожи, выпадением волос, сухой и влажной экземой, трофическими язвами"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"днпхяпвб","question":"Дайте наиболее полную характеристику язвам при варикозной болезни?","answer":"-Располагаются на внутренней поверхности голени выше лодыжки, реже – позади наружной лодыжки, в месте предшествующего дерматита и экземы. Язвы плоские, одиночные, болезненные с обильным гнойным отделяемым, неправильной формы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скзндвб","question":"С какими заболеваниями необходимо дифференцировать варикозную болезнь?","answer":"-С синдром Паркса Вебера Рубашова, Клиппеля–Треноне, бедренной грыжей, постромбофлебитическим синдромом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпятдсп","question":"Какие клинические признаки являются типичными для синдрома Паркса-Вебера-Рубашова?","answer":"- Диффузный варикоз подкожных вен, гипертрофия пораженной конечности, гипертрикоз, язвы, повышение температуры на стороне поражения, высокое насыщение венозной крови кислородом, систолический шум над артерио-венозными соустьями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ннтпск","question":"Назовите наиболее типичные признаки синдрома Клиппеля-Треноне?","answer":"-Триада симптомов: сосудисто-пигментные пятна на коже нижних конечностей, варикознорасширенные вены на латеральной поверхности конечности, увеличение объема и длины конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкввбснсаинкпсп","question":"В каком возрасте в большинстве случаев наступают стойкие анатомические изменения нижних конечностей при синдроме Паркса-Вебера-Рубашова?","answer":"-К 10- годам"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уопклвб","question":"Укажите основные принципы консервативного лечения варикозной болезни","answer":"- Эластическое бинтование конечностей, ношение эластического трикотажа, лечение сопутствующих заболеваний, сопровождающихся кашлем и запором, прием флебодинамических препаратов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкпкфтвб","question":"Перечислите классические показания к флебосклерозирующей терапии варикозной болезни","answer":"-Расширение небольших стволов или отдельных узлов вен при отрицательной пробе Броди-Троянова-Тренделенбурга<br/>-Оставление после операции отдельных узлов и мелких вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчсфтвб","question":"В чем суть флебосклерозирующей терапии варикозной болезни?","answer":"- Во введении в просвет венозного сосуда веществ, вызывающих асептическое воспаление с последующим склерозированием вен и облитерацией их просвета"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфп","question":"Перечислите флебосклерозирующие препараты","answer":"-Фибровейн<br/>-Варикоцид<br/>-Тромбовар<br/>-Этоксисклерол"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчссотпвф","question":"В чем состоит суть операции Троянова-Тренделенбурга при выполнении флебэктомии?","answer":"-В пересечении большой подкожной вены у места впадения в общую бедренную с перевязкой и пересечением всех впадающих в v. saphena magna подкожных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчссонпвф","question":"В чем состоит суть операций Нарата при выполнении флебэктомии?","answer":"-В удалении варикознорасширенных подкожных вен из небольших разрезов длиной 4- см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"обп","question":"Операция Бэбкока предполагает","answer":"-В удалении подкожных вен с помощью зондов из двух разрезов кожи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпнквпно","question":"Для перевязки несостоятельных коммуникантных вен применяются нижеперечисленные операции","answer":"-Линтона<br/>-Коккета"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмпквпсл","question":"В чем заключается сущность метода перевязки коммуникантных вен по способу Линтона","answer":"-В подфасциальной перевязке коммуникантных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмпквпск","question":"В чем заключается сущность метода перевязки коммуникантных вен по способу Коккета?","answer":"-В надфасциальной перевязке коммуникантных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кспквсппнвтикипкнг","question":"Какой способ перевязки коммуникантных вен следует применить при наличии выраженных трофических изменений кожи и подкожной клетчатки на голенях?","answer":"-Эндоскопическое пересечение коммуникантных вен или способ Фельдера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмфппкв","question":"В чем заключается сущность метода Фельдера при перевязке коммуникантных вен","answer":"- В субфасциальной обработке коммуникантных вен из разреза на задней поверхности голени, проведенного от подколенной ямки до лодыжки с переходом на пяточное сухожилие"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"офсвхвбп","question":"Операция Ф.И. Сидориной в хирургии варикозной болезни предполагает","answer":"-«Туннельный» способ удаления вен<br/>-Поперечный<br/>-Продольный<br/>-Косой<br/>-S-образный"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"комвппфтвбпвнк","question":"Какие осложнения могут встречаться при проведении флебосклерозирующей терапии варикозной болезни подкожных вен нижних конечностей?","answer":"-Инфильтраты<br/>-Ограниченные некрозы кожи и подкожной клетчатки<br/>-Острый тромбофлебит подкожных и глубоких вен<br/>-Тромбоэмболия легочной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпокгпфд","question":"Какие препараты относятся к группе препаратов флебодинамического действия?","answer":"-Троксевазин, венорутон, детралекс, эндотелон, аэсцин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чокпфрвб","question":"Что относится к предрасполагающим факторам развития варикозной болезни?","answer":"-Слабость мышечно-эластических волокон стенок вен<br/>-Недоразвитие и аплазия клапанов вен<br/>-Слабость глубокой фасции голени<br/>-Наличие нефункционирующих артерио-венулярных анастомозов<br/>-Гормональный дисбаланс<br/>-Нарушение мышечно-венозной помпы голени и стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скциэив(","question":"С какой целью используется эндоскопическое исследование вен (веноскопия)","answer":"-Для определения локализации больших венозных ветвей<br/>-Для оценки состояния венозных клапанов<br/>-Для оценки состояния коммуникантных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдпквикия","question":"В диагностике патологии каких вен информативны КТ и ЯМРТ?","answer":"-В диагностике патологии прежде всего магистральных венозных сосудов (полых вен, подключичных, подвздошных)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмимбпдосгв","question":"Какой метод исследования может быть применен для оценки состояния глубоких вен?","answer":"-Функционально-динамическая флеботонометрия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нспвдвгвснкввпффппвулсскагикв","question":"На сколько процентов возрастает давление в глубокой венозной системе нижних конечностей во время проведения функционально-динамической флеботонометрии при пробе Вальсальвы у лиц с состоятельным клапанным аппаратом глубоких и коммуникантных вен?","answer":"-На 10-%"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кквс","question":"Какие коммуникантные вены существуют?","answer":"-Прямые<br/>-Непрямые"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влучнквспвсмкпикссгв","question":"Верно ли утверждение, что непрямые коммуникантные вены связывают поверхностные вены с мышечными, которые прямо или косвенно сообщаются с глубокими венами?","answer":"-Да"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влучпквспвсгн","question":"Верно ли утверждение, что прямые коммуникантные вены связывают поверхностные вены с глубокими непосредственно?","answer":"-Да"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4л6дпржппопбвлнксбужмбпплнкникппнкоооносвоопасоптссопрбвимсмпкорубвпп","question":"У больного, 49 лет, 6-й день после резекции желудка по поводу опухоли появились боли в левой нижней конечности. Состояние больного удовлетворительное. Живот мягкий, безболезненный при пальпации. Левая нижняя конечность не изменена. Кожные покровы правой нижней конечности обычной окраски, отмечается незначительный отек стопы в околодыжечной области. Пульсация артерий стопы отчетливая. При тыльном сгибании стопы отмечается появление резких болей в икроножных мышцах. Симптом Мозеса положительный. Какое осложнение развилось у больного в послеоперационном периоде?","answer":"- Тромбоз глубоких вен голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спкммпротгв","question":"С помощью каких мер можно предотвратить развитие острого тромбофлебита глубоких вен?","answer":"- Эластическое бинтование нижних конечностей<br/>- Назначение малых доз гепарина<br/>- Ранняя активизация больного"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ксхплэппнфтвионпв","question":"Какой способ хирургической профилактики легочной эмболии показан при наличии флотирующего тромба в инфраренальном отделе нижней полой вены?","answer":"- Имплантация кава-фильтра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нокпосбп","question":"Назовите основные клинические признаки острой стадии болезни Педжетта-Шреттера","answer":"- Распирающие боли в руке<br/>- Цианоз кожных покровов руки, усиления венозного рисунка, отек верхней конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дотгвгхсс","question":"Для острого тромбоза глубоких вен голени характерны следующие симптомы","answer":"- Умеренные боли в икроножных мышцах<br/>- Небольшой отек стопы и нижней трети голени<br/>- Положительный симптом Хоманса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впндкб2лсб3нповдивтчспвэс","question":"Вас пригласили на дом к больной, 20 лет, с беременностью 38 недель. При осмотре Вы диагностировали илиофеморальный венозный тромбоз. Что следует предпринять в этой ситуации?","answer":"- Госпитализировать больную в родильный дом, проводить консервативную терапию, назначенную и контролируемую сосудистым хирургом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лсвбпнк3днротввгенктвксв","question":"У больного, 67 лет, страдающего варикозной болезнью правой нижней конечности, 3 дня назад развился острый тромбофлебит варикозных вен голени. Ему назначена консервативная терапия, в которую следует включить","answer":"- Антибиотики широкого спектра действия<br/>- Местно-троксевазиновую мазь<br/>- Бутадион- табл. 3 раза в день<br/>- Аспирин – по ¼ табл 3 раза в день"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5лсвбвнкжнбпиупхпвнлггкп5днсбуоицлнкннвплгпхврвогипбтдстгвт","question":"Больной, 50 лет, страдающий варикозной болезнью вен нижних конечностей, жалуется на боли, покраснение и уплотнение по ходу поверхностных вен на левой голени, гипертермию, которые появились 5 дней назад. Состояние больного удовлетворительное. Отека и цианоза левой нижней конечности нет. На внутренней поверхности левой голени по ходу варикозно расширенных вен определяется гиперемия и пальпируется болезненный тяж до средней трети голени. Ваша тактика?","answer":"- Предписать строгий пастельный режим и назначить консервативное лечение, после купирования острого воспаления готовить больного для хирургического лечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двбнкоотпвхскп","question":"Для варикозной болезни нижних конечностей, осложненной острым тромбофлебитом подкожных вен, характерны следующие клинические признаки","answer":"- Резкие боли в конечности, больше в зоне локализации тромбофлебита<br/>- Расширение поверхностных вен, с локализованным участком уплотнения и гиперемии над ним"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"мптвснпвмб","question":"Местом первичного тромбообразования в системе нижней полой вены могут быть","answer":"- Глубокие вены голени<br/>- Подвздошно-бедренный венозный сегмент<br/>- Поверхностные вены нижних конечностей<br/>- Внутренние подвздошные вены<br/>- Венозные сплетения малого таза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лсиимавпбвпнкпоовопнкпкцсупврпзспнббсхппнасоуд","question":"У больного, 60 лет, страдающего ИБС и мерцательной аритмией, внезапно появились боли в правой нижней конечности. При осмотре отмечается выраженный отек правой ноги. Кожные покровы конечности цианотичные с усилением подкожного венозного рисунка. Пальпация зоны сосудистого пучка на бедре болезненна. Симптом Хоманса положительный. Пульсация на артериях стопы отчетливая. Укажите диагноз?","answer":"- Острый подвздошно-бедренный венозный тромбоз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опвтмо","question":"Острый подвздошно-бедренный венозный тромбоз может осложниться","answer":"- Тромбоэмболией легочных артерий<br/>- Посттромботической болезнью"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убпржппрспривфтвионпвкмхплэнцвэс","question":"У больного, перенесшего резекцию желудка по поводу рака, с помощью ретроградной илиокавографии выявлен флотирующий тромб в инфраренальном отделе нижней полой вены. Какой метод хирургической профилактики легочной эмболии наиболее целесообразен в этой ситуации","answer":"- Имплантация кава-фильтра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вхопб5лдвсвбпнкпжнбвпбсунмпостгдуксвпгиппбшткносхоклмсп","question":"В хирургическое отделение поступила больная, 55 лет, длительное время страдающая варикозной болезнью правой нижней конечности. Предъявляет жалобы на боли в правом бедре. Состояние удовлетворительное. На медиальной поверхности от средней трети голени до уровня коленного сустава видна полоса гиперемии и пальпируется плотный, болезненный шнуровидный тяж. Конечность не отечна. Симптом Хоманса отрицательный. Какие лечебные мероприятия следует предпринять?","answer":"- Постельный режим, компресс с гепариновой мазью, антибиотикотерапия, дезагреганты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкпубзотгвгспксимуд","question":"По клиническим признакам у больной заподозрен острый тромбоз глубоких вен голени. С помощью каких специальных исследований можно уточнить диагноз?","answer":"- Ультразвуковая допплерография<br/>-. Ретроградная илиокаваграфия<br/>- Дистальная восходящая флебография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпопвтя","question":"Клиническими признаками острого подвздошно-бедренного венозного тромбоза является","answer":"- Распирающие боли в ноге<br/>- Цианоз кожных покровов конечности, усиление кожного венозного рисунка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лвэппапппанлмннпотгвнквпп","question":"Больному, 70 лет, в экстренном порядке произведена аппендэктомия по поводу перфоративного аппендицита. Назначьте лечебные мероприятия, направленные на профилактику острого тромбоза глубоких вен нижних конечностей в послеоперационном периоде","answer":"- Комплекс ЛФК на нижние конечности, дыхательная гимнастика<br/>- Эластическое бинтование нижних конечностей<br/>- Возвышенное положение нижних конечностей<br/>- Ранняя активизация больного<br/>- Введение подкожно клексана или фраксипарипа"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оксмтлая","question":"Основными клиническими симптомами массивной тромбоэмболии легочных артерий являются","answer":"- Боли за грудиной<br/>- Коллапс<br/>- Удушье<br/>- Цианоз лица и верхней половины туловища<br/>- Набухание и пульсация яремных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб5лнвгон2спуммдивтвт","question":"У больной, 55 лет, находящейся в гинекологическом отделении, на 2 сутки после удаления миомы матки диагностирован илиофеморальный венозный тромбоз. Ваша тактика?","answer":"- Провести консервативную терапию в условиях гинекологического стационара, после консультации ангиохирурга<br/>- В случае эффективности консервативной терапии выписать больную на амбулаторное долечивание, под наблюдение ангиохирурга (хирурга)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кммпэлапфтнпв","question":"Какими методами можно предотвратить эмболию легочной артерии при флотирующем тромбозе нижней полой вены?","answer":"- Пликация нижней полой вены<br/>- Имплантация кава-фильтра"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лвэппапппанлмннпотгвнквпп","question":"Больному 60 лет в экстренном порядке произведена аппендэктомия по поводу перфоративного аппендицита. Назначьте лечебные мероприятия, направленные на профилактику острого тромбофлебита глубоких вен нижних конечностей в послеоперационном периоде","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впкпзотгвгспксммуд","question":"Вы по клиническим признакам заподозрили острый тромбоз глубоких вен голени. С помощью каких специальных методов можно уточнить диагноз?","answer":"- Ультразвуковая допплерография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всхдо","question":"Выберите симптомы характерные для острого-илиофеморального-флеботромбоза","answer":"- Стойкий отек конечности<br/>- Усиление рисунка подкожных вен и цианоз кожных покровов нижней конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввкб6лсвожнсбвлгкв8чниннлгувооцнвпд","question":"Вас вызвали к больному 65 лет с выраженным ожирением. Жалуется на сильные боли в левой голени, которые возникли 8 часов назад и неуклонно нарастали. Левая голень увеличена в объеме, отечная, цианотичная. Наиболее вероятен предполагаемый диагноз?","answer":"- Венозный тромбоз"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дотпвкхпск","question":"Для острого тромбофлебита поверхностных вен конечности характерны перечисленные симптомы, кроме","answer":"- Значительного увеличения объема конечности<br/>- Исчезновение пульсации тыльной артерии стопы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"отвснпвмоэабккп","question":"Острый тромбоз в системе нижней полой вены может осложниться эмболией артерий большого круга кровообращения при","answer":"- Открытом овальном окне"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б5лсвбвнкпвксжнбпиупхпвнлбигпоочнвплбигпхврвогипбтдвтбвлт","question":"Больной, 50 лет, страдающий варикозной болезнью вен нижних конечностей, поступил в клинику с жалобами на боли, покраснение и уплотнение по ходу поверхностных вен на левом бедре и голени. При осмотре отмечено, что на внутренней поверхности левого бедра и голени по ходу варикозно расширенных вен определяется гиперемия и пальпируется болезненный тяж до верхней трети бедра. Ваша лечебная тактика?","answer":"- Произвести операцию Троянова-Тренделенбурга, Маделунга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппддмопвтитбанусп","question":"При проведении дифференциальной диагностики между острым подвздошно-бедренным венозным тромбозом и тромбоэмболией бедренной артерии необходимо учитывать следующие признаки","answer":"- Характер отека<br/>- Окраску кожи<br/>- Состояние поверхностных вен<br/>- Мышечную контрактуру<br/>- Пульсацию артерий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влб3лппотгвпг3дскнвс","question":"Вы лечите больного, 30 лет, по поводу острого тромбоза глубоких вен правой голени 3-дневной давности. С какими назначениями Вы согласны?","answer":"- Компрессы с гепариновой мазью<br/>- Антикоагулянтная терапия<br/>- Ангиагреганты (трентал)<br/>- Антибиотики широкого спектра действия<br/>- Эластическое бинтование конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нфувртгвк","question":"Назовите факторы, участвующие в развитии тромбофлебита глубоких вен конечностей","answer":"- Замедление тока крови в венозной системе нижних конечностей<br/>- Повреждение эндотелия варикозно расширенных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб7лсвблнкснтмттднротввгпнбктввннв","question":"У больного, 76 лет, страдающего варикозной болезнью левой нижней конечности с нарушением трофики мягких тканей, три дня назад развился острый тромбофлебит варикозных вен голени. При назначении больному консервативной терапии внутрь в нее необходимо включить","answer":"- Антибиотики широкого спектра действия<br/>- Дезагреганты"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сп–э","question":"Синдром Педжета-Шреттера – это","answer":"- Острый венозный тромбоз подключично-подмышечного сегмента"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккбпв","question":"Клиническая картина болезни Педжета-Шреттера включает","answer":"- Прогрессирующий отек верхней конечности<br/>- Сильные боли в верхней конечности и цианоз кожи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдспци","question":"В диагностике синдром Педжета-Шреттера целесообразно использовать","answer":"- Ультразвуковую допплерографию<br/>- Флебографию"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уноотгвнк","question":"Укажите наиболее опасное осложнение тромбоза глубоких вен нижних конечностей","answer":"- Эмболия легочной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коспвтовк","question":"К основным симптомам подключично-подмышечного венозного тромбоза относится все кроме","answer":"- Увеличение в объеме локтевого сустава<br/>- Удлинение верхней конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкэхопотпвя","question":"Показаниями к экстренной хирургической операции при остром тромбофлебите подкожных вен являются","answer":"- Локализация тромбофлебита в области устья большой подкожной вены<br/>- Восходящий тромбофлебит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкттвв","question":"В классическую триаду тромбообразования Вирхова входят","answer":"- Замедление тока крови в сосудистом русле"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"потпвовп","question":"При остром тромбофлебите подкожных вен операция выполняется по","answer":"- Маделунгу"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вг–э","question":"Венозная гангрена – это","answer":"- Болезнь Грегуара"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"цбнкэбвппя","question":"Целью бинтования нижних конечностей эластическими бинтами в послеоперационном периоде является","answer":"- Профилактика тромбэмболии легочной артерии<br/>- Ускорение кровотока по глубоким венам"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фсувквнквппвк","question":"Факторы, способствующие улучшению венозного кровотока в нижних конечностях в послеоперационном периоде все кроме","answer":"- Длительного и строгого постельного режима"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чофнк","question":"Чем опасны флеботромбозы нижних конечностей?","answer":"- Инфарктной пневмонией<br/>- Тромбоэмболией легочной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впфс","question":"Возникновению подвздошно-бедренного флеботромбоза способствует","answer":"- Повышение адгезии тромбоцитов<br/>- Снижение скорости кровотока<br/>- Гиперкоагуляционное состояние крови<br/>- Повреждение эндотелия сосудов<br/>- Повышение способности эритроцитов к агрегации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всхдотгвг","question":"Выберите симптомы характерные для острого тромбоза глубоких вен голени","answer":"- Умеренные боли в икроножных мышцах<br/>- Небольшой отек стопы и нижней/3 голени<br/>- Положительный симптом Хоманса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плмннпртвмвнк","question":"Перечислите лечебные мероприятия, направленные на прекращение распространения тромбоза в магистральных венах нижних конечностей","answer":"- Антикоагулянтная терапия<br/>- Антиагрегантная терапия<br/>- Эластическое бинтование конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киппуппддмопвтитба","question":"Какие из проведенных признаков учитываются при проведении дифференциального диагноза между острым подвздошно-бедренным венозным тромбозом и тромбоэмболией бедренной артерии","answer":"- Характер отека<br/>- Окраска кожи<br/>- Состояние поверхностных вен<br/>- Мышечная контрактура<br/>- Пульсация артерий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лвзотгвлгспксмимнтпниотдп","question":"У больной, 38 лет, Вы заподозрили острый тромбоз глубоких вен левой голени. С помощью каких специальных методов исследования можно не только подтвердить, но и осуществить топическую диагностику поражения","answer":"- Радиоиндикации с меченным фибриногеном<br/>- Восходящей дистальной функциональной флебографии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внтмдтла","question":"Выберите наиболее точные методы диагностики тромбоэмболии легочных артерий","answer":"- Ангиопульмонография<br/>- Перфузионное сканирование легких"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнкипфвптвв","question":"При наличии каких из перечисленных факторов возможен процесс тромбообразования в венах","answer":"- Повреждение стенки вены<br/>- Повышение способности крови к тромбообразованию<br/>- Замедление тока крови в венах"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"отнпвчмвпо","question":"Острый тромбофлебит неизмененных подкожных вен чаще может возникнуть после операции","answer":"- Экстирпации матки с придатками по поводу рака"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вбпвсдпн","question":"Варикозная болезнь переходит в стадию декомпенсации при наличии","answer":"- Острого тромбофлебита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кофтоитовзк","question":"К особенным формам течения острого илиофеморального тромбоза относятся все заболевания кроме","answer":"- Genu valgum"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрсрбгпв","question":"На ранних стадиях развития болезни Грегуара показано выполнение","answer":"- Широких лампасных разрезов фасциальных мышечных футляров"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внпцпнобсот","question":"Впервые наложение поддерживающей цинк-желатиновой повязки необходимо осуществлять больному с острым тромбофлебитом","answer":"- В конце курса стационарной консервативной терапии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"всппув","question":"В состав поддерживающей повязки Унны входят","answer":"- Цинк, желатин, глицерин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дотгвгхткс","question":"Для острого тромбофлебита глубоких вен голени характерен типичный клинический симптом","answer":"- Симптом Хоманса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"смпотэ","question":"Симптом Мозеса при остром тромбофлебите это","answer":"- Болезненность при сдавлении голени в передне-заднем направлении"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпапкоиплото","question":"К прямым антикоагулянтным препаратам, которые обязательно используются при лечении острого тромбофлебита, относится","answer":"- Клексан"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опнпвэ","question":"Операция пликация нижней полой вены это","answer":"- Прошивание нижней вены 3- матрацными швами в поперечном направлении"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбнкяс","question":"Посттромботическая болезнь нижних конечностей является следствием","answer":"- Тромбоза поверхностных вен<br/>- Тромбоза глубоких вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б1гнполпвтлквнвсолннквпотнкнвоупврплгун2сктвпб","question":"Больной 1 год назад перенес острый левосторонний подвздошно-бедренный венозный тромбоз. Лечился консервативно. В настоящее время сохраняется отек левой ноги, нарастающий к вечеру. При осмотре трофических нарушений кожи не выявлено, отмечается усиление подкожного венозного рисунка. Периметр левой голени увеличен на 2 см. Какую терапию Вы предпишете больному","answer":"- Эластическое бинтование конечности<br/>- Физиотерапевтические процедуры<br/>- Прием трентала, компламина, венорутина, эскузана"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб3лтгнпаороицлнклкпоуопврпвпоивтикмпгпфигвлнпроскигввпнугкомпртяг","question":"У больной, 35 лет, три года назад после аппендэктомии отмечалось развитие отека и цианоза левой нижней конечности. Лечилась консервативно. Постепенно отек уменьшился. Однако появилось варикозное расширение поверхностных вен. При осмотре имеются выраженные трофические изменения кожи медиальной поверхности голени. При флебографическом исследовании глубокие вены левой ноги полностью реканализованы, определяется сброс крови из глубоких вен в поверхностные на уровне голени. Какая операция может предупредить рецидив трофической язвы голени","answer":"- Операция Линтона"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нопгфлвопбнк","question":"Назовите основные патологические гемодинамические факторы лежащие в основе посттромбофлебитической болезни нижних конечностей","answer":"- Механическая преграда на пути тока крови в глубоких венах<br/>- Регургитация крови в глубоких венах<br/>- Сброс через перфоранты в подкожную венозную сеть"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"срч2мппотгвнкн","question":"Симптомокомплекс, развивающийся через 2 месяца после перенесенного острого тромбофлебита глубоких вен нижних конечности, называется","answer":"- Посттромботическая болезнь<br/>- Посттромбофлебитический синдром"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбоп","question":"Посттромбофлебитическая болезнь обычно поражает","answer":"- Коммуникантные вены<br/>- Глубокие вены нижних конечностей"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбппинвпт","question":"Постромбофлебитическая болезнь преимущественно поражает и наиболее выражена после тромбофлебита","answer":"- Подвздошно-бедренного сегмента"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвгппбвпосс","question":"Патофизиология венозной гемодинамики при посттромбофлебитической болезни в первую очередь связана с","answer":"- Развитием венозной гипертензии в нижних конечностях"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тсппбнв","question":"Типичный симптомокомплекс при посттромбофлебитической болезни не включает","answer":"- Отсутствия пульса на стопе"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тсппбнв","question":"Типичный симптомокомплекс при посттромбофлебитической болезни не включает","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кнрфпбо","question":"К наиболее распространенным формам посттромбофлебитической болезни относятся","answer":"- Отечно-болевая<br/>- Варикозно-язвенная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдпбдрвохломдя","question":"В диагностике посттромбофлебитической болезни для решения вопроса о хирургическом лечении определяющими методами диагностики являются","answer":"- Ультразвуковая допплерография<br/>- Контрастная флебография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пхлпбвнвнчп","question":"При хирургическом лечении посттромбофлебитической болезни в настоящее время наиболее часто применяется","answer":"- Операция Линтона в сочетании с комбинированной флебэктомией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пхвовкмвля","question":"При хронической венозной окклюзии верхних конечностей методом выбора лечения является","answer":"- Консервативная терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"согиагвснкн","question":"Синдром, обусловленный гипоплазией или аплазией глубокой венозной системы нижних конечностей, называется","answer":"- Синдром Клиппель-Треноне"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вккскври","question":"В клинической картине синдрома Клиппель-Треноне ведущую роль играют","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдскни","question":"В диагностике синдрома Клиппель-Треноне необходимо использовать","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"осхлбсскя","question":"Оптимальными сроками хирургического лечения больных с синдромом Клиппель-Треноне являются","answer":"- 4- лет"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрлбсскдм","question":"Наилучшие результаты лечения больных с синдромом Клиппель-Треноне дает метод","answer":"- Комплексное использование всего перечисленного"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лснкп","question":"Лимфатическая система нижних конечностей представляет","answer":"- Поверхностную лимфатическую систему, которая разделяется на бассейны большой и малой подкожных вен, и глубокую лимфатическую систему"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лввр","question":"Лимфедема возникает в результате","answer":"- Всего перечисленного"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"встл","question":"Возможны следующие типы лимфедемы","answer":"- Первичная<br/>- Вторичная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нвпрлвкн1спррмя","question":"Наиболее вероятной причиной развития лимфедемы верхней конечности на 14 сутки после радикальной расширенной мастэктомии является","answer":"- Оперативное удаление регионарных лимфатических коллекторов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вдлври","question":"В диагностике лимфедемы ведущую роль играет","answer":"- Лимфография"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кллвлсв","question":"Консервативное лечение лимфедемы в легких случаях включает","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддлп","question":"Дифференциальная диагностика лимфедемы проводится","answer":"- Со всем перечисленным"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плнчпсмхл","question":"При лимфедеме наиболее часто применяют следующие методы хирургического лечения","answer":"- Наложение лимфовенозных анастомозов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"врвкфпптгвнки","question":"Ведущую роль в компенсации флебогемодинамики после перенесенного тромбофлебита глубоких вен нижних конечностей играет","answer":"- Система межмышечных и внутримышечных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппспвпк","question":"При посттромбофлебитическом синдроме происходят все процессы кроме","answer":"- Новообразования клапанов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппснпип","question":"При посттромбофлебитическом синдроме наибольшие патологические изменения происходят","answer":"- В глубоких венах"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфппсэ","question":"Клинические формы при посттромбофлебитическом синдроме это","answer":"- Отечно-болевая"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ипжпсс","question":"Из перечисленных жалоб постромбофлебитическому синдрому соответствуют","answer":"- Боли в конечности<br/>- Увеличение в объеме конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппспв1си","question":"При посттромбофлебитическом синдроме практически в 100% случаев имеется","answer":"- Отек конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"яппспч","question":"Язвообразование при посттромбофлебитическом синдроме представлено чаще","answer":"- На медиальной поверхности голени в нижней трети"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лтянмпвнтгонвуок","question":"Локализация трофической язвы на медиальной поверхности в нижней трети голени обусловлена наличием в указанной области коммуниканта","answer":"- Кокетта"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тямхд","question":"Трофическая язва Мортарелла характерна для","answer":"- Гипертонической болезни"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вккпсо","question":"В клинической картине посттромбофлебитического синдрома отсутствуют","answer":"- Трофические нарушения на бедре"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бспофпсо","question":"Болевой синдром при отечно-болевой форме посттромбофлебитического синдрома обусловлен","answer":"- Воспалением чувствительных нервов в адвентиции вен<br/>- Раздражением нервов отечными тканями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"тнппсмбо","question":"Трофические нарушения при посттромбофлебитическом синдроме могут быть объяснены","answer":"- Теорией «лейкоцитарной ловушки»<br/>- Теорией фиброзной «манжетки»"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пкхлпся","question":"Показаниями к хирургическому лечению посттромбофлебитического синдрома являются","answer":"- Варикозная форма с несостоятельными коммуникантными венами<br/>- Язвенная форма"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"клтяппсзв","question":"Комплексное лечение трофических язв при посттромбофлебитическом синдроме заключается в","answer":"- Коррекции венозной гемодинамики, медикаментозной терапии, местном лечении"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпомктпся","question":"Наиболее патогенетически обоснованным методом консервативной терапии посттромбофлебитического синдрома является","answer":"- Компрессионная поддерживающая терапия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккптппсовк","question":"К компрессионной поддерживающей терапии при посттромбофлебитическом синдроме относится все, кроме","answer":"- Повязки Дезо<br/>- Гипсовой циркулярной повязки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"iсгн(лнппсх","question":"III степень гемодинамического нарушения (стадия лимфо-венозной недостаточности) при посттромбофлебитическом синдроме характеризуется","answer":"- Наличие язвенных дефектов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"липпм","question":"Лимфографическое исследование проводится по методике","answer":"- Кинмонта"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пнф(слпо","question":"При наличии фибродемы (IV стадии лимфедемы) показана операция","answer":"- Дермолипофасциоэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вгоппсускигввпво","question":"В группу операций при посттромбофлебитическом синдроме, устраняющих сброс крови из глубоких вен в поверхностные, входят операции","answer":"- Линтона<br/>- Фельдера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"олифо","question":"Операция Линтона и Фельдера отличаются","answer":"- Доступом на голени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпофо","question":"Доступ при операции Фельдера осуществляется","answer":"- По задней поверхности голени от подколенной ямки до латеральной лодыжки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вгфпввк","question":"В группу флебодинамических препаратов входят все кроме","answer":"- Аскорбиновой кислоты<br/>- Триампура"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пргвппотп","question":"Процесс реканализации глубоких вен после перенесенного острого тромбофлебита происходит","answer":"- 1 года и более"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впфукппск","question":"Все перечисленные факторы усиливают клинические проявления посттромбофлебитического синдрома, кроме","answer":"- Потери веса"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпхвннк","question":"Каковы причины хронической венозной недостаточности нижних конечностей","answer":"- Механическое затруднение оттока крови из конечности<br/>- Клапанная недостаточность большой подкожной и глубоких вен<br/>- Клапанная недостаточность коммуникантных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чхпснк","question":"Что характеризует посттромбофлебитический синдром нижних конечностей?","answer":"- Пигментация кожи<br/>- Застойный дерматоз и склероз<br/>- Вторичный варикоз поверхностных вен"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чнппснн","question":"Что неправильно? При посттромбофлебитическом синдроме нередко находят","answer":"- Бледную (мраморную) окраску кожи стопы и голени<br/>- Удлинение конечности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпрпсппоифс","question":"Для профилактики развития посттромбофлебитического синдрома после перенесенного острого илеофеморального флеботромбоза следует","answer":"- Продолжить прием венотоников и дезагрегантов<br/>- Осуществлять ношение цинк-желатиновой повязки<br/>- Применять эластический компрессионный трикотаж"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дхпнхя","question":"Для хронического парапроктита наиболее характерным является?","answer":"- Наличие свищевого отверстия на коже промежности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"диспкп","question":"Для исследования свищей прямой кишки применяются","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"экх","question":"Эпителиальный копчиковый ход","answer":"- Оканчивается слепо в подкожной клетчатке межягодичной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двм(гссп","question":"Диагноз врожденного мегаколона (болезнь Гиршпрунга) ставится с помощью","answer":"- Биопсии толстой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбгнидз","question":"При болезни Гиршпрунга не имеет диагностического значения","answer":"- Измерение тонуса внутреннего сфинктера прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пякчвпк","question":"При язвенном колите чаше всего поражается кишка","answer":"- Поперечно-ободочная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"окзятм","question":"Осложнением какого заболевания является токсический мегаколон?","answer":"- Неспецифического язвенного колита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"впппнякнфтиг","question":"Внезапное прекращение поноса при неспецифическом язвенном колите на фоне тяжелой интоксикации говорит","answer":"- О токсической дилатации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пдтякмовк","question":"При длительном течении язвенного колита можно обнаружить все, кроме","answer":"- Увеличения лимфатических узлов брюшины"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плнякпвппк","question":"При лечении неспецифического язвенного колита применяют вес перечисленные препараты, кроме","answer":"- Слабительных"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плякп","question":"При лечении язвенного колита применяется","answer":"- Все названные виды лечения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оняккчвнтовя","question":"Осложнением неспецифического язвенного колита, которое чаще всего не требует оперативного вмешательства, является","answer":"- Водно-электролитные нарушения"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппкссякп","question":"При перфорации кишки, связанной с язвенным колитом, показано","answer":"- Ушивание перфорации и илеостомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хлпнякпп","question":"Хирургическое лечение при неспецифическом язвенном колите показано при","answer":"- Всех названных состояниях"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмвпксспа","question":"Какой микроорганизм вызывает псевдомембранозный колит, связанный с приемом антибиотиков?","answer":"- Клостридии дефициле"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"врплпкк","question":"Все рекомендуется при лечении псевдомембранозного колита, кроме","answer":"- Стероидов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвдлпкя","question":"Препаратом выбора для лечения псевдомембранозного колита является","answer":"- Ванкомицин"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вфвнрдк","question":"Все факторы влияют на развитие дивертикула, кроме","answer":"- Большого количества кала"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"илдткя","question":"Излюбленной локализацией дивертикулов толстой кишки является","answer":"- Сигмовидная кишка"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нчодокя","question":"Наиболее частыми осложнениями дивертикула ободочной кишки являются","answer":"- Кровотечение<br/>- Дивертикулит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бнсваввк","question":"Биохимические нарушения, сопровождающие ворсинчатую аденому, включают все, кроме","answer":"- Гипокальциемии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лосочл","question":"Лимфоотток от сигмы осуществляется через лимфоузлы","answer":"- Нижние мезентериальные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нэлспкя","question":"Наиболее эффективным лечением свищей прямой кишки является","answer":"- Хирургическое"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хлиспкввок","question":"Хирургическое лечение интрасфинктерных свищей прямой кишки включает все операции, кроме","answer":"- Иссечения свища с вскрытием, ушиванием и дренированием гнойной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хлтспквво","question":"Хирургическое лечение транссфинктерных свищей прямой кишки включает все операции,кроме","answer":"- Иссечения свища с проведением лигатуры"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овплэс1сся","question":"Операцией выбора при лечении экстрасфинктерных свищей 1 степени сложности является","answer":"- Выполнение дозированной сфинктеротомии на глубину 0,6- см с иссечением свища"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овплэс2сся","question":"Операцией выбора при лечении экстрасфинктерных свищей 2-й степени сложности является","answer":"- Иссечение свища с ушиванием сфинктера"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овплэс3сся","question":"Операцией выбора при лечении экстрасфинктерных свищей 3-й степени сложности является","answer":"- Иссечение свища с перемещением слизистой прямой кишки или иссечение свища с проведением лигатуры в свищевой ход"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овплэс4сся","question":"Операцией выбора при лечении экстрасфинктерных свищей 4-й степени сложности является","answer":"- Иссечение свища без рассечения сфинктера с проведением в свищевой ход лигатуры"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пэсогпнроя","question":"При экстрасфинктерном свище, осложненном гнойной полостью, наиболее радикальной операцией является","answer":"- Проведение лигатуры и дренирование гнойной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"прписсппсодопкнн","question":"Постельный режим после иссечения свища с пластическим перемещением слизистой оболочки дистального отдела прямой кишки назначают на","answer":"- 6- 7 дней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"писсуссзвт","question":"После иссечения свища с ушиванием сфинктера стул задерживают в течение","answer":"- 5- 6 дней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вкпспловвввпк","question":"В классификацию прямокишечно-влагалпщных свищей по локализации отверстия во влагалище входит все перечисленное, кроме","answer":"- Тотального свища влагалища"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ндмдпок","question":"Наиболее достоверный метод диагностики полипов ободочной кишки","answer":"- Колоноскопия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"6бвзбвлпоптпоннмибвлпокднв","question":"66-летний больной внезапно заболел: боли в левой подвздошной области, повышение температуры. При осмотре некоторое напряжение мышц и болезненность в левой подвздошной области. Какой диагноз наиболее вероятен?","answer":"- Дивертикулит сигмы"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"киидзпбг","question":"Какие исследования имеют диагностическое значение при болезни Гиршпрунга?","answer":"- Ирригоскопия<br/>- Исследование пассажа бария по кишечнику<br/>- Биопсия по Свенсону."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чндняк","question":"Что нехарактерно для неспецифического язвенного колита?","answer":"- Чаще поражает правые отделы кишечника"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"оклняк","question":"Определите консервативное лечение неспецифического язвенного колита","answer":"- Все названное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмиппдбк","question":"Какие методы исследования позволяют подтвердить диагноз болезни Крона?","answer":"- Ирригоскопия (гирляндообразное чередование расширенных и суженных участков)<br/>- Колоноскопия с биопсией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпокимскм","question":"Какие полипы ободочной кишки имеют меньшую склонность к малигнизации","answer":"- Гиперпластические"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квнкпм1лвтдвпсрззснбп71дввпсикпомовфиурявжуврбсдппипкпнввпд","question":"К вам на консультацию привели мальчика 15 лет. В течение длительного времени, практически с рождения, Задает запорами, стула не бывает по 7 10 дней. Все время пользуется слабительными и клизмами. При осмотре мальчик отстает в физическом и умственном развитии. Язык влажный. Живот увеличен в размере. Брюшная стенка дряблая. При пальцевом исследовании прямой кишки патологии не выявлено. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Болезнь Гиршпрунга"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чотдокпяк","question":"Чем обусловлена токсическая дилатация ободочной кишки при язвенном колите?","answer":"- Всем перечисленным."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вподб7ло2днунпбвлпоупкфндвсзпосуявожувадппнмибвлпозжнвсб–щулт3впд","question":"В приемное отделение доставлена больная 70 лет. Около 2 дней назад у нее появились боли в левой подвздошной области, усиливающиеся при кашле, физическом напряжении. Длительное время страдает запорами. При осмотре состояние удовлетворительное. Язык влажный, обложен. Живот участвует в акте дыхания, при пальпации напряжение мышц и болезненность в левой подвздошной области. Здесь же нерезко выраженный симптом Блюмберга – Щеткина. Умеренный лейкоцитоз, температура 37,2°. Ваш предварительный Диагноз?","answer":"- Дивертикулит ободочной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б7лвтп3мбнзвпнснп34дпсоннбэкипкво2мнкпосужнвппмпоноппвтппипкпнвпд","question":"Больного, 70 лет, в течение последних 3 месяцев беспокоят нарастающие запоры. В последние недели стула нет по 3 4 дня. Пользуется слабительными. Около недели назад был эпизод кровотечения из прямой кишки выделилось около 200 мл неизмененной крови. При осмотре состояние удовлетворительное. Живот несколько вздут, при пальпации мягкий, патологических образований не определяется. При перкуссии высокий тимпанит. При пальцевом исследовании прямой кишки патологии нет. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Опухоль левой половины ободочной кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чппдбг","question":"Что позволяет подтвердить диагноз болезни Гиршпрунга?","answer":"- Ирригоскопия<br/>- Колоноскопия<br/>- Трансанальная биопсия слизистой прямой и сигмовидной кишок."},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ноняк","question":"Назовите осложнения неспецифического язвенного колита","answer":"- Все названное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккпсхвк","question":"Клиническая картина параректального свища характеризуется всем, кроме","answer":"- Стулобоязни"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нккппс","question":"Назовите клиническую картину полного параректального свища","answer":"- Все названное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сппквопнпмс","question":"Среди причин, предрасполагающих к возникновению острого парапроктита на первом месте стоит","answer":"- Микротравмы слизистой прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмлсппоп","question":"Какие методы лечения следует применять при остром парапроктите?","answer":"- Массивная антибактериальная терапия<br/>-Экстренная операция"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скзсдоп","question":"С какими заболеваниями следует дифференцировать острый парапроктит?","answer":"- Карбункулом ягодицы<br/>-Флегмоной ягодиц<br/>-Абсцессом предстательной железы<br/>- Нагноением копчиковых кист<br/>- Бартолинитом"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плопнпсп","question":"При лечении острого парапроктита необходимо придерживаться следующих принципов","answer":"- Ранняя операция<br/>- Адекватное вскрытие и санация гнойного очага<br/>- Иссечение внутреннего отверстия<br/>- Адекватное дренирование"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кипмсдпоп","question":"Какие из перечисленных мероприятий существенны для профилактики острого парапроктита?","answer":"- Лекарственные клизмы<br/>- Лечение сопутствующих проктологических и желудочно-кишечных заболеваний<br/>- Отказ от пользования после дефекации бумагой в пользу обмывания промежности"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дтпкхсс(зос","question":"Для трещины прямой кишки характерен следующий симптомокомплекс (выбор зависит от стадии)","answer":"- Сильнейшая боль после акта дефекации, кровотечение в виде 2- капель крови после акта дефекации, стулобоязнь, хронические запоры"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"счфп","question":"Самая частя форма парапроктита?","answer":"- Подкожный парапроктит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"онпоплвп","question":"Операцию но поводу острого парапроктита лучше всего провести","answer":"- С использованием любого вида обезболивания, кроме местной анестезии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вслппотгуваурв","question":"В случае лечения по поводу острого тромбоза геморроидальных узлов в амбулаторных условиях, рациональнее всего","answer":"- Назначить анальгетики, на первые 2- дня примочки, постельный режим, повязки с гепариновой мазью, диету"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"экх","question":"Эпителиальный копчиковый ход","answer":"- Оканчивается слепо в подкожной клетчатке межягодичной области"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дпкптиф","question":"Длина прямой кишки по Тонкову и Федорову","answer":"- 15- см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дакс","question":"Длина анального канала соответствует","answer":"- 3- см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпко","question":"Кровоснабжение прямой кишки осуществляется","answer":"- Ветвями внутренней срамной артерии<br/>- Ветвями внутренней подвздошной артерии<br/>- Ветвью нижней брыжеечной артерии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"фнппк","question":"Функция, не присущая прямой кишке","answer":"- Секреторная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нсарпк","question":"Не существующая аномалия развития прямой кишки","answer":"- Гипертрофия анального отверстия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ватс","question":"Возникновению анальной трещины способствуют","answer":"- Длительные запоры<br/>- Травма прямой кишки и анального канала"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чатон","question":"Чаще анальная трещина образуется на","answer":"- Задней полуокружности анального канала"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дудатд","question":"Для установления диагноза анальной трещины достаточно","answer":"- Аноскопии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккхатх","question":"Клиническая картина хронической анальной трещины характеризуется","answer":"- Болью после дефекации<br/>- Скудным кровотечением во время дефекации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ккоатх","question":"Клиническая картина острой анальной трещины характеризуется","answer":"- Болью во время дефекации<br/>- Задержкой стула (запоры)<br/>- Болью после дефекации"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лоатдбнн","question":"Лечение острой анальной трещины должно быть направлено на","answer":"- Снятие боли и спазма<br/>- Нормализацию стула"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нэлхкатя","question":"Наиболее эффективным лечением хронической калезной анальной трещины является","answer":"- Иссечение трещины с дозированной сфинктеротомией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"плзхтдспрзпвснг","question":"При лечении задней хронической трещины дозированная сфинктеротомия предполагает рассечение задней порции внутреннего сфинктера на глубину","answer":"- 0,5-,8 см"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"внсгб","question":"Взрослое население страдает геморроем более","answer":"-10%"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпгп","question":"К появлению геморроя предрасполагает","answer":"- Все вышеперечисленное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"сбстпог","question":"Сколько бывает степеней тяжести при остром геморрое?","answer":"- Три"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ддгд","question":"Для диагностики геморроя достаточно","answer":"- Аноскопии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дппгх","question":"Для периода предвестников геморроя характерно","answer":"- Правильно 1 и 2"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпп","question":"Геморроидэктомия показана при","answer":"- Выпадении геморроидальных узлов 3 степени"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нэлгя","question":"Наиболее эффективным лечением геморроя является","answer":"- Оперативное"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гпмп","question":"Геморроидэктомия по Миллигану-Моргану подразумевает","answer":"- Иссечение геморроидальных узлов на 3,7,11 часах по циферблату"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"втпотгувупввпзи","question":"Врачебная тактика при остром тромбозе геморроидальных узлов в условиях поликлиники включает все перечисленное, за исключением","answer":"-Склеротерапии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"бсовгупсоявсгп","question":"Больному с острым воспалением геморроидальных узлов после стихания острых явлений в случае госпитализации показана","answer":"- Геморроидэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"хлгпп","question":"Хирургическое лечение геморроя противопоказано при","answer":"- Выраженной портальной гипертензии<br/>- Болезни печени и сердца с явлениями нарушения кровообращения<br/>- Пупочной грыже"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"гсдо","question":"Геморрой следует дифференцировать от","answer":"- Рака анального канала"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"погтаксп","question":"При осложнении геморроя трещиной анального канала следует предпринять","answer":"- Пресакральную новокаиновую блокаду"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пгврпнчоя","question":"После геморроидэктомии в раннем периоде наиболее частым осложнением является","answer":"- Задержка мочеиспускания"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"овоспг","question":"Осложнения в отдаленные сроки после геморроидэктомии","answer":"- Сужение заднего прохода<br/>- Недостаточность сфинктера<br/>- Неполные внутренние свищи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пгпп","question":"После геморроидэктомии перевязки производят","answer":"- Ежедневно в течение 6- дней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пбтпппгтвч","question":"При благоприятном течении послеоперационного периода после геморроидэктомии трудоспособность восстанавливается через","answer":"- 20- дней"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лгмбнэенпсм","question":"Лечение геморроя может быть недостаточно эффективным, если не проводить следующие мероприятия","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нрмлотгусс","question":"Наиболее радикальным методом лечения острого тромбоза геморроидальных узлов следует считать","answer":"- Оперативное вмешательство"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кввпмк(п","question":"К возникновению воспалительного процесса морганиевой крипты (криптит) приводит","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опкя","question":"Основным проявлением криптита является","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"лнкв","question":"Лечение неосложненного криптита включает","answer":"- Соблюдение диеты<br/>- Исключение острых блюд<br/>- Исключение алкоголя"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"икпгпп","question":"Иссечение крипты по Габриэлю показано при","answer":"- Упорном течении без тенденции к улучшению<br/>- Склонности к абсцедированию<br/>- Образовании свища"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опэ","question":"Острый парапроктит это","answer":"- Воспаление околопрямокишечной клетчаши. связанное с наличием очага инфекции в стенке прямой кишки"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опплб","question":"Острый парапроктит по локализации бывает","answer":"- Подкожный<br/>- Подслизистый<br/>- Седалищно-прямокишечный"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вэпгзи","question":"В этиологии парапроктитов главное значение имеет","answer":"- Воспаление анальных желез"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"спвтсхвпк","question":"Седалищно-прямокишечный парапроктит в типичных случаях характеризуется всем перечисленным, кроме","answer":"- Отсутствия изменений со стороны кожи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"павппввпк","question":"По активности воспалительного процесса парапроктит включает все перечисленное, кроме","answer":"- Подострый"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"посхквср","question":"По отношению свищевого хода к волокнам сфинктера различают","answer":"- Интрасфинктерный свищ<br/>- Транссфинктерный свищ<br/>- Экстрасфинктерный свищ"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвгмосизк","question":"После вскрытия гнойника могут отмечаться следующие исходы заболевания, кроме","answer":"- Развития ректосигмоидита"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"опопопввпк","question":"Основные принципы операции при остром парапроктите включают все перечисленное, кроме","answer":"- Ушивания раны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двоппсрк","question":"Для вскрытия острого парапроктита применяют следующие разрезы, кроме","answer":"-Глубоких дренирующих"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"рмлоппя","question":"Радикальным методом лечения острого подкожного парапроктита является","answer":"- Вскрытие гнойной полости с иссечением крипты в зоне воспаления анальной железы и гнойного хода"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"поспп","question":"При остром седалищно-прямокишечном парапроктите показаны","answer":"- Вскрытие, дренирование абсцесса, иссечение крипты в анальном канале"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пфсвпк","question":"Предрасполагающий фактор, способствующий выпадению прямой кишки","answer":"- Слабость мышц тазового дна"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кпфсвпковк","question":"К производящим факторам, способствующим выпадению прямой кишки, относятся все, кроме","answer":"- Слабости мышц тазового дна"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"свпкб","question":"Стадий выпадения прямой кишки бывает","answer":"-3"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"снсб","question":"Степеней недостаточности сфинктера бывает","answer":"-3"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"двпконд","question":"Диагностика выпадения прямой кишки основывается на данных","answer":"- Объективного осмотра и жалоб"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пвпкiiснэо","question":"При выпадении прямой кишки III IV степени наиболее эффективная операция","answer":"- Кюммеля-Зеленина"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб4лнокддгсдплмввлб","question":"У больного, 40 лет, на основании клинико-рентгенологических данных диагностирована гангрена средней доли правого легкого. Методом выбора в лечении будет","answer":"- Лобэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б2лжнкссмд7мвсвднгпплпвсзуоввпчнонппгоуосбуукмспкптпооаинфввбппдоолпгкнулгпвнуздоивекхркзмп","question":"Больной, 25 лет, жалуется на кашель со слизисто-гнойной мокротой до 700 мл в сутки. В детстве неоднократно госпитализировался по поводу левосторонней пневмонии. Выписывался со значительным улучшением, однако в весенне-осенние периоды часто наступали обострения. На протяжении последнего года отмечает ухудшение общего состояния: быструю утомляемость, увеличение количества мокроты с прожилками крови, повышение температуры. При осмотре определяется акроцианоз, изменение ногтевых фаланг в виде барабанных палочек. При дыхании отмечается отставание левой половины грудной клетки. Ниже угла лопатки, где перкуторно выявлено нерезкое укорочение звука, дыхание ослаблено и выслушиваются единичные крупнопузырчатые хрипы. Развитие каких заболеваний можно предположить?","answer":"- Хроническая пневмония<br/>- Бронхоэктатическая болезнь"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дглх","question":"Для гангрены легкого характерно","answer":"- Развитие заболевания при ареактивности организма<br/>- Отсутствие грануляционного вала на границе поражения легкого<br/>- Распространенный некроз легочной ткани<br/>- Гнилостная инфекция<br/>- Выраженная интоксикация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"б6лвтднслппгнзссппчтпд3,пкссзссоспунспоилтднввкопрво2мзмпчсупткзмз","question":"Больная, 65 лет, в течение двух недель самостоятельно лечилась по поводу гипертемии. Начало заболевания связывает с переохлаждением, после чего температура повысилась до 380 , появился кашель сначала сухой, затем со слизисто-гнойным отделяемым. Состояние постепенно ухудшалось, нарастала слабость, появились ознобы и лихорадка) Три дня назад во время кашля одномоментно полным ртом выделилось около 200 мл зловонной мокроты, после чего самочувствие улучшилось, понизилась температура) Какое заболевание можно заподозрить","answer":"- Острый абсцесс легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убчтдпооалввкпрбвппгкопоппгкопдпввосокзан–л–тздввоплорксмп","question":"У больной через три дня после опорожнения острого абсцесса легкого во время кашля появились резкие боли в правой половине грудной клетки, одышка) При осмотре правая половина грудной клетки отстает при дыхании. Перкуторно в верхних отделах справа определяется коробочный звук, а ниже – лопатки – тупой звук. Дыхание во всех отделах правого легкого ослаблено Развитие какого состояния можно предположить","answer":"- Пиопневмоторакс"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чспвпосцудубспноал","question":"Что следует произвести в первую очередь с целью уточнения диагноза у больных с подозрением на острый абсцесс легкого?","answer":"- Рентгеноскопию легких"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лпоппрскн1спорандплдд8скмлвп","question":"У больного, 68 лет, перенесшего операцию по поводу рака слепой кишки, на 16 сутки после операции развился абсцесс нижней доли правого легкого диаметром до 8 см. Какой метод лечения Вы предпочтете?","answer":"- Чрескожное дренирование полости абсцесса (торакоцентез)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лпопгппрн1спорандплд8скмвп","question":"У больного 63 лет, перенесшего операцию правосторонней гемиколэктомии по поводу рака, на 12 сутки после операции развился абсцесс нижней доли правого легкого диаметром 8 см. Какой метод Вы предпочтете?","answer":"- Чрескожное дренирование полости абсцесса (торакоцентез)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кивпонпппнал","question":"Какое исследование в первую очередь необходимо произвести при подозрении на абсцесс легкого?","answer":"- Рентгеноскопию легких в двух проекциях"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"уб6лппооэпвдснп","question":"У больного, 67 лет, перенесшего пневмонию, обнаружена острая эмпиема плевры. В данном случае необходимо произвести","answer":"- Пункционное чрескожное дренирование плевральной полости с активной аспирацией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппоалмрн","question":"По происхождению острые абсцессы легких можно разделить на","answer":"- Постпневмонические<br/>- Травматические<br/>- Аспирационно-окклюзионные<br/>- Гематогенно-эмболические<br/>- Лимфогенные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дглхвк","question":"Для гангрены легкого характерно все, кроме","answer":"- Наличия пиогенной мембраны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"убнфзппнруосрвкплшгужирстсввд","question":"У больной на фоне затянувшейся правосторонней пневмонии наступило резкое ухудшение общего состояния. Рентгенологически выявлено коллабирование правого легкого, широкий горизонтальный уровень жидкости и резкое смещение тени средостения влево. Ваш диагноз?","answer":"- Эмпиема плевры<br/>- Нарастание гнойной интоксикации, несмотря на проводимую консервативную терапию<br/>- Повторные кровотечения из вскрывшегося абсцесса легкого<br/>- Развитие «пневмонии» здорового легкого<br/>- Развитие острой печеночно-почечной недостаточности<br/>- Подозрение на полостную форму рака легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кмнчяпгпвл","question":"Какой микроорганизм наиболее часто является причиной гнойно-деструктивного процесса в легких","answer":"- Гемолитический стафилококк"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпвввтл","question":"Назовите пути внедрения возбудителя в ткань легкого","answer":"- Аспирационно-ингаляционный<br/>- Гематогенно-эмболический<br/>- Лимфогенный<br/>- Травматический"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чопргвпл","question":"Чем объясняется преимущественное расположение гнойников в правом легком","answer":"- Короткий и широкий правый главный бронх является как бы продолжением трахеи"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ввпфоалпрон","question":"Во втором периоде формирования острого абсцесса легкого при рентгенологическом обследовании находят","answer":"- Одиночную или множественные полости с горизонтальным уровнем жидкости и воспалительной инфильтрацией окружающей легочной ткани"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"влркнвлпосчвквввпослуспла","question":"Выявляет ли рентгеновская КТ наличие в легких полостного образования с четким внутренним контуром, воспалительным валом вокруг полости, обычным состоянием лимфатических узлов средостения при легочном абсцессе?","answer":"- Да"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нооал","question":"Назовите осложнения острого абсцесса легкого","answer":"- Пиопневмоторакс<br/>- Эмпиема плевры<br/>- Аспирация гноя в здоровые участки бронхиального дерева с появлением новых абсцессов<br/>- Легочное кровотечение<br/>- Медиастинит"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вппфоалпрон","question":"В первом периоде формирования острого абсцесса легкого при рентгенологическом обследовании находят","answer":"- Различной величины и интенсивности очаговое затемнение с неровными краями и нечеткими контурами"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скздоал","question":"С какими заболеваниями дифференцируют острый абсцесс легкого?","answer":"- Нагноившейся кистой легкого<br/>- Осумкованной эмпиемой плевры<br/>- Туберкулезом легкого<br/>- Раком легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмпк","question":"В чем заключается сущность микротрахеостомии по Кюно?","answer":"- В чрескожной катетеризации трахеи и бронхов"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ппф","question":"При положении Фоулера","answer":"- Туловище больного наклоняется кпереди"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ннрсппнка","question":"Назовите наиболее рациональное сочетание препаратов при назначении комбинированной антибиотикотерапии","answer":"-Цефалоспорин + аминогликозид + метронидазол"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпнчиппам","question":"Назовите препараты наиболее часто использующиеся при проведении антибактериальной монотерапии","answer":"- Карбепенемы<br/>- Цефалоспорины<br/>- Фторхинолоны"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзситвхнзл","question":"В чем заключается сущность иммуномодулирующей терапии в хирургии нагноительных заболеваний легких?","answer":"- В назначении интерлейкина-<br/>- В назначении ройколейкина<br/>- В использовании квантовой фотомодификации крови"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"итвхнзлв","question":"Иммунозаместительная терапия в хирургии нагноительных заболеваний легких включает","answer":"- Внутривенное переливание свежезамороженной гепаринизированной плазмы<br/>- Внутривенное переливание свежегепаринизированной крови<br/>- Внутривенное введение иммуноглобулина человеческого нормального"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чяпкхлоал","question":"Что является показанием к хирургическому лечению острых абсцессов легких?","answer":"- Обширные очаги гнойно-деструктивного поражения легких при отсутствии эффекта от консервативного лечения<br/>- Кровотечение из абсцессов не останавливающееся консервативными мероприятиями"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нвиоал","question":"Назовите возможные исходы острого абсцесса легкого","answer":"- Полное выздоровление<br/>- Клиническое выздоровление<br/>- Клиническое улучшение<br/>- Без улучшения<br/>- Летальный исход"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нфспоалвх","question":"Назовите факторы, способствующие переходу острого абсцесса легкого в хронический","answer":"- Абсцессы больших размеров<br/>- Множественные абсцессы<br/>- Наличие тканевого секвестра в полости гнойника<br/>- Плохие условия дренирования абсцесса<br/>- Снижение защитных реакций организма"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпкхлхал","question":"Назовите показания к хирургическому лечению хронических абсцессов легких","answer":"- Отсутствие эффекта от проводимого в течение 3- мес. консервативного лечения<br/>- Повторные легочные кровотечения<br/>- Быстро нарастающая интоксикация"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коопхал","question":"Каков объем операции при хроническом абсцессе легкого?","answer":"- Лобэктомия<br/>- Пульмонэктомия<br/>- Сегментэктомия"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квгли","question":"Какие варианты гангрены легкого известны?","answer":"- Распространенная<br/>- Ограниченная"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпкхлгл","question":"Назовите показания к хирургическому лечению гангрены легкого","answer":"- Прогрессирование гнойно-деструктивного процесса в легочной ткани<br/>- Аррозивное кровотечение"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нпкхлсдл","question":"Назовите показания к хирургическому лечению стафилококковой деструкции легкого","answer":"- Прогрессирование гнойно-деструктивного процесса<br/>- Развитие осложнений"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"ноопсдл","question":"Назовите объем операции при стафилококковой деструкции легких","answer":"- Торакотомия со вскрытием гнойников, удалением секвестров и дренированием остаточной полости"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкзлхнмпокотснпсолтсжв–сгп","question":"Для какого заболевания легких характерно наличие мокроты, при отстаивании которой образуются три слоя: нижний, представляющей собой островки легочной ткани; средний-мутный, жидкий; верхний – слизисто- гнойный, пенистый","answer":"- Гангрены легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкзлхнмпокотснгссжвп","question":"Для какого заболевания легких характерно наличие мокроты, при отстаивании которой образуются три слоя: нижний гнойный; средний серозная жидкость; верхний пенистый?","answer":"- Абсцесса легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кфбс","question":"Какие формы бронхоэктазов существуют?","answer":"- Мешотчатые<br/>- Цилиндрические<br/>- Бронхоэктазы, расширенные на почве воспаления бронхоэктазий"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкзлхнмпокотснгс–сжв–с","question":"Для какого заболевания легких характерно наличие мокроты, при отстаивании которой образуются три слоя: нижний гнойный; средний – серозная жидкость, верхний – слизь?","answer":"- Бронхоэктатической болезни"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"квнрадл","question":"Как выглядит на рентгенограмме ателектаз доли легкого?","answer":"- При ателектазе пораженная часть легкого уменьшена в объеме и выявляется наподобие треугольной тени с вершиной у корня"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"пксббпхл","question":"При какой стадии бронхоэктатической болезни показано хирургическое лечение?","answer":"- III-ей<br/>- II-ой"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кхтсивсоввпполубсбб","question":"Какую хирургическую тактику следует избрать в случае ограниченного вовлечения в патологический процесс обоих легких у больных с бронхоэктатической болезнью?","answer":"- Резекция легкого производится поэтапно или одномоментно, начиная с легкого в котором изменения наиболее выражены"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"дкзлхнспсвпа","question":"Для какого заболевания легких характерно наличие симптома паутинной сети, выявляемого при ангиопульмонографии?","answer":"- Поликистоза"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"коэввпкл","question":"Какой объем эндоскопических вмешательств выполняется при кистах легкого?","answer":"- Буллэктомия<br/>- Плевродез медицинским клеем<br/>- Электро- и лазерная коагуляция булл<br/>- Резекция легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзстао","question":"В чем заключается сущность торакоскопически ассистированной операции?","answer":"- В дополнении видеоторакоскопии малой торакотомией (длина разреза от 3,5 до 5 см)"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нввоэп","question":"Назовите возможные варианты ограниченной эмпиемы плевры","answer":"- Пристеночные<br/>-Базальные<br/>- Интерлобарные<br/>- Апикальные<br/>- Медиастинальные"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нввсэп","question":"Назовите возможные варианты свободных эмпием плевры","answer":"- Тотальные<br/>- Субтотальные<br/>- Малые"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"кддппубстэпсцппиаа","question":"Как должна дренироваться плевральная полость у больного с тотальной эмпиемой плевры с целью постоянного промывания и активной аспираций?","answer":"- Один дренаж проводится в плевральную полость через II-ое межребрье по средне-ключичной линии, второй – через VII – VIII-ое межреберье по заднее -подмышечной линии"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"чяпкхлоэп","question":"Что является показанием к хирургическому лечению острых эмпием плевры?","answer":"- Прогрессирующая острая эмпиема, осложнившаяся флегмоной мягких тканей грудной стенки, медиастинитом, сепсисом<br/>- Неэффективность дренирования острой эмпиемы вследствие наличия больших легочных секвестров<br/>- Анаэробная эмпиема"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмавплоэп","question":"В чем заключается сущность метода А.В. Вишневского при лечении острых эмпием плевры?","answer":"- В резекции одного ребра длиной 10 см у дна эмпиемы, ее опорожнении и выполнении остаточной полости тампонами, смоченными мазью"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсмкплоэп","question":"В чем заключается сущность метода Коннорса при лечении острых эмпием плевры?","answer":"- В резекции двух ребер длиной 5- см у дна полости эмпиемы, ее опорожнении и выполнении остаточной полости тампонами смоченными мазью"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нсод","question":"Назовите сущность операции Делорма","answer":"- В освобождении легкого от рубцовых наложений, покрывающих висцеральную плевру"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"нвопвххэп","question":"Назовите варианты операций применяемых в хирургии хронических эмпием плевры","answer":"- Декортикация<br/>- Плеврэктомия<br/>- Торакопластика<br/>- Открытое дренирование<br/>- Резекционные операции"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчсспвххэп","question":"В чем состоит сущность плеврэктомии в хирургии хронических эмпием плевры?","answer":"- В достижении облитерации плевральной полости за счет удаления шварт, находящихся на легком и костальной плевре с последующим расправлением легкого"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"вчзсровххэп","question":"В чем заключается сущность резекционных операций в хирургии хронических эмпием плевры?","answer":"- В удалении пораженной части легкого в сочетании с декортикацией или плеврэктомией"},{"category":"Хирургические болезни (4 курс)","code":"скзнчндхал","question":"С какими заболеваниями наиболее часто необходимо дифференцировать хронический абсцесс легкого?","answer":"- Туберкулез легкого<br/>- Рак легкого<br/>- Актиномикоз легкого"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вкнввгк","question":"В коре надпочечников вырабатываются все гормоны, кроме","answer":"- адреналин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"соизскгкнсвпк","question":"С отсутствием или значительным снижением какого гормона коры надпочечников связано возникновение пигментации кожи?","answer":"- кортизол"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"раиассоис","question":"Развитие ахлоргидрии и анорексии связано с отсутствием или снижением","answer":"- кортизола"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"внно","question":"Вторичная недостаточность надпочечников обусловлена","answer":"- патология гипофиза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппннявк","question":"Причинами первичной недостаточности надпочечников является все, кроме","answer":"- патология гипофиза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"крзннтса","question":"Как реагируют здоровые надпочечники на тест с АКТГ?","answer":"- повышение экскреции с мочой 17-КС и 17-ОКС и повышение уровня кортизола в сыворотке"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кртсахдпнн","question":"Какие результаты теста с АКТГ характерны для первичной надпочечниковой недостаточности?","answer":"- ботсутствие ответа в виде повышения экскреции кортизола с мочой и повышения уровня кортизола в сыворотке"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксоубспнкниоубсвнкн","question":"Какой симптом определяется у больных с первичной недостаточностью коры надпочечников и отсутствует у больных с вторичной недостаточностью коры надпочечников","answer":"- гиперпигментация кожи и слизистых"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"киминяни","question":"Какой инструментальный метод исследования надпочечников является наиболее информативным?","answer":"- компьютерная томография"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ктжбсхнновк","question":"К типичным жалобам больных с хронической надпочечниковой недостаточностью относится все, кроме","answer":"- повышение аппетита"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"поннбнвпв","question":"При острой надпочечниковой недостаточности больным необходимо вводить прежде всего","answer":"- гидрокортизон"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"апяп","question":"Анаболические препараты являются производными","answer":"- андрогенов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"прсдпбия","question":"Причиной развития сахарного диабета при болезни Иценко-Кушинга является","answer":"- усиление глюконеогенеза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"аокввпcзоак","question":"Адаптация организма к внешним воздействиям по Cелье зависит от адекватной коррекции","answer":"- кортизола"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пдвпгнрвр","question":"При длительном введении преднизолона гипергликемия начинает развиваться в результате","answer":"- усиления глюконеогенеза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гсрпс\"с","question":"Гипоталамо-гипофизарно-надпочечниковая система реагирует по системе \"обратной связи\"","answer":"- на кортизол"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксянхпбвжубсонн","question":"Какой симптом является наиболее характерным при болях в животе у больных с острой надпочечниковой недостаточностью?","answer":"- падение артериального давления"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"проубсбисво","question":"Первичное развитие остеопороза у больных с болезнью Иценко-Кушинга связано в основном","answer":"- с нарушением белковой матрицы кости"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пбап","question":"При болезни Аддисона поражается","answer":"- все слои коры надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бвт3мпдппскввд2мкпкн","question":"Больная в течение 3 месяцев получала дексаметазон по поводу системной красной волчанки в дозе 2,5 мг/сут. Какова продукция кортизола надпочечниками?","answer":"- снижена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгкнв","question":"Двусторонняя гиперплазия коры надпочечников вызывается","answer":"- повышенной секрецией АКТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бдг","question":"Биологическое действие глюкокортикоидов","answer":"- противовоспалительное действие<br/>- катаболическое действие<br/>- активация глюконеогенеза в печени"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"доннх","question":"Для острой надпочечниковой недостаточности характерны","answer":"- лихорадка<br/>- боли в животе<br/>- тошнота"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дакх","question":"Для Аддисонического криза характерны","answer":"- неукротимая рвота<br/>- падение АД<br/>- прострация<br/>- ацетонурия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкпбатпддссс","question":"Пигментация кожи при болезни Аддисона требует проведения дифференциального диагноза со следующими состояниями","answer":"- диффузный токсический зоб<br/>- гемохроматоз<br/>- пеллагра<br/>- склеродермия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"скоис","question":"Синдром Кушинга обусловлен избыточной секреции","answer":"- кортизола"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бкоис","question":"Болезнь Кушинга обусловлена избыточной секрецией","answer":"- АКТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уцмврбизв","question":"Участие центрального механизма в развитии болезни Иценко-Кушинга заключается в","answer":"- нарушении ритма секреции АКТГ и кортизола"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксгмбвк","question":"Клиническими симптомами гиперкортицизма могут быть все, кроме","answer":"- гипогликемические состояния"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дбих","question":"Для болезни Иценко-Кушинга характерно","answer":"- тонкая, сухая кожа<br/>- избыточное отложение жира в области шеи, туловища, живота, лица в виде \"полнолуния\"<br/>- наличие \"климактерического горбика\""},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"агпбио","question":"Артериальная гипертензия при болезни Иценко-Кушинга обусловлена","answer":"- нарушением центральных механизмов регуляции сосудистого тонуса<br/>- задержкой воды и натрия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вкакпбио","question":"В клиническом анализе крови при болезни Иценко-Кушинга отмечаются","answer":"- лимфоцитопения<br/>- эозинофилопения, гранулоцитопения"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дбинх","question":"Для болезни Иценко-Кушинга наиболее характерно","answer":"- гипокалиемия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нчкибия","question":"Наиболее частыми костными изменениями болезни Иценко-Кушинга являются","answer":"- деформация и перелом косте<br/>- остеопороз<br/>- задержка роста в детском возрасте"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птфбио","question":"При тяжелой форме болезни Иценко-Кушинга отмечается","answer":"- патологические переломы костей"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нуопсго","question":"Нарушения углеводного обмена при синдроме гиперкортицизма обусловлены","answer":"- инсулинорезистентность<br/>- гиперинсулинемия<br/>- гиперглюкагонемия<br/>- глюконеогенез"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"орбпсдпи","question":"Отрицательный результат большой пробы с дексаметазоном позволяет исключить","answer":"- болезнь Иценко-Кушинга"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"рбиплтнч","question":"Ремиссия болезни Иценко-Кушинга после лучевой терапии наступает через","answer":"- более, чем через 1 год"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"тэхзв","question":"Терапевтический эффект хлодитана заключается в","answer":"- деструкции коры надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нксгнхдрсси","question":"Назовите клинический симптом гиперкортицизма, не характерный для ранней стадии синдрома Иценко-Кушинга","answer":"- патологические переломы в связи с диффузным остеопорозом"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"спкппддбиск","question":"С помощью какой пробы проводят дифференциальный диагноз болезни и синдрома Кушинга","answer":"- длинная проба с дексаметазоном<br/>- уровень АКТГ в сыворотке крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пэяскуквкб","question":"При экзогенном ятрогенном синдроме Кушинга уровни кортизола в крови будут","answer":"- понижены"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"комбпэаск","question":"Какие опухоли могут быть причиной эктопического АКТГ-зависимого синдрома Кушинга","answer":"- овсяноклеточный рак легкого<br/>- медуллярный рак щитовидной железы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкпнхдэавск","question":"Назовите клинический признак, не характерный для эктопического АКТГзависимого варианта синдрома Кушинга","answer":"- медленное прогрессирование"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кксгнхдгспп","question":"Какие клинические симптомы гиперкортицизма не характерны для гипоталамического синдрома пубертатного периода","answer":"- остеопороз<br/>- гипотрофия мышц"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кмтпвсгцг","question":"Какой метод терапии предпочтителен в случае гиперкортицизма центрального генеза?","answer":"- селективнаяаденомэктомиятрансфеноидальным методом"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дэах","question":"Для эктопического АКТГ-синдрома характерно","answer":"- положительная большая проба с дексаметазоном<br/>- очень высокий уровень АКТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"тпппгя","question":"Типичными проявлениями повышенной продукции глюкокортикоидов являются","answer":"- стрии на коже"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"снп","question":"Синдром Нельсона проявляется","answer":"- хронической надпочечниковой недостаточностью"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ннчпхннх","question":"Назовите наиболее частую причину хронической надпочечниковой недостаточности ХНН","answer":"- аутоиммунное поражение коры надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкубабовн","question":"Пигментация кожи у больных Аддисоновой болезнью особенно выражена на","answer":"- открытых участках тела (лицо, ладони, складки тыльной стороны кистей и стоп и др.)<br/>- участки подвергающиеся трению (подмышечные и паховые области, колени и др.)<br/>- участки постоперационных рубцов<br/>- слизистые оболочки (губы, десны, язык и др.)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пбая","question":"Проявлениями болезни Аддисона являются","answer":"- гиперпигментация кожи<br/>- боли в животе (Аддисонические желудочно-кишечные кризы)<br/>- гипотония"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пситнно","question":"При средней и тяжелой надпочечниковой недостаточности означают","answer":"- заместительную терапию глюко- и минералкортикойдами"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"схявнк","question":"Симптомами ХНН являются все нижеперечисленные, кроме","answer":"- гипергликемия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нссхдх","question":"Назовите специфические симптомы, характерные для ХНН","answer":"- потребность в соленой пище<br/>- пигментация кожи и слизистых"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ддгнхскс","question":"Для дефицита глюкокортикоидов не характерен следующий клинический симптом","answer":"- артериальная гипотензия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ддмхскс","question":"Для дефицита минералокортикоидов характерны следующие клинические симптомы","answer":"- артериальная гипотензия<br/>- потребность в соленой пище"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нолдкх","question":"Назовите основные лабораторные диагностические критерии ХНН","answer":"- высокий уровень калия в сыворотке крови<br/>- низкий уровень кортизола в сыворотке крови<br/>- низкий уровень натрия в сыворотке крови<br/>- низкий или высокий уровень кортикотропина в сыворотке крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нолппопхов","question":"Назовите основной лабораторный показатель, позволяющий отличить первичную ХНН от вторичной","answer":"- уровень АКТГ в сыворотке крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ннфрпгпзт","question":"Назовите наиболее физиологичный ритм приема ГК при заместительной терапии","answer":"- .вся доза утром после завтрака"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кокпдгпх","question":"Каковы основные критерии подбора дозы ГК при ХНН","answer":"- прибавка веса<br/>- .повышение артериального давления<br/>- .исчезновение гиперпигментации кожи"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нокккх","question":"Назовите основные критерии клинической компенсации ХНН","answer":"- стабилизация массы тела<br/>- нормализация артериального давления<br/>- восстановление мышечной силы<br/>- устранение пигментации кожи и слизистых"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кокпдммпх","question":"Каковы основные критерии подбора дозы минералокортикоидов МК при ХНН","answer":"- уровень артериального давления<br/>- уровень натрия в сыворотке крови<br/>- уровень калия сыворотки крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"квдвссзиспх","question":"Каковы ваши действия в случае сопутствующих заболеваний или стресса при ХНН","answer":"- увеличить дозу ГК"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пвннимскск","question":"При вторичной надпочечниковой недостаточности имеют место следующие клинические симптомы, кроме","answer":"- гиперпигментация кожи"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпнрдгимвдкгн","question":"Назовите препараты, не рекомендуемые детям грудного и младшего возраста для коррекции ГК недостаточности","answer":"- преднизолон<br/>- дексаметазон"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фпроннонмб","question":"Фактором, провоцирующим развитие острой надпочечниковой недостаточности ОНН, не может быть","answer":"- стресс у здорового человека"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дккпохсп","question":"Для клинической картины при ОНН характерны следующие признаки","answer":"- гипотермия<br/>- тошнота, рвота<br/>- падение артериального давления"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"понвг","question":"При ОНН необходимо вводить глюкокортикоиды","answer":"- внутривенно струйно<br/>- внутривенно капельно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нрса","question":"Назовите регуляторы секреции альдостерона","answer":"- ренин-ангиотензиновая система"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ннчппп","question":"Назовите наиболее частую причину первичногогиперальдостеронизма ПГА","answer":"- синдром Конна (альдостерома)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкснхдп","question":"Назовите клинические симптомы, не характерные для ПГА","answer":"- отеки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кбкпявнк","question":"Классическими биохимическими критериями ПГА являются все нижеперечисленные, кроме","answer":"- гипонатриемия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кнчпг","question":"Какова наиболее частая причина гипоальдостеронизма","answer":"- первичная надпочечниковая недостаточность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фэоии","question":"Феохромоцитома это опухоль, исходящая из","answer":"- мозгового слоя надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фмснпгк","question":"Феохромоцитома может секретировать ниже перечисленные гормоны, кроме","answer":"- альдостерон"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкснхднлф","question":"Назовите клинический симптом, не характерный для надпочечниковой локализации феохромоцитомы","answer":"- брадикардия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ргкупсфс","question":"Развитию гипертонического криза у пациентов с феохромацитомой способствуют","answer":"- эмоциональное перенапряжение<br/>- обильная пища<br/>- неудобное положение тела<br/>- пальпация опухоли"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"двфнио","question":"Для верификации феохромацитомы наиболее информативно определение","answer":"- содержания метанефринов в крови и моче"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"тфзв","question":"Терапия феохромацитомы заключается в","answer":"- удалении опухоли"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ногнмлф","question":"Назовите орган, где не может локализоваться феохромоцитома","answer":"- в коре надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нркпкк","question":"Назовите ранние клинические признаки катехоламинового криза","answer":"- чувство страха<br/>- потливость<br/>- головокружение"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпкпкк","question":"Назовите поздние клинические признаки катехоламинового криза","answer":"- выраженная артериальная гипертензия<br/>- тахи-или брадикардия<br/>- тошнота, рвота, боли в животе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ндккквоак","question":"Назовите диагностические критерии катехоламинового криза в общем анализе крови","answer":"- лейкоцитоз<br/>- лимфоцитоз<br/>- эозинофилия<br/>- ускоренная СОЭ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дккхслп","question":"Для катехоламинового криза характерны следующие лабораторные показатели","answer":"- гипергликемия<br/>- гиперкалиемия<br/>- повышение уровня катехоламинов в плазме<br/>- повышение экскреции катехоламинов с мочой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгаокнвоп","question":"Кортикоэстрома гормонально активная опухоль коры надпочечника, в основном продуцирующая","answer":"- эстрогены"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"конпво","question":"Кортикостестрома опухоль надпочечников, продуцирующая в основном","answer":"- глюкокортикоиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"агокнпво","question":"Андростерома гормонально-активная опухоль коры надпочечников, продуцирующая в основном","answer":"- андрогены"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фгоп","question":"Феохромоцитома гормонально-активная опухоль, продуцирующая","answer":"- адреналин, норадреналин и дофамин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"прхнкнмб","question":"Причинами развития хронической недостаточности коры надпочечников могут быть","answer":"- аутоиммунное поражение надпочечников<br/>- туберкулез<br/>- опухоли или метастазы рака в надпочечники<br/>- кровоизлияния в надпочечники или тромбоз сосудов надпочечников"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"офпсд1т","question":"Основные факторы патогенеза сахарного диабета 1-го типа","answer":"- деструкция b-клеток и инсулиновая недостаточность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упрубнсд","question":"Укажите признак развития у больной начальной стадии  диабетическойретинопатии","answer":"- образование аневризм сосудов сетчатки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гпраиня","question":"Главной причиной развития абсолютной инсулиновой недостаточности  является","answer":"- аутоиммунная деструкция b-клеток поджелудочной железы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пгкд","question":"При гиперкетонемической коме дыхание","answer":"- глубокое, редкое, шумное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мпгкя","question":"Метаболическими признаками гиперосмолярной комы являются","answer":"- гипергликемия и гиперосмолярность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влсдлтп","question":"В лечении сахарного диабета легкого течения применяется","answer":"- диета"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"псп2гпсссп1ги","question":"Производные сульфанилмочевинных препаратов 2-й генерации, по  сравнению с сульфанилмочевинными препаратами 1-й генерации,  имеют","answer":"- ниже токсичность и выше сахароснижающий эффект"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"опфрдккпсд1тя","question":"Основным провоцирующим фактором развития диабетической  кетоацидотической комы при сахарном диабете 1-го типа является","answer":"- неадекватная инсулинотерапия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мдсспсго","question":"Механизм действия сахароснижающих сульфаниламидных  препаратов состоит, главным образом","answer":"- в усилении секреции инсулина поджелудочной железой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"спвинпгсд","question":"Суточная потребность в инсулине на первом году сахарного диабета","answer":"- 0,5-0,6 ед на 1 кг массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдбсдрии","question":"Калорийность диеты больного сахарным диабетом рассчитывают,  исходя из","answer":"- идеальной массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уэфсд1т","question":"Укажите этиологические факторы сахарного диабета 1-го типа","answer":"- вирусное поражение?-клеток<br/>- аутоимунное поражение островков Лангерганса с развитием инсулита"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сд1тсл","question":"Сахарный диабет 1-го типа следует лечить","answer":"- инсулином на фоне диетотерапии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ую1лппзпжпосусвк1мвм5авмптдуб","question":"У юноши 18 лет после простудного заболевания появились жажда,  полиурия. Общая слабость, уровень сахара в крови 16 ммоль/л, в  моче 5%, ацетон в моче положителен. Тип диабета у больного","answer":"- сахарный диабет инсулинозависимый (1-й тип)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упж4лспдовгн9мг3авморббссдтдуб","question":"У полной женщины 45 лет случайно при диспансерном обследовании  выявлена гликемия натощак 9,2 ммоль/л, глюкозурия 3%, ацетон  в моче отрицательный. Родной брат больной страдает сахарным  диабетом. Тип диабета у больной","answer":"- сахарный диабет инсулиннезависимый (2-й тип)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пэ","question":"Проинсулин это","answer":"- предшественник инсулина в процессе биосинтеза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нчпспсд2тя","question":"Наиболее частой причиной смерти при сахарном диабете 2-го типа  является","answer":"- гиперосмолярная кома"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"лккснсвв","question":"Лечение кетоацидотической комы следует начинать с внутривенного  введения","answer":"- изотонического раствора хлорида натрия и инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ркимбв","question":"Резистентность к инсулину может быть вызвана","answer":"- всеми указанными факторами"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кипиинпд","question":"Какой из препаратов инсулина имеет наибольшую продолжительность действия?","answer":"- ультраленте"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"еубсд1твзспттс","question":"Если у больного сахарным диабетом 1-го типа возникает заболевание,  сопровождающееся подъемом температуры, то следует","answer":"- увеличить получаемую суточную дозу инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кигсл","question":"Какой из гормонов стимулирует липогенез?","answer":"- инсулин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпдбмоубсдпнунзвктгалнид","question":"Какое побочное действие бигуанидов можно ожидать у больного  сахарным диабетом при наличии у него заболеваний, ведущих к  тканевой гипоксии анемия, легочная недостаточность и другие?","answer":"- лактацидоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бскквтпчсв0рхнвк","question":"Больному с кетоацидотической комой в течение первого часа следует  ввести 0,9% раствор хлорида натрия в количестве","answer":"- 1000 мл"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сассия","question":"Самым активным стимулятором секреции инсулина является","answer":"- глюкоза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгпкнппв","question":"Длительная гипогликемия приводит к необратимым повреждениям  прежде всего","answer":"- в центральной нервной системе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пдвбнбнвсккя","question":"Показанием для введения бикарбоната натрия больным, находящимся  в состоянии кетоацидотической комы, является","answer":"- снижение pH крови ниже 7,0"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"рсбуижвдбсд1т","question":"Рациональное соотношение белков, углеводов, и жиров в диете  больных сахарным диабетом 1-го типа","answer":"- белки 16%, углеводы 60%, жиры 24%"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдбсдрии","question":"Калорийность диеты больного сахарным диабетом расчитывают,  исходя из","answer":"- идеальной массы тела и физической нагрузки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"омпдккя","question":"Основными метаболическими признаками диабетической  кетоацидотической комы являются","answer":"- кетоацидоз и гипергликемия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фиэ…","question":"Функция инсулина это …","answer":"- поддержание нормального уровня гликемии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдипгки…","question":"При тяжелом дефиците инсулина повышается глюкоза крови и …","answer":"- развивается полиурия<br/>- развивается дегидратация<br/>- развивается кетоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксимузл","question":"Когда секреция инсулина максимальна у здоровых лиц?","answer":"- сразу после еды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ив","question":"Инсулин вырабатывается…","answer":"- бета- клетками поджелудочной железы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"иэ","question":"Инсулин это…","answer":"- белок<br/>- гормон"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кисфсси","question":"Какой из следующих факторов стимулирует секрецию инсулина?","answer":"- процесс пищеварения<br/>- повышение уровня гликемии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нсэиудаипч","question":"Начало сахароснижающего эффекта инсулина ультракороткого действия аналогов инсулина проявляется через","answer":"- 15 мин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"папки","question":"Перечислите абсолютные показания к инсулинотерапии","answer":"- диабет 1 типа<br/>- диабет беременных<br/>- диабетический кетоацидоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпкпдлсдуб","question":"Назовите препараты, которые применяются для лечения сахарного диабета у беременных","answer":"- короткого действия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нспспкомлпп","question":"Назначение сахароснижающих препаратов сульфанилмочевины препаратов как основного метода лечения показано при","answer":"- стабильном диабете 2 типа"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пскпкппви","question":"Перечислите ситуации, которые приводят к повышению потребности в инсулине","answer":"- стресс<br/>- инфекции"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нппдлкпсд","question":"Назовите препараты, применяющиеся для лечения кетоацидоза при сахарном диабете","answer":"- инсулин короткого действия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксппппидхо","question":"Какие сахароснижающие препараты применяют при полостных и длительных хирургических операциях","answer":"- инсулин короткого действия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кднупрскпбсд","question":"Какие данные необходимо учитывать, при расчете суточной калорийности пищи больному сахарным диабетом","answer":"- рост<br/>- масса тела<br/>- возраст<br/>- физическая активность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нтвипб","question":"Назовите токсические вещества избирательно поражающие бета-клетки","answer":"- стрептозоцин<br/>- диазоксид<br/>- аллоксан<br/>- вакор"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ноплсд1т","question":"Назовите основные принципы лечения сахарного диабета 1 типа","answer":"- инсулинотерапия<br/>- диета<br/>- физические нагрузки<br/>- самоконтроль"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пплсд1тну","question":"При планировании лечения сахарного диабета 1 типа необходимо учитывать","answer":"- возраст больного<br/>- уровень остаточной секреции инсулина<br/>- образ жизни и физическую активность<br/>- индивидуальную потребность больного в питательных веществах и энергии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпксиеубптиспдуивнвгпзиу","question":"Как провести коррекцию схемы инсулинотерапии, если у больного, получающего только инсулин средней продолжительности действия утром и вечером, наблюдается выраженная гипергликемия после завтрака и ужина","answer":"- необходимо добавить инъекции инсулина короткого действия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нвои","question":"Назовите возможные осложнения инсулинотерапии","answer":"- гипогликемия<br/>- синдром Сомоджи<br/>- аллергия к инсулину<br/>- постинъекционные липодистрофии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нвпг","question":"Назовите возможные причины гипогликемий","answer":"- передозировка инсулина<br/>- прием алкоголя на фоне инсулинотерапии<br/>- недостаточный прием углеводов на фоне введения инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ссэ","question":"Синдром Сомоджи это","answer":"- синдром, обусловленный хронической передозировкой инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"еубп24еиугвк1мтдсугкн22мпкп","question":"Если у больного, получающего 20 40 ед/сут инсулина, уровень глюкозы в крови 13,3 ммоль/л, то для снижения уровня глюкозы крови на 2,2 2,8 ммоль/л потребуется, как правило","answer":"- 1,0 - 3,0 ед инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мсэиудаичпч","question":"Максимальный сахароснижающий эффект инсулина ультракороткого действия аналогов инсулина человека проявляется через","answer":"- 0,5 - 2 часа"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"номдсппс","question":"Назовите основные механизмы действия сахароснижающих препаратов производных сульфанилмочевины","answer":"- блокирование АТФ-зависимых калиевых каналов в мембранахбета- клеток<br/>- подавление продукции глюкозы в печени<br/>- подавление расщепления инсулина в печени"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпкнпс","question":"Назовите показания к назначению препаратов сульфанилмочевины","answer":"- отсутствие компенсации на фоне диетотерапии и физических нагрузок<br/>- отсутствие склонности к развитию кетонемии и диабетического кетоацидоза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпкнппс","question":"Назовите противопоказания к назначению препаратов производных сульфанилмочевины","answer":"- сахарный диабет 1 типа<br/>- диабетический кетоацидоз, прекома, кома<br/>- тяжелая диабетическая нефропатия<br/>- тяжелые оперативные вмешательства<br/>- беременность, лактация"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"укбд2тпвив","question":"У каких больных диабетом 2 типа потребность в инсулине выше","answer":"- у больных с выраженным ожирением и малоподвижных<br/>- у больных с тяжелыми метаболическими нарушениями<br/>- у больных, имеющих сопутствующие заболевания и стрессы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпксипрг","question":"Как проводят коррекцию схемы инсулинотерапии при рассветной гипергликемии?","answer":"- вводят дополнительно инсулин короткого действия в ранние утренние часы<br/>- переносят вечернюю дозу инсулина продленного действия на перед сном на болеепозднее время"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нмдб","question":"Назовите механизмы действия бигуанидов","answer":"- повышение утилизации глюкозы<br/>- увеличение потребления глюкозы в мышечной и жировой ткани"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нвпдб","question":"Назовите возможные побочные действия бигуанидов","answer":"- диарея<br/>- металлический или горький привкус<br/>- лактацидоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпкнб","question":"Назовите противопоказания к назначению бигуанидов","answer":"- сахарный диабет 1 типа<br/>- заболевания печени и почек с нарушением функции<br/>- алкоголизм<br/>- острые инфекционные заболевания"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпквипсд2т","question":"Назовите показания к временной инсулинотерапии при сахарном диабете 2 типа","answer":"- тяжелые хирургические вмешательства<br/>- сопутствующая кортикостероидная терапия<br/>- острые инфекционные заболевания"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чт1ххе","question":"Что такое 1 ХЕ хлебная единица?","answer":"- количество продукта, содержащее 10 - 12 г углеводов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нсэикдпч","question":"Начало сахароснижающего эффекта инсулина короткого действия проявляется через","answer":"- 15 - 30 мин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нсдисппч","question":"Начало сахароснижающего действия инсулина средней продолжительности проявляется через","answer":"- 1,5 - 2 часа"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мсэиспдпч","question":"Максимальный сахароснижающий эффект инсулина средней продолжительности действия проявляется через","answer":"- 4 - 8 часов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпнпппхе","question":"Какие продукты не подлежат подсчету по хлебным единицам?","answer":"- шпинат<br/>- грибы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нмвиспд","question":"Назовите методы введения инсулина средней продолжительности действия?","answer":"- подкожный"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мдб","question":"Механизм действия бигуанидов","answer":"- повышение утилизации глюкозы<br/>- уменьшение продукции глюкозы печенью"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкнб","question":"Противопоказания к назначению бигуанидов","answer":"- острые осложнения диабета<br/>- беременность<br/>- диабет 1 типа<br/>- легочно-сердечная недостаточность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нэдпгс","question":"Назовите экстрапанкреатическое действие препаратов группы сульфанилмочевины?","answer":"- потенцирование активности синтеза гликогена<br/>- потенцирование печеночного липогенеза<br/>- потенцирование стимуляции транспорта глюкозы в скелетных мышцах и жировой ткани"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"козсгвпвкосгвцкк","question":"Как отличаются значения содержания глюкозы в плазме венозной крови от содержания глюкозы в цельной капиллярной крови","answer":"- на 15% больше"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кхкбсдпуг","question":"Критерии хорошей компенсации больного сахарным диабетом по уровню гликемии","answer":"- натощак < или =6 ммоль/л, после еды < или = 8 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпооэи","question":"Какими показателями определяется оценка эффективности инсулинотерапии","answer":"- уровень гликированного гемоглобина (HbAIc)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"квмвипд","question":"Какие возможны методы введения инсулина продленного действия","answer":"- подкожный"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пл","question":"Постинъекционные липодистрофии","answer":"- развиваются в местах инъекций в виде участков липоатрофий<br/>- развиваются в местах инъекций в виде участков липогипертрофий<br/>- характеризуются нарушенным всасыванием инсулина<br/>- причина развития - кислая рН раствора инсулина<br/>- причина развития - местная аллергическая реакция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нпсвг","question":"Назовите препараты сульфанилмочевины второй генерации","answer":"- гликлазид<br/>- глибенкламид<br/>- глипизид<br/>- гликвидон"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влсдлтп","question":"В лечении сахарного диабета легкого течения применяется","answer":"- диета"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"псп2гпсссп1ги","question":"Производные сульфанилмочевинных препаратов 2-й генерации, по сравнению с сульфанилмочевинными препаратами 1-й генерации, имеют","answer":"- ниже токсичность и выше сахароснижающий эффект"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мдсспсго","question":"Механизм действия сахароснижающих сульфаниламидных препаратов состоит, главным образом","answer":"- в усилении секреции инсулина поджелудочной железой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"спвинпгсд","question":"Суточная потребность в инсулине на первом году сахарного диабета","answer":"- 0,5-0,6 ед на 1 кг массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдбсдрии","question":"Калорийность диеты больного сахарным диабетом рассчитывают, исходя из","answer":"- идеальной массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сд1тсл","question":"Сахарный диабет 1-го типа следует лечить","answer":"- инсулином на фоне диетотерапии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кипиинпд","question":"Какой из препаратов инсулина имеет наибольшую продолжительность действия?","answer":"- ультраленте"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"еубсд1твзспттс","question":"Если у больного сахарным диабетом 1-го типа возникает заболевание, сопровождающееся подъемом температуры, то следует","answer":"- увеличить получаемую суточную дозу инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кпдбмоубсдпнунзвктгалнид","question":"Какое побочное действие бигуанидов можно ожидать у больного сахарным диабетом при наличии у него заболеваний, ведущих к тканевой гипоксии анемия, легочная недостаточность и другие?","answer":"- лактацидоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"рсбуижвдбсд1т","question":"Рациональное соотношение белков, углеводов, и жиров в диете больных сахарным диабетом 1-го типа","answer":"- белки 16%, углеводы 60%, жиры 24%"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдбсдрии","question":"Калорийность диеты больного сахарным диабетом раcсчитывают, исходя из","answer":"- идеальной массы тела и физической нагрузки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"иппутсднв","question":"Из перечисленных препаратов ухудшение течения сахарного диабета не вызывают","answer":"- аспирин<br/>- каптоприл"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фиэ…","question":"Функция инсулина это …","answer":"- поддержание нормального уровня гликемии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппсдоо","question":"При подозрении сахарного диабета обычно определяется","answer":"- наличие глюкозы в моче<br/>- содержание глюкозыв крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гд","question":"Гестационный диабет…","answer":"- имеет место в тех случаях, когда у беременной обнаруживают диабет"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"огто","question":"Оральный глюкозотолерантный тест ОГТТ","answer":"- обычно используют нагрузку для взрослых- 75 г глюкозы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пгчясг","question":"Почему глюкозурия часто является следствием гипергликемии?","answer":"- потому что почки не в состоянии реабсорбироватьвсю глюкозу отфильтрованной крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гпдриинортк","question":"Гипергликемия при диабете развивается из-за инсулиновой недостаточности. Она развивается так как…","answer":"- идет распад гликогена печени с образованием глюкозы<br/>- глюкоза не поглощается мышечной тканью<br/>- глюкоза не поглощается жировой тканью<br/>- идет распад белка через активацию глюконеогенеза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"псд","question":"При сахарном диабете…","answer":"- уровень гликемии повышен<br/>- распад жиров ускорен"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птнмм","question":"Период так называемого медового месяца…","answer":"- другое название ремиссии диабета 1 типа, когда временно восстанавливается способность поджелудочной железы к выработке инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сд1титк…","question":"Сахарный диабет 1 типа известен также как …","answer":"- инсулинзависимый сахарный диабет<br/>- юношеский диабет"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"псд1т…","question":"При сахарном диабете 1 типа …","answer":"- пациенты молодые и в большинстве моложе 30 лет<br/>- заболевание м.б. следствием аутоиммунного процесса, приводящего к гибели бета- клеток<br/>- клиническое начало заболевания как правило внезапное и острое"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сд","question":"Сахарный диабет","answer":"- 1 тип диабета обычно развивается до 40 лет<br/>- диабет 2 типа развивается чаще после 40 лет"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бс2тд","question":"Больные со 2 типом диабета…","answer":"- начало заболевания постепенное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пнлдимспис","question":"При не леченном диабете имеют место следующие признаки и симптомы…","answer":"- потеря веса<br/>- помутненное зрение<br/>- жажда и полиурия<br/>- баланит"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кипропдсд","question":"Какие из полученных результатов ОГТТ подтверждают диагноз сахарного диабета?","answer":"- уровень постпрандиальной глюкозы плазмы через 2 часа выше 12 ммоль/л<br/>- уровень «случайной» глюкозы плазмы более 11,1 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"псд1т","question":"При сахарном диабете 1 типа…","answer":"- поджелудочная железа не вырабатывает инсулин<br/>- уровень гликемии м.б. высоким"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ннчвкппсд","question":"Назовите наиболее часто встречающиеся кожные проявления при сахарном диабете","answer":"- зуд кожи и слизистых<br/>- фурункулез"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкукуопугг","question":"Назовите критерий удовлетворительной компенсации углеводного обмена по уровню гликированного гемоглобина","answer":"- 7,0 %"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нвснпсд","question":"Назовите ведущие симптомы начального периода сахарного диабета","answer":"- жажда<br/>- полиурия<br/>- потеря массы тела<br/>- сухость во рту"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нолппнсд","question":"Назовите основные лабораторные показатели, подтверждающие наличие сахарного диабета","answer":"- гипергликемия<br/>- глюкозурия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кугвцккдрксд","question":"Какие уровни глюкозы в цельной капиллярной крови должны расцениваться как сахарный диабет?","answer":"- натощак> или =6,7ммоль/л<br/>- выборочно > или =11,1 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ндксд1т","question":"Назовите диагностические критерии сахарного диабета 1 типа","answer":"- кетонурия или кетоацидоз<br/>- быстрое начало заболевания<br/>- потеря массы тела<br/>- молодой возраст"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"клпппивдбпж","question":"Какие лабораторные признаки помогают подтвердить или выявить дисфункцию бета-клеток поджелудочной железы?","answer":"- гипергликемия<br/>- глюкозурия<br/>- кетонурия<br/>- отсутствие или низкий уровень С- пептида"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дрвднн","question":"Для раннего выявления диабетической нефропатии необходимо","answer":"- определять микроальбуминурию<br/>- определять азот мочевины и креатинин в крови<br/>- определять клиренс креатинина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нимросд","question":"Назовите известные механизмы развития осложнений сахарного диабета","answer":"- активация полиолового пути метаболизма глюкозы<br/>- подавление синтеза мио-инозитола<br/>- неферментативное гликирование белков"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ккпхснн","question":"Какие клинико-лабораторные показатели характеризуют стадию начинающейся нефропатии","answer":"- микроальбуминурия (от 30 до 300 мг/сут)<br/>- СКФ нормальная или высокая<br/>- нестойкое повышение АД"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ккпхсвн","question":"Какие клинико-лабораторные показатели характеризуют стадию выраженной нефропатии","answer":"- протеинурия (более 500 мг/сут)<br/>- СКФ нормальная или умеренно сниженная<br/>- артериальная гипертензия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нфсдс","question":"Назовите формы синдрома диабетической стопы","answer":"- нейропатическая<br/>- ишемическая<br/>- смешанная"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чндснбд","question":"Что нельзя делать с ногами больному диабетом?","answer":"- согревать ноги с помощью горячей воды, электрогрелок<br/>- пользоваться для ухода за ногами лезвием, острыми ножницами<br/>- носить тесную обувь, обувь на высоком каблуке<br/>- ходить босиком"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"козсгвпвкосгвцкк","question":"Как отличаются значения содержания глюкозы в плазме венозной крови от содержания глюкозы в цельной капиллярной крови","answer":"- на 15% больше"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"офпсд1т","question":"Основные факторы патогенеза сахарного диабета 1-го типа","answer":"- деструкция b-клеток и инсулиновая недостаточность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упрубнсдр","question":"Укажите признак развития у больной начальной стадии диабетической ретинопатии","answer":"- образование аневризм сосудов сетчатки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гпраиня","question":"Главной причиной развития абсолютной инсулиновой недостаточности является","answer":"- аутоиммунная деструкция b-клеток поджелудочной железы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уэфсд1т","question":"Укажите экологические факторы сахарного диабета 1-го типа","answer":"- вирусное поражение?-клеток<br/>- аутоиммунное поражение островков Лангерганса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ую1лппзпжпосусвк1мвм5авмптдуб","question":"У юноши 18 лет после простудного заболевания появились жажда, полиурия, общая слабость, уровень сахара в крови 16 ммоль/л, в моче 5%, ацетон в моче положителен. Тип диабета у больного","answer":"- сахарный диабет инсулинозависимый (1-й тип)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упж4лспдовгн9мг3авморббссдтдуб","question":"У полной женщины 45 лет случайно при диспансерном обследовании выявлена гликемия натощак 9,2 ммоль/л, глюкозурия 3%, ацетон в моче отрицательный. Родной брат больной страдает сахарным диабетом. Тип диабета у больной","answer":"- сахарный диабет инсулиннезависимый (2-й тип)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ркимбв","question":"Резистентность к инсулину может быть вызвана","answer":"- патологией инсулиновых рецепторов<br/>- антителами к инсулину<br/>- инфекционным заболеванием"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кигсл","question":"Какой из гормонов стимулирует липогенез?","answer":"- инсулин"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сассия","question":"Самым активным стимулятором секреции инсулина является","answer":"- глюкоза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пдптнткгянуп","question":"Показаниями для проведения теста на толерантность к глюкозе являются наличие у пациента","answer":"- жажды и полиурии<br/>- рецидивирующего фурункулеза<br/>- ожирения"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уб1лопснувмпптсожвувмнинвчуб","question":"У больной 17 лет отмечается полиурия с низким удельным весом мочи. После проведения теста с ограничением жидкости величина удельного веса мочи не изменилась. Наиболее вероятно, что у больной","answer":"- несахарный диабет"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нвпсубдссдя","question":"Наиболее вероятной причиной слепоты у больного, длительно страдающего сахарным диабетом, является","answer":"- пролиферирующая ретинопатия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пвупгвпон","question":"При выявлении у пациента глюкозурии в первую очередь необходимо","answer":"- определить уровень глюкозы в крови натощак"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"осдiтс","question":"Относительно сахарного диабета I типа справедливо","answer":"- диабет требует постоянного лечения инсулином<br/>- диабет чаще возникает в молодом возрасте<br/>- течение диабета сопровождается наклонностью к кетоацидозу"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гэ","question":"Гипогликемия это…","answer":"- синдром, обусловленный падением концентрации глюкозы в плазме крови натощакменее 3,3 ммоль/л, через 3 - 4 часа после еды менее2,8 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вонгс…","question":"В ответ на гипогликемию СТГ …","answer":"- усиливает глюконеогенез в печени<br/>- подавляет утилизацию глюкозы мышцами"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкпг","question":"Назовите клинические признаки гипогликемии","answer":"- потливость<br/>- чувство голода"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кнпсг","question":"Какими неврологическими проявлениями сопровождается гипогликемия?","answer":"- головная боль<br/>- нарушения зрения<br/>- амнезия<br/>- гипотермия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кмва","question":"Когда может выявляться ацетонурия?","answer":"- при гликемии выше 13 ммоль/л<br/>- при интеркурентных заболеваниях<br/>- при тошноте, рвоте<br/>- при голоде"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"копг","question":"Каковы основные причины гипогликемии?","answer":"- передозировка инсулина<br/>- недостаточное употребление углеводов<br/>- чрезмерная физическая нагрузка"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пгкд","question":"При гиперкетонемической коме дыхание","answer":"- глубокое, редкое, шумное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"мпгкя","question":"Метаболическими признаками гиперосмолярной комы являются","answer":"- гипергликемия и гиперосмолярность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"опфрдккпсд1тя","question":"Основным провоцирующим фактором развития диабетической  кетоацидотической комы при сахарном диабете 1-го типа является","answer":"- неадекватная инсулинотерапия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"лккснсвв","question":"Лечение кетоацидотической комы следует начинать с внутривенного введения","answer":"- изотонического раствора хлорида натрия и инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бскквтпчсв0рхнвк","question":"Больному с кетоацидотической комой в течение первого часа следует ввести  0,9% раствор хлорида натрия в количестве","answer":"- 1000 мл"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгпкнппв","question":"Длительная гипогликемия приводит к необратимым повреждениям прежде  всего","answer":"- в центральной нервной системе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пдвбнбнвсккя","question":"Показанием для введения бикарбоната натрия больным, находящимся в  состоянии кетоацидотической комы, является","answer":"- снижение pH крови ниже 7,0"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"омпдккя","question":"Основными метаболическими признаками диабетической кетоацидотической  комы являются","answer":"- кетоацидоз и гипергликемия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"губсдмбв","question":"Гипогликемия у больного сахарным диабетом может быть вызвана","answer":"- введением неадекватно большой дозы инсулина<br/>- приемом алкоголя<br/>- приемом препаратов сульфонилмочевины"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"б3лссдiтовксч3чпвикмнввпо","question":"Больной 30 лет, страдающий сахарным диабетом I типа, обнаружен в  коматозном состоянии через 3 часа после введения инсулина. Какое мероприятие  необходимо выполнить в первую очередь?","answer":"- ввести 20 мл 40%-ного раствора глюкозы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пнснчввкэз","question":"Перечислите неотложные состояния, наиболее часто встречающиеся в клинике  эндокринных заболеваний","answer":"- диабетический кетоацидоз<br/>- гипогликемическая кома"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нопд","question":"Назовите основные причины диабетическогокетоацидоза","answer":"- абсолютный или относительный дефицит инсулина вследствие прекращения введения исулина<br/>- грубое нарушение диеты<br/>- увеличение потребности в инсулине.<br/>- потеря дозы или неправильное введение инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдтпнкпоавм","question":"Какие дополнительные тесты подтверждают наличие кетоацидоза, помимо  определения ацетона в моче?","answer":"- РН крови<br/>- уровень кетоновых тел в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сттубвдикс","question":"Субфебрильная температура тела у больных в диабетическойпрекоме и коме  свидетельствует","answer":"- о том, что причиной кетоацидоза является какая-то инфекция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"очслисфввпидк","question":"О чем свидетельствует лейкоцитоз и сдвиг формулы влево в прекоме и  диабетической коме?","answer":"- признак инфекции<br/>- м.б. ответом на стресс и не всегда является показателем инфекции"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"втвскип","question":"Ваша тактика в случае комы и прекомы","answer":"- экстренная госпитализация в отделение интенсивной терапии на фоне внутривенного введения физиологического раствора, во избежание развития гиповолемического шока и коллапса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пчянлнфрубвпидк","question":"Признаком чего является нарастание лейкоцитоза на фоне регидратации у больного в прекоме и диабетической коме?","answer":"- инфекции или острого воспалительного процесса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плпкндмпвбидпик","question":"Перечислите лабораторные показатели, которые необходимо для  мониторирования при выведении больного из диабетической прекомы и комы","answer":"- ежечасное определение глюкозы крови<br/>- определениеPH крови<br/>- уровень электролитов крови (K, Na, Cl)<br/>- определение АД<br/>- уровень мочевины и креатинина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кчснбвдкик","question":"Как часто следует наблюдать больного в диабетическом кетоацидозе и коме?","answer":"- каждые 30-60 минут"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чсовпопвбидик","question":"Чего следует опасаться в первую очередь при выведении больного из  диабетическойпрекомы и комы?","answer":"- гипотонии и коллапса<br/>- гипокалиемии<br/>- отека мозга (особенно у детей)"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кппивдик","question":"Как предпочтительно проводить инсулинотерапию в диабетическойпрекоме и  коме?","answer":"- непрерывная инфузия инсулина короткого действия в/венно в дозе 0,1 ЕД/кг/час"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чсоук","question":"Что свидетельствует об устранении кетоацидоза?","answer":"- нормализация PH в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нполплдк","question":"Назовите причины отека легких при лечении диабетической комы","answer":"- избыточное введение солевых растворов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плк","question":"Причины лактацидотической комы","answer":"- прием бигуанидов на фоне алкоголя<br/>- тяжелые заболевания печени и почек"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кбннлмвсрг","question":"Как быстро нужно начинать лечебные мероприятия в случае развития  гипогликемии?","answer":"- не следует ждать, даже при подозрении на гипогликемию, дать больному сладкое питье, или ввести глюкозу в/в"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чозгк","question":"Чем опасна затянувшаяся гипогликемическая кома?","answer":"- развитие структурных изменений в ЦНС с последующей энцефалопатией<br/>- самой большой угрозой является отек мозга с летальным исходом"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"впбнпгкя","question":"Ведущими признаками биохимических нарушений при гиперосмолярной коме  являются","answer":"- высокая гипергликемия<br/>- повышение осмолярности крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вооккпгн","question":"В отличие от кетоацидотической комы при гиперосмолярной наблюдается","answer":"- неврологическая симптоматика"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксгкп","question":"Клиническая симптоматика гиперлактацидемической комы проявляется","answer":"- дыханием Куссмауля, одышкой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"колкда","question":"Каковы основные лабораторные критерии диабетического ацидоза?","answer":"- гипергликемия (более 14 ммоль/л )<br/>- метаболический ацидоз (РН<3,5 )<br/>- наличие кетоновых тел в крови или моче<br/>- повышение дефицита анионов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"покпдвнс","question":"Перечислите основные клинические признаки диабетическогокетоацидоза в  начальной стадии","answer":"- полиурия, полидипсия, слабость, утомляемость, снижение аппетита, тошнота, сухость во рту, головная боль<br/>- запах ацетона в выдыхаемом воздухе<br/>- тахикардия, глухость тонов, возможно нарушения ритма<br/>- увеличение печени и ее болезненность"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чнденпвииугнс","question":"Что нужно делать, если на постоянной внутривенной инфузии инсулина, уровень  гликемии не снижается?","answer":"- увеличивают дозу инсулина вдвое"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"млпиипнпгвуа","question":"Можно ли прекратить инфузию инсулина при нормализации показателей  гликемии в условиях ацидоза?","answer":"- нет, нужно уменьшить дозу внутривенной инфузии инсулина приблизительно вдвое"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кддпвии","question":"Как долго должна продолжаться внутривенная инфузия инсулина?","answer":"- до устранения кетоацидоза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дссгпвидк","question":"Допустимая скорость снижения гликемии при выведении из диабетической  комы","answer":"- не более 5,5 ммоль/л в час"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влоавмсоок","question":"Всегда ли отсутствие ацетона в моче свидетельствует об отсутствии кетоацидоза?","answer":"- нет, отрицательный ответ может быть в начале кетоацидоза, поскольку тест определяет только ацетоуксусную кислоту, а не вызвавшую кетоацидоз-оксимасляную кислоту"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ковнфлдпик","question":"Какие осложнения возможны на фоне лечения диабетической прекомы и комы?","answer":"- гиповолемический шок (падение АД, коллапс)<br/>- развитие и прогрессирование инфекции (сепсис)<br/>- отек легких<br/>- отек мозга"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдтзстг","question":"При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона","answer":"- подавлена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"омдснщжя","question":"Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной железы  является","answer":"- ультразвуковое исследование"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дхфщжби","question":"Для характеристики функции щитовидной железы более информативно","answer":"- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нитддпгя","question":"Наиболее информативным тестом для диагностики первичного гипотиреоза является","answer":"- определение в крови ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"датх","question":"Для аутоиммунного тиреоидита характерно","answer":"- повышение титра антител к тиреоглобулину"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгто","question":"К группе тиреостатиков относится","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгвбакх","question":"Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно","answer":"- повышение содержания кальция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дптнх","question":"Для подострого тиреоидита не характерно","answer":"- повышение захвата йода щитовидной железой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппэонн","question":"При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо назначить","answer":"- глюкокортикостероиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пэбтгя","question":"Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является","answer":"- захват йода"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгубсснн","question":"При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения необходимо","answer":"- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пднпгпвку","question":"При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается в крови уровень","answer":"- пролактина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ддрщжнцп","question":"Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно провести","answer":"- пункционную биопсию"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"длбсптрн","question":"Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить","answer":"- глюкокортикостероиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нидктиндя","question":"Наиболее информативным дифференциально-диагностическим критерием тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является","answer":"- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"клснпбстг","question":"Какое лечение следует назначить пожилому больному с тяжелым гипотирозом?","answer":"- начать лечение L-тироксином с малых доз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"онlбппвв","question":"Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего вызывает","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чн\"увщж","question":"Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?","answer":"- узел, который не поглощает изотоп"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"апдпмя","question":"Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является","answer":"- агранулоцитоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгвсссвфкн","question":"При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго функционального класса надлежит","answer":"- начать лечение с малых доз тироксина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппгвко","question":"При первичном гипотирозе в крови обнаруживается","answer":"- повышенный уровень ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл","question":"Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести. Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза в день, феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние значительно улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения. Назовите причину лейкопении","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пззя","question":"Признаком загрудинного зоба является","answer":"- девиация трахеи на рентгенограмме<br/>- вен шеи<br/>- одышка<br/>- одутловатость лица"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нзузчлжвооок","question":"Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области, определяется как","answer":"- эндемический зоб"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"убпсвссхсткоуб","question":"У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека, симптом Труссо. Какое осложнение у больной?","answer":"- гипопаратироз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дпспдтзх","question":"Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно","answer":"- все перечисленное верно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чхдг","question":"Что характерно для гиперпаратиреоза?","answer":"- низкий фосфор, высокий кальций"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгрфово","question":"Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?","answer":"- паратгормон<br/>- тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"датх","question":"Для аутоиммунного тиреоидита характерно","answer":"- повышение титра антител к тиреоглобулину"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдтзстг","question":"При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона","answer":"- подавлена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кспурщжпитпа","question":"Какой синдром проявляется увеличением размеров щитовидной железы,  пучеглазием, исхуданием, тахикардией, повышением АД?","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дкстсмхукасгщугязбг","question":"Для какого синдрома типичны сухая, морщинистая, холодная, утолщенная кожа,  анемия, сужение глазных щелей, утолщение губ, языка, запоры, брадикардия,  гипотермия?","answer":"- гипотиреоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"скпскрсдптнпаовпп","question":"С какой патологией связаны карликовый рост, сохранение детских пропорций  тела, недоразвитие полового аппарата, отсутствие вторичных половых признаков?","answer":"- гипофункция передней доли гипофиза"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкснврбувнгмпо","question":"При каком синдроме наблюдаются выпадение ресниц, бровей, усов, волос на  голове, массивные плотные отеки?","answer":"- гипотиреоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкпкгтнноc","question":"При какой патологии кожа гладкая, теплая, нежная на ощупь, cmпергидрозом?","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкпяпвнбснпб","question":"Проявлением какой патологии являются психическое возбуждение, неуравновешенность, быстрота смены настроения, постоянное беспокойство?","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"триниожнлит\"глимп","question":"Тонкие руки и ноги, избыточное отложение жира на лице и туловище,  \"лунообразное\" гиперемированное лицо имеют место при","answer":"- синдроме и болезни Ицснко--Кушинга"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"окгоспожвотп","question":"О каком генезе ожирения свидетельствует преимущественное отложение жира в  области тазового пояса?","answer":"- гипофизарное и половое ожирение"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкжпрр","question":"Патология какой железы проявляется расстройством роста?","answer":"- гипофиз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нфкжсснвкпсмикб","question":"Нарушение функции какой железы сопровождается судорогами нижних, верхних  конечностей, преимущественно сгибагельных мышц, изменением кальциевого  баланса?","answer":"- паращитовидные железы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нэжпнфкнбосоикокс","question":"Назовите эндокринную железу, при недостатке функции которой наблюдается  бронзовая окраска слизистых оболочек и кожи, особенно кожных складок?","answer":"- надпочечники"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ннтмофащж","question":"Назовите наиболее точные методы оценки функциональной активности  щитовидной железы","answer":"- определение в крови тиреоидных гормонов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксвстгтитхдт","question":"Какие сдвиги в содержании тиреотропного гормона, трийодтиронина и  тироксина характерны для тиреотоксикоза?","answer":"- снижение тиреотропного гормона (ТТГ ) сыворотки крови и повышение уровнятироксина (Т4 ) и трийодтиронина (Т3 )"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксвстгтитхдг","question":"Какие сдвиги в содержании тиреотропного гормона, трийодтиронина и  тироксина характерны для гипотиреоза?","answer":"- повышенное содержание ТТГ и снижение уровня Т3 и Т4 в сыворотке крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгхвско","question":"Для гипертиреоза характерны все симптомы, кроме одного?","answer":"- гипотермии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кснхдг","question":"Какой симптом не характерен для гипотиреоза?","answer":"- гипергидроз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксхдоппщж","question":"Какие симптомы характерны для офтальмопатии при патологии щитовидной  железы?","answer":"- все вышеперечисленное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"унгсхдргщсвкв","question":"Укажите название глазного симптома, характеризующегося двухсторонним  расширением глазной щели, создающего впечатление каленного взгляда","answer":"- Дальримпля"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нгспбг","question":"Название глазного симптома, проявляющегося блеском глаз","answer":"- Крауса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нгспрм","question":"Название глазного симптома, проявляющегося редким миганием","answer":"- Штельвага"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксповворопдгяв","question":"Какой симптом проявляется отставанием верхнего века от радужной оболочки  при движении глазного яблока вниз?","answer":"- Кохера"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кспнкгя","question":"Какой симптом проявляется нарушением конвергенции глазных яблок?","answer":"- Мебиуса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксхобпсмкввикропфппв","question":"Какой симптом характеризуется обнажением белой полоски склеры между краем  верхнего века и краем роговой оболочки при фиксаќции предмета,  перемещающегося вверх?","answer":"- Кохера"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уптiс","question":"Укажите признаки тиреотоксикоза I степени","answer":"- умеренное снижение веса до 10%, тахикардия до 100 вмин, 1 основной обмен не превышает +30%"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уптiс","question":"Укажите признаки тиреотоксикоза II степени","answer":"- потеря массы тела до 20%, ЧСС - 100-120 вмин, основной обмен повышен от +30 до +60%"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уптiс","question":"Укажите признаки тиреотоксикоза III степени","answer":"- прогрессирующее снижение массы тела на 30% и более, тахикардия более 120 вмин, основной обмен повышен более чем на 60%"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упг","question":"Укажите признаки гипотиреоза","answer":"- снижение основного обмена на 50%, низкое поглощение 1311 щитовидной железой после приема его индикаторных доз, снижение уровня йода, связанного с белком"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пксущжовпг","question":"При какой степени увеличения щитовидная железа отчетливо видна при  глотании?","answer":"- II"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кссзнгущж\"ш","question":"Какой степени соответствует заметное на глаз увеличение щитовидной железы  \"толстая шея\"?","answer":"- II"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгхвлпк","question":"Для гипотиреоза характерны все лабораторные признаки, кроме","answer":"- гипохолестеринемии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дкзщжхпнуттиттсосутг","question":"Для какого заболевания щитовидной железы характерно повыше ние уровня  тироксина Т4  и трийодтиронина Т3  с одновременным снижением уровня  тиреотропного гормона?","answer":"- диффузный токсичекий зоб"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгхвэк","question":"Для гипотиреоза характерны все ЭКГ-признаки, кроме","answer":"- повышения вольтажа"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдтзстг","question":"При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного гормона","answer":"- подавлена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"омдснщжя","question":"Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной железы  является","answer":"- ультразвуковое исследование"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дхфщжби","question":"Для характеристики функции щитовидной железы более информативно","answer":"- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нитддпгя","question":"Наиболее информативным тестом для диагностики первичного гипотиреоза является","answer":"- определение в крови ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"датх","question":"Для аутоиммунного тиреоидита характерно","answer":"- повышение титра антител к тиреоглобулину"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгто","question":"К группе тиреостатиков относится","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгвбакх","question":"Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно","answer":"- повышение содержания кальция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дптнх","question":"Для подострого тиреоидита не характерно","answer":"- повышение захвата йода щитовидной железой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппэонн","question":"При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо назначить","answer":"- глюкокортикостероиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пэбтгя","question":"Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является","answer":"- захват йода"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгубсснн","question":"При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения необходимо","answer":"- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пднпгпвку","question":"При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается в  крови уровень","answer":"- пролактина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ддрщжнцп","question":"Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно провести","answer":"- пункционную биопсию"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"длбсптрн","question":"Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить","answer":"- антибиотики с глюкокортикостероидами"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нидктиндя","question":"Наиболее информативным дифференциально-диагностическим критерием  тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является","answer":"- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"клснпбст","question":"Какое лечение следует назначить пожилому больному с тяжелымгипотирозом?","answer":"- начать лечение L-тироксином с малых доз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"онlбппвв","question":"Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего вызывает","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чн\"увщж","question":"Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?","answer":"- узел, который не поглощает изотоп"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"апдпмя","question":"Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является","answer":"- агранулоцитоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгвсссвфкн","question":"При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго функционального  класса надлежит","answer":"- начать лечение с малых доз тироксина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппвко","question":"При первичномгипотирозе в крови обнаруживается","answer":"- повышенный уровень ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл","question":"Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести.  Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза в день,  феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние значительно  улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения. Назовите причину  лейкопении","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пззя","question":"Признаком загрудинного зоба является","answer":"- все вышеперечисленное верно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нзузчлжвооок","question":"Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области,  определяется как","answer":"- эндемический зоб"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"убпсвссхсткоуб","question":"У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека, симптом  Труссо. Какое осложнение у больной?","answer":"- гипопаратироз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дпспдтзх","question":"Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно","answer":"- все перечисленное верно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чхдг","question":"Что характерно для гиперпаратиреоза?","answer":"- низкий фосфор, высокий кальций"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгрфово","question":"Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?","answer":"- паратгормон<br/>- тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдтзстг","question":"При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного  гормона","answer":"- подавлена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"омдснщжя","question":"Основным методом диагностики структурных нарушений щитовидной  железы является","answer":"- ультразвуковое исследование"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дхфщжби","question":"Для характеристики функции щитовидной железы более информативно","answer":"- определение в крови Т3, Т4, ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нитддпгя","question":"Наиболее информативным тестом для диагностики первичного  гипотиреоза является","answer":"- определение в крови ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"датх","question":"Для аутоиммунного тиреоидита характерно","answer":"- повышение титра антител к тиреоиднойпероксидазе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгто","question":"К группе тиреостатиков относится","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дгвбакх","question":"Для гиперпаратиреоза в биохимическом анализе крови характерно","answer":"- повышение содержания кальция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дптнх","question":"Для подострого тиреоидита не характерно","answer":"- повышение захвата йода щитовидной железой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппэонн","question":"При прогрессирующей эндокринной офтальмопатии необходимо  назначить","answer":"- глюкокортикостероиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пэбтгя","question":"Первым этапом биосинтеза тиреоидных гормонов является","answer":"- захват йода"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгубсснн","question":"При тяжелом гипотиреозе у больных со стенокардией напряжения  необходимо","answer":"- начать лечение малыми дозами тиреоидных препаратов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пднпгпвку","question":"При длительном некомпенсированном первичном гипотиреозе повышается  в крови уровень","answer":"- пролактина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ддрщжнцп","question":"Для диагностики рака щитовидной железы наиболее целесообразно  провести","answer":"- пункционную биопсию"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"длбсптрн","question":"Для лечения больных с подострым тиреоидитом рекомендуется назначить","answer":"- глюкокортикостероиды"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нидктиндя","question":"Наиболее информативным дифференциально-диагностическим  критерием тиротоксикоза и нейроциркуляторной дистонии является","answer":"- уровень трийодтиронина и тироксина в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"клснпбст","question":"Какое лечение следует назначить пожилому больному с  тяжелымгипотирозом?","answer":"- начать лечение L-тироксином с малых доз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"онlбппвв","question":"Ошибочное назначение L-тироксина без показаний прежде всего  вызывает","answer":"- тиреотоксикоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чн\"увщж","question":"Что называется \"холодным\" узлом в щитовидной железе?","answer":"- узел, который не поглощает изотоп"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"апдпмя","question":"Абсолютным противопоказанием для применения мерказолила является","answer":"- агранулоцитоз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птгвсссвфкн","question":"При тяжелом гипотиреозе в сочетании со стенокардией второго  функционального класса надлежит","answer":"- начать лечение с малых доз тироксина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппвко","question":"При первичномгипотирозе в крови обнаруживается","answer":"- повышенный уровень ТТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"бсддтз2сстнлмп1м3рвдо2м3рвдфп1м2рвснфтсзуорвлнпл","question":"Больная с диагнозом: диффузный токсический зоб 2-й ст. средней тяжести.  Начато лечение мерказолилом по 10 мг 3 раза в день, обзидан 20 мг 3 раза  в день, феназепам по 1 мг 2 раза в сутки. На фоне терапии состояние  значительно улучшилось, однако развилась выраженная лейкопения.  Назовите причину лейкопении","answer":"- мерказолил"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пззя","question":"Признаком загрудинного зоба является","answer":"- все вышеперечисленное верно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нзузчлжвооок","question":"Наличие зоба у значительного числа лиц, живущих в одной области,  определяется как","answer":"- эндемический зоб"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"убпсвссхсткоуб","question":"У больной после струмэктомии возникли судороги, симптом Хвостека,  симптом Труссо. Какое осложнение у больной?","answer":"- гипопаратироз"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дпспдтзх","question":"Для поражения сердца при диффузном токсическом зобе характерно","answer":"- все перечисленное верно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чхдг","question":"Что характерно для гиперпаратиреоза?","answer":"- низкий фосфор, высокий кальций"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кгрфово","question":"Какие гормоны регулируют фосфорно-кальциевый обмен в организме?","answer":"- Паратгормон<br/>- Тиреокальцитонин<br/>- 1,25-диоксикальциферол"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"датх","question":"Для аутоиммунного тиреоидита характерно","answer":"- повышение титра антител к тиреоиднойпероксидазе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"птдтзстг","question":"При типичном диффузном токсическом зобе секреция тиротропного  гормона","answer":"- подавлена"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"оспфмтпокин","question":"Ожирением считается превышение фактической массы тела по отношению к  идеальной на","answer":"- 30%<br/>- 50% и более"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"коило","question":"Как определить, имеется ли ожирение?","answer":"- рассчитать индекс массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плоодз","question":"Представляет ли ожирение опасность для здоровья?","answer":"- предрасполагает к заболеваниям сердечно-сосудистой системы<br/>- риск развития сахарного диабета.<br/>- метаболический синдром.<br/>- заболевания печени.<br/>- сокращает продолжительность жизни."},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"фрро","question":"Факторы риска развития ожирения","answer":"- отягощенный семейный анамнез<br/>- возраст<br/>- малоподвижный образ жизни<br/>- хронический стресс<br/>- прием пищи не более 2 раз в сутки"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ктоннрдз","question":"Какой тип ожирения несет наибольшие риски для здоровья?","answer":"- средний тип, висцеральный"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вроврсо","question":"Высокая распространенность ожирения в развитых странах объясняется","answer":"- избытком жира в рационе питания"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"орнп","question":"Ожирение редко наблюдается при","answer":"- гипокортицизме"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дэох","question":"Для эссенциального ожирения характерно","answer":"- гиперинсулинизм<br/>- гиперкортицизм<br/>- снижение секреции СТГ"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дох","question":"Для ожирения характерно","answer":"- повышение уровня холестерина и триглицеридов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"порссо","question":"При ожирении развиваются следующие сердечно-сосудистые осложнения","answer":"- повышение артериального давления<br/>- прогрессирование атеросклероза коронарных сосудов<br/>- гипертрофия левого желудочка"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"порсоссж","question":"При ожирении развиваются следующие осложнения со стороны ЖКТ","answer":"- желчнокаменная болезнь<br/>- растяжение желудка<br/>- жировая инфильтрация печени"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"почимсзэс","question":"При ожирении часто имеют место следующие заболевания эндокринной системы","answer":"- НТГ или сахарный диабет 2 типа<br/>- бесплодие<br/>- нарушения менструального цикла"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"очсссз","question":"Ожирение часто сочетается со следующими заболеваниями","answer":"- сахарный диабет 2 типа<br/>- ИБС"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влсдлтп","question":"В лечении сахарного диабета легкого течения применяется","answer":"- диета"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдбории","question":"Калорийность диеты больного ожирением рассчитывают, исходя из","answer":"- идеальной массы тела"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"опздфми","question":"Основное патогенетическое значение для формирования МС имеют","answer":"- инсулинорезистентность<br/>- циркуляция провоспалительных цитокинов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кррппдпбсо","question":"Какого рода рекомендации по питанию должен получить больной с ожирением?","answer":"- снижение калорийности с достижением ежедневного дефицита калорий, ограничение жиров"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чрбсо","question":"Что рекомендовать больному с ожирением?","answer":"- изменения образа жизни и привычек"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"млпвлол","question":"Может ли помочь в лечении ожирения липосакция?","answer":"- нет, жир после липосакции со временем восстанавливается"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксокхмло","question":"Как следует относиться к хирургическим методам лечения ожирения?","answer":"- допустимы в случае морбидного ожирения, не поддающегося традиционным методам лечения"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пнснчввкэз","question":"Перечислите неотложные состояния, наиболее часто встречающиеся в клинике  эндокринных заболеваний","answer":"- диабетический кетоацидоз<br/>- гипогликемическая кома"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"покпдсд","question":"Перечислите основные клинические признаки декомпенсации сахарного диабета","answer":"- синдром полиурии-полидипсии<br/>- усталость<br/>- мышечная слабость<br/>- запах ацетона"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нопд","question":"Назовите основные причины диабетическогокетоацидоза","answer":"- абсолютный или относительный дефицит инсулина вследствие прекращения введения исулина<br/>- грубое нарушение диеты<br/>- увеличение потребности в инсулине<br/>- потеря дозы или неправильное введение инсулина"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кдтпнкпоавм","question":"Какие дополнительные тесты подтверждают наличие кетоацидоза, помимо  определения ацетона в моче?","answer":"- РН крови<br/>- уровень кетоновых тел в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"сттубвдик","question":"Субфебрильная температура тела у больных в диабетическойпрекоме и  комесвидетельствует","answer":"- о том, что причиной кетоацидоза является какая-то инфекция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"очслисфввпидк","question":"О чем свидетельствует лейкоцитоз и сдвиг формулы влево в прекоме и  диабетической коме?","answer":"- признак инфекции"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"втвскип","question":"Ваша тактика в случае комы и прекомы","answer":"- экстренная госпитализация в отделение интенсивной терапии на фоне внутривенного введения физиологического раствора, во избежание развития гиповолемического шока и коллапса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пчянлнфрубвпидк","question":"Признаком чего является нарастание лейкоцитоза на фоне регидратации у  больного в прекоме и диабетической коме?","answer":"- инфекции или острого воспалительного процесса"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плпкнпвбидпик","question":"Перечислите лабораторные показатели, которые необходимодлямониторировать при выведении больного из диабетической прекомы и комы","answer":"- вс? вышеперечисленное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кчснбвдкик","question":"Как часто следует наблюдать больного в диабетическом кетоацидозе и коме?","answer":"- каждые 30-60 минут"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чсовпопвбидпик","question":"Чего следует опасаться в первую очередь при выведении больного из  диабетической прекомы и комы?","answer":"- гипотонии и коллапса<br/>- гипокалиемии<br/>- отека головного мозга"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кппивдик","question":"Как предпочтительно проводить инсулинотерапию в диабетическойпрекоме и  коме?","answer":"- непрерывная инфузия инсулина короткого действия в/венно в дозе 0,1 ЕД/кг/час"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чсоук","question":"Что свидетельствует об устранении кетоацидоза?","answer":"- нормализация PH в крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нполплдк","question":"Назовите причины отека легких при лечении диабетической комы?","answer":"- избыточное введение солевых растворов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"млпвом","question":"Можно ли предсказать возможность отека мозга?","answer":"- да, можно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плк","question":"Причины лактацидотической комы","answer":"- вс? вышеперечисленное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"плочплгр","question":"Представляет ли опасность часто повторяющиеся легкие гипогликемические  реакции?","answer":"- да, они вредны, поскольку способствуют развитию микроангиопатии и диабетической энцефалопатии"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кбннлмвсрг","question":"Как быстро нужно начинать лечебные мероприятия в случае развития  гипогликемии?","answer":"- не следует ждать, даже при подозрении на гипогликемию, дать больному сладкое питье, или ввести глюкозу в/венно"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чозгк","question":"Чем опасна затянувшаяся гипогликемическая кома?","answer":"- развитие структурных изменений в ЦНС с последующей энцефалопатией<br/>- самой большой угрозой является отек мозга с летальным исходом"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"впбнпгкя","question":"Ведущими признаками биохимических нарушений при гиперосмолярной коме  являются","answer":"- высокая гипергликемия<br/>- повышение осмолярности крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вооккпгн","question":"В отличие от кетоацидотической комы при гиперосмолярной наблюдается","answer":"- неврологическая симптоматика"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ксгкп","question":"Клиническая симптоматика гиперлактацидемической комы проявляется","answer":"- дыханием Куссмауля, одышкой"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"колкда","question":"Каковы основные лабораторные критерии диабетического ацидоза?","answer":"- гипергликемия (более 14 ммоль/л )<br/>- метаболический ацидоз (РН<3,5 )<br/>- наличие кетоновых тел в крови или моче<br/>- повышение дефицита анионов"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"покпдвнс","question":"Перечислите основные клинические признаки диабетическогокетоацидоза в  начальной стадии","answer":"- полиурия, полидипсия, слабость, утомляемость, снижение аппетита, тошнота, сухость во рту, головная боль<br/>- запах ацетона в выдыхаемом воздухе"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"чнденпвииугнс","question":"Что нужно делать, если на постоянной внутривенной инфузии инсулина, уровень  гликемии не снижается?","answer":"- увеличивают дозу инсулина вдвое"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"млпиипнпгвуа","question":"Можно ли прекратить инфузию инсулина при нормализации показателей  гликемии в условиях ацидоза?","answer":"- нет, нужно уменьшить дозу внутривеннойинфузии инсулина приблизительно вдвое."},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кддпвии","question":"Как долго должна продолжаться внутривенная инфузия инсулина?","answer":"- до нормализации гликемии."},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"дссгпвидк","question":"Допустимая скорость снижения гликемии при выведении из диабетической  комы","answer":"- не более 5,5 ммоль/л в час"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влоавмсоок","question":"Всегда ли отсутствие ацетона в моче свидетельствует об отсутствии кетоацидоза?","answer":"- нет, отрицательный ответ может быть в начале кетоацидоза, поскольку тест определяет только ацетоуксусную кислоту, а не вызвавшую кетоацидоз-оксимасляную кислоту"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ковнфлдпик","question":"Какие осложнения возможны на фоне лечения диабетической прекомы и комы?","answer":"- все вышеперечисленное"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"саупнвнер","question":"Секреция альдестерона усиливается при непосредственном влиянии на его  рецепторы","answer":"- ангиотензина-2"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"вгагпбиври","question":"В генезе артериальной гипертензии при болезни Иценко-Кушинга важную роль  играет","answer":"- задержка в организме натрия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"рср","question":"Ренин-ангиотензинная система регулирует","answer":"- скорость секреции альдестерона"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппгхвам","question":"При первичном гиперальдостеронизме характерно в анализе мочи","answer":"- щелочная реакция"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"агняхс","question":"Артериальная гипертензия не является характерным симптомом","answer":"- гипокортицизма"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ппадптгя","question":"Причиной повышения артериального давления при тотальном гиперкортицизме  является","answer":"- задержка в организме натрия и увеличение объема циркулирующей крови"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"пкспгя","question":"Первым клиническим симптомом первичного гиперальдостеронизма является","answer":"- приступы резкой мышечной слабости"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ж6лпжнжппбвжппнамрспвв1т7мрссэвсм5мпд","question":"Женщина 60 лет предъявила жалобы на жажду, полиурию, похудание, боли в  животе, потливость по ночам. АД-185/105 мм рт. ст. После внутривенного  введения 10мг тропафена 70/40 мм рт. ст. Суточная экскрекция ВМК с мочой  50 мкмоль. Предположительный диагноз","answer":"- феохромацитома"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"воогбдфбт","question":"В отличие от гипертонической болезни для феохромоцитомы более типично","answer":"- развитие у лиц молодого возраста<br/>- неэффективность гипотензивной терапии мочегонными<br/>- сочетание гипертоноческого криза с повышением t тела<br/>- повышение уровня катехоломинов и ванилилминдальной кислоты в моче<br/>- ортостатическая гипотензия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"кнсрсгавзоугпж","question":"Как называется система регуляции секреции гормонов аденогипофиза в зависимости от уровня гормонов периферических желез?","answer":"- система обратной связи."},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"гд","question":"Гестационный диабет…","answer":"- нарушение углеводного обмена, которое возникает или впервые распознается во время беременности"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"огто","question":"Оральный глюкозотолерантный тест ОГТТ","answer":"- проводится в 1-ом триместре при концентрация глюкозы крови натощак4.4 -5.3ммоль/л( капиллярная кровь)<br/>- обычно используют нагрузку - 75 г глюкозы"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"уфргсд","question":"Укажите факторы риска гестационного сахарного диабета","answer":"- возраст старше 30 лет<br/>- ИМТ более 25 кг/м2"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"убгубв1тб","question":"Уровень базальной гликемии у беременных в 1-ом триместре беременности","answer":"- 3,3- 4,4 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"убгубв2тб","question":"Уровень базальной гликемии у беременных в 2-3-ом триместрах беременности","answer":"- до 5, 3 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упгубв1тб","question":"Уровень постпрандиальной гликемии у беременных в 1-ом триместре беременности","answer":"- до6,1 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"упгубв2-тб","question":"Уровень постпрандиальной гликемии у беременных в 2-3 -ом триместрах беременности","answer":"- до 7,6 ммоль/л"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"нкукуопуггпгсд","question":"Назовите критерий удовлетворительной компенсации углеводного обмена по уровню гликированного гемоглобина при гестационном сахарном диабете","answer":"- 6,0 %"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"влгсдп","question":"В лечении гестационного сахарного диабета применяются","answer":"- диета<br/>- физическиенагрузки<br/>- инсулинотерапия"},{"category":"Эндокринология (6 курс)","code":"ипгсдн","question":"Инсулинотерапия при гестационном сахарном диабете назначается","answer":"- при уровне тощаковойгликемии выше 5,3ммоль/л<br/>- при неэффективности диетотерапии<br/>- частым введением инсулина короткого действия<br/>- комбинацией инсулинов короткой и средней продолжительности действия."},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пхопвосп<1прпжпв<2нпмисс<3пм","question":"При химическом ожоге пищевода в острой стадии показано: <br/>1. Промывание рта, пищевода, желудка питьевой водой <br/>2. Назначение препаратов морфия и седативных средств <br/>3. Питье молока","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пбктфрп","question":"При безуспешной консервативной терапии фибринозно-язвенного рефлюкс-эзофагита прибегают","answer":"- К эзофагофундопликации"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"омлкя","question":"Основным методом лечения кардиоспазма является","answer":"- Кардиодилятация"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"омддпя","question":"Основным методом диагностики дивертикула пищевода является","answer":"- Контрастное рентгеновское исследование пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"цдпл","question":"Ценкеровский дивертикул пищевода локализуется","answer":"- В глоточно-пищеводном переходе"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дднсмби","question":"Для диагностики новообразований средостения могут быть использованы","answer":"- КТ<br/>- ЯМРТ"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пдшопп","question":"При дивертикуле шейного отдела пищевода показана","answer":"- Удаление дивертикула"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вдитпни","question":"В диагностике инородных тел пищевода не используют","answer":"- Зондирование пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убсиимпспопб","question":"У больных с извитыми и множественными послеожоговыми стриктурами пищевода отдается предпочтение бужированию","answer":"- \"Бужирование без конца\" через гастростому"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"киннппнрп<1э<2эсб<3rипиж<4эип<5кт","question":"Какие исследования надо назначить при подозрении на рак пищевода? <br/>1. Эзофагоманометрию <br/>2. Эзофагоскопию с биопсией <br/>3. R-логическое исследование пищевода и желудка <br/>4. Электрокимографическое исследование пищевода <br/>5. Компьютерную томографию","answer":"- 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкоппдпсс<1дсзквм2мпr<2вккдсбзгвс<3одээс<4ддм2сизквм2мпr<5м","question":"Показанием к операции по поводу дивертикула пищевода следует считать: <br/>1. Дивертикулы с задержкой контрастной взвеси менее 2 мин при R-исследовании <br/>2. Выраженную клиническую картину дисфагия, срыгивания, боли за грудиной, в спине <br/>3. Осложненные дивертикулы эзофаготрахеальные, эзофагобронхиальные свищи <br/>4. Дивертикулы диаметром менее 2 см и задержкой контрастной взвеси менее 2 мин при R-исследовании <br/>5. Малигнизацию","answer":"- 2, 3, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кипкпхдк<1оржс<2свве<3идднпжяагв<4пд<5часб","question":"Какие из перечисленных клинических признаков характерны для кардиоспазма? <br/>1. Обильная рвота желудочным содержимым <br/>2. Срыгивание во время еды <br/>3. Избирательная дисфагия для некоторых продуктов, жидкостей яблоки, апельсины, газированная вода <br/>4. Парадоксальная дисфагия <br/>5. Чередование анорексии с булемией","answer":"- 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б2лпопрксо3мнвнврбпдrорсстпденп2мпл","question":"Больная, 20 лет, по ошибке приняла раствор каустической соды около 3-х месяцев назад. В настоящее время развилась быстро прогрессирующая дисфагия. R-логически определяется рубцовая стриктура средней трети пищевода. Диаметр его не превышает 2-3 мм. Показано лечение","answer":"- Бужирование пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кипмлксппсидтз","question":"Какой из перечисленных методов лечения кардиоспазма следует применять при стойком и длительном течении заболевания?","answer":"- Кардиодилятацию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб5лнфипбзгвмисспбнивмпилпнэнимкивп","question":"У больного, 58 лет, на фоне интенсивных постоянных болей за грудиной возникают мучительная изжога, срыгивание съеденной пищей. Боли нередко иррадиируют в межлопаточное пространство и левое плечо. На ЭКГ незначительные изменения миокарда. Какое исследование Вы предпочтете?","answer":"- R-логическое исследование пищевода и желудка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бпжнпсчцвгнпгкппнепдипншичпппнпвппэсбзапивд","question":"Больной предъявляет жалобы на повышенную саливацию, чувство царапанья в горле, неловкость при глотании, кашель. Периодически после начала еды появляется дисфагия и припухлость на шее. Иногда, чтобы проглотить пищу, пациенту необходимо принимать вынужденное положение, при этом слышны булькающие звуки, а припухлость исчезает. Ваш диагноз","answer":"- Глоточно-пищевой дивертикул"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лсцппвхоскстиврвпн8га1мрт","question":"Больной, 55 лет, страдающий циррозом печени, поступил в хирургическое отделение с кровотечением средней тяжести из варикозно расширенных вен пищевода. Нb 85 г/л, АД 110/60 мм рт.ст. Тактика","answer":"- Зонд Блейкмора, комплексная гемостатическая и заместительная терапия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пбо3лжнзппр1рвспбзгбнппаквпнвд","question":"Пациент болен около 3-х лет: жалобы на затруднение прохождения пищи, регургитацию 1-2 раза в сутки, периодические боли за грудиной. Больной несколько пониженного питания, анализ крови в пределах нормы. Ваш диагноз","answer":"- Ахалазия кардии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"втнлблппимлндэнэудзинббпвчвпевошззгпримснод","question":"В течение нескольких лет больной лечился по поводу ИБС. Медикаментозное лечение не давало эффекта. На ЭКГ убедительных данных за ИБС не было. Болевые приступы возникали чаще всего после еды в области шеи, затем за грудиной. После рвоты и многократных срыгиваний наступало облегчение. Диагноз","answer":"- Дивертикул пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бнпжндкп6мнобупбp7увмстгаэдимрписпнустнп5свмскпррсспбзд","question":"Больной Н., предъявляет жалобы на дисфагию, которая появилась 6 месяцев назад. Объективно: больной умеренного питания, бледен, PS 72 уд. в мин., сердечные тоны глухие, аритмия. ЭКГ: диффузные изменения миокарда. Рентгеноскопия пищевода: имеется сужение пищевода на уровне средней трети на протяжении 5 см. В месте сужения контуры пищевода ровные, рельеф слизистой сохранен, пассаж бария замедлен. Диагноз","answer":"- Лейомиома пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб3лжндтбпезгирврпак2сввл","question":"У больной, 30 лет, жалующейся на дисфагию, тупые боли после еды за грудиной, иногда регургитацию, выявлены рентгенологические признаки ахалазии кардии 2 степени. Ваш выбор лечения","answer":"- Кардиодилятация"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бппосн","question":"Бужирование пищевода после ожога следует начинать","answer":"- На 8-9 сутки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкопкя<1осэокппкл<2рппк<3нпквк<4эссп<5спф","question":"Показанием к операции при кардиоспазме является: <br/>1. Отсутствие стойкого эффекта от кардиодилятации при повторных курсах лечения <br/>2. Разрыв пищевода при кардиодилятации <br/>3. Невозможность провести кардиодилятатор в кардию <br/>4. Эзофагит, сегментарный спазм пищевода <br/>5. Стойкий психогенный фон","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"спкмимдрбп<1э<2э<3ппр<4ипбппвпт<5уп","question":"С помощью какого метода исследования можно диагностировать рефлюксную болезнь пищевода? <br/>1. Эзофагоскопии <br/>2. Эзофагоманометрии <br/>3. При пишеводной рН-метрии <br/>4. Изучение пассажа бария по пищеводу в положении Тренделенбурга <br/>5. УЗИ пищевода","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нчодп<1д<2п<3к<4о<5сп","question":"Наиболее частые осложнения дивертикула пищевода: <br/>1. Дивертикулит <br/>2. Перфорация <br/>3. Кровотечение <br/>4. Озлокачествление <br/>5. Стриктура пищевода","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"4бдвксжнсбзгимлввммрбвшт3л2рсвижвлпписвпд","question":"48-летний больной доставлен в клинику с жалобами на сильные боли за грудиной и между лопатками, возникшие в момент массивной рвоты. Больной в шоке, температура 39,5°С, лейкоцитоз 20•10°9/л. Рентгенологически скопление воздуха и жидкости в левой плевральной полости и средостении. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Перфорация пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"еклфрнпуккосп","question":"Если консервативное лечение фибринозно-язвенного рефлюкс-эзофагита не приносит успеха, к какой операции следует прибегнуть","answer":"- Фундопликации"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кмпбсхопвоф<1прппжпв<2нпмисс<3пм<4ппп<5впжз","question":"Какие мероприятия показаны больному с химическим ожогом пищевода в острой фазе? <br/>1. Промывание ротовой полости, пищевода, желудка питьевой водой <br/>2. Назначение препаратов морфия и седативных средств <br/>3. Питье молока <br/>4. Полное парентеральное питание <br/>5. Введение постоянного желудочного зонда","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лппжнсиибзгупнвкпдмп","question":"Больная, 53 лет, повышенного питания, жалуется на сильные изжоги и боли за грудиной, усиливающиеся при наклоне вперед. Какой предварительный диагноз можно поставить?","answer":"- Рефлюкс-эзофагит"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хрубсдпфб","question":"Характерно развитие у больных с дивертикулами пищевода феномена блокады","answer":"- Да"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квхвяовпдп","question":"Какой вариант хирургического вмешательства является операцией выбора при дивертикулах пищевода?","answer":"- Дивертикулоэктомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пввхлдп","question":"Перечислите возможные варианты хирургического лечения дивертикулов пищевода","answer":"- Инвагинация дивертикула<br/>- Дивертикулоэктомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппкхлдп","question":"Перечислите показания к хирургическому лечению дивертикулов пищевода","answer":"- Дивертикулы больших размеров<br/>- Осложненные дивертикулы(кровотечением, дивертикулитом, перфорацией)<br/>- Подозрение на малигнизацию<br/>- Неэффективность консервативного лечения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прсргд","question":"Перечислите рентгенологические стадии развития глоточно-пищеводных дивертикулов","answer":"- Дивертикул по форме напоминает шип розы<br/>- Дивертикул по форме напоминает булаву<br/>- Дивертикул имеет форму мешка, не сдавливающего пищевод<br/>- Дивертикул сдавливает и оттесняет пищевод кпереди"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нрппп","question":"Назовите рентгенологические признаки перфорации пищевода","answer":"- Эмфизема средостения и шеи<br/>- Расширениеиуплотнениетениоколопищеводного пространства<br/>- Смещение пищевода и трахеи в сторону от зоны воспаления<br/>- Пневмогидроторакс"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нмиивдпп","question":"Назовите методы исследований, использующихся в диагностике перфорации пищевода","answer":"- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием масляных контрастных веществ<br/>- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием водорастворимых контрастных веществ.<br/>- Рентгеноконтрастноеисследованиепищеводас использованием водной взвеси бария сульфата"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нохввврсппп","question":"Назовите объем хирургического вмешательства, выполняемого в ранние сроки после перфорации пищевода","answer":"- Санациясредостенияиплевральнойполостисих дренированием<br/>- Ушивание поврежденной стенки пищевода<br/>- Назогастральноедренированиеилипересечениепищеводав шейном отделе с двуствольной эзофагостомией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксмидсвпрввсннiгп","question":"Какой способ медиастинотомии используется для санации воспалительного процесса, расположенного в верхнем средостении, не ниже IV-V грудных позвонков","answer":"- По В. Шеболдаеву-Разумовскому"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксмиддзнс","question":"Какой способ медиастинотомии используется для дренирования заднего нижнего средостения","answer":"- По А.Г. Савиных - Б.С. Розанову"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксмидсвпрвсос","question":"Какой способ медиастинотомии используется для санации воспалительного процесса, расположенного в среднегрудном отделе средостения","answer":"- По И.И. Насилову"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дсвпрввсннiгпи","question":"Для санации воспалительных процессов, расположенных в верхнем средостении не ниже IV-V грудных позвонков, используется","answer":"- Способ Тигеля"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"псгподя","question":"Проявлением скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы являются","answer":"- Частые изжоги"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пго","question":"Параэзофагеальная грыжа опасна","answer":"- Ущемлением желудка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"гподчвп","question":"Грыжи пищеводного отверстия диафрагмы чаше всего проявляются","answer":"- Болями после еды"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппвксжнбвгксоупппипфнатвплтипрповаа1днпргкндгпсужвд","question":"Пациент поступил в клинику с жалобами на боли в грудной клетке слева, одышку, усиливающуюся после приема пищи и при физической нагрузке, а также в положении лежа, тошноту и периодическую рвоту, приносящую облегчение. В анамнезе автотравма 10 дней назад. При рентгенографии грудной клетки над диафрагмой газовый пузырь с уровнем жидкости. Ваш диагноз","answer":"- Травматическая грыжа диафрагмы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лббзгвомоивлоисупнтвубзсгподкипмдндпиуд<1э<2рижвпт<3рп<4пи<5вр","question":"Больного, 40 лет, беспокоят боли за грудиной в области мечевидного отростка иррадиирующие в лопатку, отрыжка, изжога. Симптомы усиливаются при наклоне туловища вперед. У больного заподозрена скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы. Какие из перечисленных методов диагностики необходимы для подтверждения и уточнения диагноза? <br/>1. Эзофагогастроскопия <br/>2. Рентгеновское исследование желудка в положении Тренделенбурга <br/>3. Ретроградная панкреатикохолангиография <br/>4. Пищеводная иономанометрия <br/>5. Внутрижелудочная рН-метрия","answer":"- 1, 2, 4, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"окипзяээ","question":"Осложнением какого из перечисленных заболеваний является эрозивно-язвенный эзофагит?","answer":"- Скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб7лпоосгподпрвгрскскскипмлврб<1чппнп<2впгввс<3па<4ппссж<5вптпе","question":"У больного, 78 лет, при обследовании обнаружена скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы. При рН-метрии выявлен гастроэзофагеальный рефлюкс, с которым связана клиническая симптоматика. Какие из перечисленных методов лечения Вы рекомендуете больному? <br/>1. Частый прием пищи небольшими порциями <br/>2. Возвышенное положение головы во время сна <br/>3. Прием антацидов <br/>4. Прием препаратов, стимулирующих секрецию желудка <br/>5. Вертикальное положение тела после еды","answer":"- 1, 2, 3, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкувривпсгпод","question":"При каких условиях выполнения рентгенологического исследования выявляются признаки скользящей грыжи пищеводного отверстия диафрагмы?","answer":"- В положении Тренделенбурга 19"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кмиянивдгпод","question":"Какие методы исследования являются наименее информативными в диагностике грыжи пищеводного отверстия диафрагмы?","answer":"- Эзофагоманометрия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"усчввпсгпод<1и<2бзг<3м<4кн<5р","question":"Укажите симптомы, чаще всего встречающиеся при скользящих грыжах пищеводного отверстия диафрагмы? <br/>1. Изжога <br/>2. Боль за грудиной <br/>3. Мелена <br/>4. Кишечная непроходимость <br/>5. Рвота","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб5лвводсрбзгквепиунз","question":"У больной, 50 лет, внезапно возникла острая дисфагия, сопровождающаяся резкой болью за грудиной. Какова возможная ее причина из указанных ниже заболеваний?","answer":"- Ущемленная параэзофагеальная грыжа"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убоиижбзгбвлпивосивллчвовпнвпеприпнрувбинпвпгпстсрндаззвжсгсвз","question":"У больной отмечается изжога и жгучие боли за грудиной, боли в левом подреберье, иррадиирующие в области сердца и в левую лопатку. Чаще всего они возникают при наклоне вперед после еды. При рентгенологическом исследовании пищевод не расширен, укорочен, выпрямлен. Барий из него поступает в полушаровидный газовый пузырь с тонкими стенками, расположенный над диафрагмой, а затем заполняет вытянутый желудок с грубыми складками. Ваше заключение?","answer":"- Скользящая грыжа пищеводного отверстия диафрагмы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лопзбкивлпгкисзппппнэсзтндивмрсприпикжбогпжвв\"ччернудквд","question":"Больная, 36 лет, отмечает появление загрудинных болей, которые иррадиируют в левую половину грудной клетки и сопровождаются затрудненным прохождением пищи по пищеводу. На ЭКГ снижение зубца Т, незначительные диффузные изменения в миокарде, ритм синусовый. При рентгенологическом исследовании пищевод и кардия желудка без особенностей, газовый пузырь желудка в виде \"песочных часов\", часть его располагается над уровнем диафрагмы. Какой Ваш диагноз?","answer":"- Параэзофагеальная грыжа пищеводного отверстия диафрагмы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"упоиипбзгпнпппвспдрискгподсркиджн8свдпэпрлтвиуэб","question":"У пациента отмечаются изжога и постоянные боли за грудиной. При наклоне после приема пищи возникает срыгивание. По данным рентгенологического исследования: скользящая кардиофундальная грыжа пищеводного отверстия диафрагмы с расположением кардии и дна желудка на 8 см выше диафрагмы. При эзофагоскопии признаки рефлюкс-эзофагита.Какую лечебную тактику Вы изберете у этого больного?","answer":"- Операция в хирургическом стационаре"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лжнбзгичжкупеивплвпсбижувакугаокзвп","question":"Больная, 43 лет, жалуется на боли за грудиной и чувство жжения, которые усиливаются после еды и в положении лежа. В положении стоя боли и жжение уменьшаются. В анализах крови умеренная гипохромная анемия. О каком заболевании Вы подумаете?","answer":"- Грыже пищеводного отверстия диафрагмы с явлениями рефлюкс-эзофагита"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"олпвнп<1сгпод<2бпг<3р<4нкж<5уп","question":"Оперативное лечение прежде всего необходимо при: <br/>1. Скользящей грыже пищеводного отверстия диафрагмы <br/>2. Большой параэзофагеальной грыже <br/>3. Рефлюкс-эзофагите <br/>4. Недостаточности кардиального жома <br/>5. Укороченном пищеводе","answer":"- 2, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"крвдбсрнпгпод<1дппнп<2впгктвпввс<3па<4пц<5нлппп","question":"Какие рекомендации Вы дадите больному с рефлюкс-эзофагитом на почве грыжи пищеводного отверстия диафрагмы? <br/>1. Дробный прием пищи небольшими порциями <br/>2. Высокое положение головного конца тела в постели во время сна <br/>3. Прием антацидов <br/>4. Прием церукала <br/>5. Не ложиться после приема пищи","answer":"- Все правильно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чоог","question":"Чем опасна околопищеводная грыжа?","answer":"- Ущемлением желудка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ннчсгпод","question":"Назовите наиболее частый симптом грыжи пищеводного отверстия диафрагмы","answer":"- Боли после еды за грудиной"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пссвк","question":"Переднее средостение содержит все, кроме","answer":"- Грудного лимфатического протока"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"зссвк","question":"Заднее средостение содержит все, кроме","answer":"- Ворот легких, бифуркации трахеи"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чвосэ","question":"Чаще всего опухоль средостения это","answer":"- Нейрогенная опухоль"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рчдновп","question":"Реберная часть диафрагмы начинается от внутренней поверхности","answer":"- VI пары ребер"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пмгирчдсн","question":"Промежуток между грудной и реберной частью диафрагмы справа называется","answer":"- Треугольником Морганьи"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"гчдн","question":"Грудинная часть диафрагмы начинается","answer":"- У задней поверхности мечевидного отростка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прбнпндвсс","question":"При рассечении брюшины на передних ножках диафрагмы возникает сообщение с","answer":"- Задним средостением"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"птрп","question":"При торакоабдоминальном ранении производят","answer":"- Дренирование плевральной полости и лапаротомию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"крду","question":"Колото-резаные ранения диафрагмы ушиваются","answer":"- Узловыми не рассасывающимися швами"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кдрпгподсуп","question":"Какой доступ рекомендуется при грыжах пищеводного отверстия диафрагмы с укорочением пищевода?","answer":"- Трансторакальный"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкмпрддкборс","question":"В каком межреберье производится разрез для доступа к боковому отделу реберно-диафрагмального синуса","answer":"- Восьмом"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппгподбнфкатпбскгнрфкдп","question":"При параэзофагеальной грыже пищеводного отверстия диафрагмы без нарушения функции кардии, а также при большой скользящей кардиофундальной грыже, несопровождающейся расстройством функции кардии, достаточно произвести","answer":"- Переднезаднюю круроррафию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лпвпоч3чонзсжнрбвэнрпостп—9увма—1мрсжнвввобвэсрбнпззвжнэкднвклмп","question":"Больной, 36 лет, поступил в приемное отделение через 3 ч от начала заболевания с жалобами на резкие боли в эпигастрии, неукротимую рвоту. При осмотре состояние тяжелое. Пульс — 90 уд. в мин., АД — 110/80 мм рт. ст. Живот несколько вздут в верхних отделах, болезнен в эпигастрии. Симптомов раздражения брюшины нет. Попытка завести зонд в желудок не эффективна. Какой диагноз наиболее вероятен? Какие лечебно-диагностические мероприятия показаны?","answer":"- Острый заворот желудка — лапаротомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вдрлкдни","question":"В диагностике разрыва левого купола диафрагмы наиболее информативны","answer":"- Ирригоскопия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"омввр<1опс<2ппитипиииб<3пншпонп<4пргфшнксиприипп<5ринкситлу","question":"Острый медиастинит возникает в результате: <br/>1. Открытых повреждений средостения <br/>2. Перфорации пищевода инородным телом или при инструментальных исследованиях и бужировании <br/>3. При несостоятельности швов после операции на пищеводе <br/>4. При распространении глубоких флегмон шеи на клетчатку средостения или при распространении инфекции из плевральной полости <br/>5. Распространения инфекции на клетчатку средостения из трахео-бронхиальных лимфатических узлов","answer":"- Все правильно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ккомх<1о<2л<3т<4о<5бвгишкупогнсг<6впснгв","question":"Клиническую картину острого медиастинита характеризуют: <br/>1. Ознобы <br/>2. Лихорадка <br/>3. Тахикардия <br/>4. Одышка <br/>5. Боли в груди и шее, которые усиливаются при откидывании головы назад симптом Герке <br/>6. Вынужденное положение с наклоном головы вперед","answer":"- Все правильно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рпомявк","question":"Рентгенологическими признаками острого медиастинита являются все, кроме","answer":"- Смещения средостения в больную сторону"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кнмвввс<1<2эк3зз<4л<5кп<6бк","question":"Какие новообразования можно встретить в верхнем средостении? <br/>1.Тимомы <br/>2. Энтерогенные кисты<br/>3. Загрудинный зоб <br/>4. Лимфомы <br/>5. Кисты перикарда <br/>6. Бронхогенные кисты","answer":"- 1, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кнмвввс<1т<2дк<3т<4мо<5кп<6эк<7бк","question":"Какие новообразования можно встретить в верхнем средостении? <br/>1. Тимомы <br/>2. Дермоидные кисты <br/>3. Тератомы <br/>4. Мезенхимальные опухоли <br/>5. Кисты перикарда <br/>6. Энтерогенные кисты <br/>7. Бронхогенные кисты","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кнмввзс<1но<2кп<3эк<4бк","question":"Какие новообразования можно встретить в заднем средостении? <br/>1. Неврогенные опухоли <br/>2. Кисты перикарда <br/>3. Энтерогенные кисты <br/>4. Бронхогенные кисты","answer":"- 1, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ндпрд<1сл<2п<3ссвсрк<4ссвпс<5пипзж<6зситк","question":"Назовите диагностические признаки релаксации диафрагмы: <br/>1. Сдавление легкого <br/>2. Пневмоторакс <br/>3. Смещение средостения в сторону релаксированного купола <br/>4. Смещение средостения в противоположную сторону <br/>5. Поперечный и продольный заворот желудка <br/>6. Заворот селезеночного изгиба толстой кишки","answer":"- 1, 4, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"оппрдз","question":"Оперативное пособие при релаксации диафрагмы заключается","answer":"- В низведении перемещенных брюшных органов в нормальное положение иобразовании дубликатуры истонченной диафрагмы или пластическом ее укреплении синтетическими эксплантатами"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кэпигпо<1зкж<2мк<3нд<4э","question":"Какие эндоскопические признаки имеет грыжа пищеводного отверстия? <br/>1. Зияние кардиального жома <br/>2. Манная крупа <br/>3. Наличие дивертикула <br/>4. Эзофагит","answer":"- 1, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"когпов<1нксэиик<2джп<3д<4р","question":"Какие осложнения грыж пищеводного отверстия возможны? <br/>1. Недостаточность кардии с эрозиями, изъязвлениями и кровотечением <br/>2. Дискинезия желчевыводящих путей <br/>3. Дисфагия <br/>4. Рефлюкс-гастрит","answer":"- 1, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кмхлгпони<1скподк<2фпн<3фпк<4фпд","question":"Какие методы хирургического лечения грыж пищеводного отверстия наиболее известны? <br/>1. Сшивание краев пищеводного отверстия диафрагмы круроррафия <br/>2. Фундопликация по Ниссену <br/>3. Фундопликация по Каншину <br/>4. Фундопликация по Дору","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бгвксжнбвэотрвт6мпн1кприжвоекд","question":"Больной госпитализирован в клинику с жалобами на боли в эпигастральной области, тошноту, рвоту. В течение 6 месяцев похудел на 15 кг. При рентгенологическом исследовании желудка выявлено оттеснение его кпереди. Диагноз?","answer":"- Опухоль поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хопхпя<1х<2ксрпг<3жс1к<4жк<5к","question":"Характерными осложнениями первичного хронического панкреатита являются: <br/>1. Холедохолитиаз <br/>2. Киста, свищи, регионарная портальная гипертензия <br/>3. Желтуха, сужение 12-перстной кишки <br/>4. Желудочное кровотечение <br/>5. Колит","answer":"- 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пинпжпхп","question":"Признаки инкреторной недостаточности поджелудочной железы при хроническом панкреатите","answer":"- Высокое содержание сахара в крови и моче"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убпроргппвв\"оуово","question":"У больного при РПХГ обнаружен расширенный главный панкреатический проток в виде \"цепи озер\". Укажите оптимальный вид операции.","answer":"- Панкреатоеюностомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бвт1лсхпупсокпж","question":"Больной в течение 15 лет страдает хроническим панкреатитом. Укажите простейший способ обнаружения кальциноза поджелудочной железы","answer":"- Обзорная рентгенография брюшной полости"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"усхднвдпж","question":"Укажите симптомы, характерные для нарушения внешнесекреторной деятельности поджелудочной железы","answer":"- Потеря веса, креато- и стеаторея"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"с6мпппуб4лвпукпжво","question":"Спустя 6 месяцев после перенесенного панкреатонекроза у больной 45 лет выявлена при УЗИ киста поджелудочной железы. Вариант операции","answer":"- Цистоэнтероанастомоз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лвт1лсхрпввозрпжвд","question":"Больной 40 лет, в течение 10 лет страдала хроническим рецидивирующим панкреатитом. Во время операции заподозрен рак поджелудочной железы. Ваши действия?","answer":"- Цитологическое игистологическое исследование биопсийного материала (срочное)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"н8спрпжспскипммппо","question":"На 8-е сутки после резекции поджелудочной железы сформировался панкреатический свищ. Каким из предложенных методов можно подтвердить послеоперационное осложнение?","answer":"- Фистулографией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввоппхпнппоппд","question":"Вo время операции по поводу хронического панкреатита наиболее полное представление о панкреатических протоках дает","answer":"- Интраоперационная панкреатография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ндкпжп","question":"Наружное дренирование кисты поджелудочной железы показано","answer":"- При нагноении кисты<br/>- При кровотечении в просвет кисты"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ултивфпж","question":"Укажите лабораторный тест исследования внутрисекреторной функции поджелудочной железы","answer":"- Инсулин крови"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нпгуврспс","question":"Назовите пищеварительные гормоны, участвующие в регуляции секреции панкреатического сока","answer":"- Секретин, панкреозимин"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввоуб7лобкпжиссзсжкоо","question":"Во время операции у больной, 70 лет, обнаружена большая киста поджелудочной железы, интимно спаянная с задней стенкой желудка. Каков объем операции?","answer":"- Цистогастроанастомоз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убсхппросфснп0счвп","question":"У больного с хроническим панкреатитом при РПХГ обнаружен стеноз фатерова соска на протяжении 0,8 см. Что Вы предпочтете","answer":"- Эндоскопическую папиллотомию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лжнсгбптрупфнпискгпктвовпжд3свдд","question":"Больной 40 лет, жалуется на слабость, головные боли, потливость, тремор рук, усиливающийся при физической нагрузке. При исследовании сахара крови гипогликемия. При компьютерной томографии выявлено образование в поджелудочной железе до 3 см в диаметре. Диагноз?","answer":"- Инсулома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нооовпж3сбдвссдпгиучоииdуво","question":"На операции обнаружено образование в поджелудочной железе 3х4 см. Больной длительное время страдал сахарным диабетом. При гистологическом исследовании установлено, что опухоль исходит из d-клеток. Укажите вид опухоли","answer":"- Гастринома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б6лжнтпбвэопаспстппвкпискипмдвп","question":"Больная, 63 лет, жалуется на тупые постоянные боли в эпигастральной области, плохой аппетит, слабость, похудание, субфебрильную температуру. Перед поступлением в клинику появилась иктеричность склер. Какой из перечисленных методов диагностики Вы предпочтете?","answer":"- Ретроградную панкреатохолангиографию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лжнбвэотпрпгпяжвугвкупз","question":"Больной, 50 лет, жалуется на боли в эпигастральной области, тошноту, периодически рвоту. При гастродуоденоскопииобнаружена пенетрирующая язва желудка, высокий уровень гастрина в крови. Укажите причину заболевания","answer":"- Гастринома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ноппихпоргпжжпмнвро","question":"На операции по поводу индуративного хронического панкреатита обнаружен рак головки поджелудочной железы, железа подвижна, метастазов нет. Выберите радикальную операцию","answer":"- Панкреатодуоденальная резекция"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лпсжнбвэопокжппамптт3пожкпппжопбжпвд","question":"Больной, 58 лет, поступил с жалобами на боли в эпигастральной области, похудание, отвращение к жирным продуктам, плохой аппетит, метеоризм, повышение температуры тела 37,3°С. При осмотре: желтушность кожных покровов, при пальпации живота определяется пальпируемый безболезненный желчный пузырь. Ваш диагноз?","answer":"- Рак поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дрпжх","question":"Для рака поджелудочной железы характерно","answer":"- Интенсивное похудание"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"удэопж","question":"Укажите доброкачественные эпителиальные опухоли поджелудочной железы","answer":"- Аденома, цистаденома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ноппмжоогпжемвпвт","question":"На операции по поводу механической желтухи обнаружена опухоль головки поджелудочной железы, единичные метастазы в печень. Ваша тактика?","answer":"- Холецистоэнтероанастомоз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб7лимжвтмокзпаимтжпубвпд","question":"У больной, 70 лет, интенсивная механическая желтуха в течение месяца. Отмечает кожный зуд, потерю аппетита и массы тела. Желчный пузырь увеличен, безболезненный. Ваш предположительный диагноз?","answer":"- Рак головки поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вопжввук","question":"В отношении поджелудочной железы верны все утверждения, кроме","answer":"- Поджелудочнаяжелезавыполняеттолькоэкзокринную функцию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вивоппжвк","question":"Все изложенное в отношении протоков поджелудочной железы верно, кроме","answer":"- Добавочныйпротокслужитдляоттокасекретаизостровков Лангерганса"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкпжувак","question":"В кровоснабжении поджелудочной железы участвуют ветви артерий, кроме","answer":"- Нижней брыжеечной"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вспжявпк","question":"Возбудителями секреции поджелудочной железы являются все препараты, кроме","answer":"- Атропина"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"мипжявк","question":"Методами исследования поджелудочной железы являются все, кроме","answer":"- Колоноскопии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пппжнвпсмбвв","question":"При патологии поджелудочной железы нарушения внешней панкреатической секреции могут быть в виде","answer":"- Все изложенное верно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпкпжовк","question":"К приобретенным кистам поджелудочной железы относят все, кроме","answer":"- Дизонтогенетических"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкпжхвк","question":"Для кист поджелудочной железы характерно все, кроме","answer":"- Дизурических расстройств"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пллкпжпвок","question":"При лечении ложных кист поджелудочной железы применяются все операции, кроме","answer":"- Наложения фистулы гастроколика"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дспжхвк","question":"Для свищей поджелудочной железы характерно все, кроме","answer":"- Ph-отделяемого ниже 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"плспжпвк","question":"При лечении свищей поджелудочной железы применяют все, кроме","answer":"- Пилоропластики"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"спжк","question":"Свищи поджелудочной железы классифицируют","answer":"- Все указанное верно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убп4мнопдкпжр1сбпвнрт","question":"У больной, перенесшей 4 месяца назад острый панкреатит, диагностирована киста поджелудочной железы размером 16 см, без признаков воспаления. Наиболее рациональная тактика","answer":"- Исследование желчного пузыря, желчевыводящих протоков и привыявлениихроническогокалькулезногохолецистита- холецистэктомия,декомпрессияжелчевыводящихпротоков, включая при необходимости папиллотомию, цистогастростомию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уфоввновппкпж","question":"Укажите фактор, определяющий выбор времени неотложного оперативного вмешательства по поводу кисты поджелудочной железы","answer":"- Нагноение содержимого кист"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уооопслкпжпбпв","question":"Укажите оптимальный объем операции при сформированной ложной кисте поджелудочной железы псевдокисты без признаков воспаления","answer":"- Внутреннее дренирование"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уооопнппжпен","question":"Укажите оптимальный объем операции при несформированной псевдокисте поджелудочной железы при её нагноении","answer":"- Наружное дренирование кисты"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уосвоппппж","question":"Укажите оптимальный срок выполнения операции по поводу псевдокисты поджелудочной железы","answer":"- Через3-4месяцапослеприступаострогопанкреатита,при сформировавшейся кисте"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уоопннкпж","question":"Укажите оптимальную операцию при наличии неопластической кисты поджелудочной железы","answer":"- Резекция железы с кистой"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уоввоппспж","question":"Укажите оптимальное время выполнения операции по поводу свища поджелудочной железы","answer":"- Через 2-4 месяца после его формирования"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"коппхпснниолэ","question":"Какая операция по поводу хронического панкреатита сопровождается наилучшим непосредственным и отдаленным лечебным эффектом","answer":"- Продольная панкреатоеюностомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прхпмбвк","question":"Причинами развития хронического панкреатита могут быть все, кроме","answer":"- Заболеваний почек"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пхпнб","question":"При хроническом панкреатите не бывает","answer":"- Высокой температуры гектического характера"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вдхпсзивик","question":"В диагностике хронического панкреатита существенное значение имеют все исследования, кроме","answer":"- Ирригоскопии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нимдхп","question":"Наиболее информативный метод диагностики хронического панкреатита","answer":"- УЗИ поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ддхпспссзк","question":"Дифференциальный диагноз хронического панкреатита следует проводить со следующими заболеваниями, кроме","answer":"- Перфоративной язвы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"плхпнп","question":"При лечении хронического панкреатита нецелесообразно применение","answer":"- Антибиотиков"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кипмфнпсбспхп","question":"Какой из перечисленных методов физиотерапии наиболее полно снимает болевой синдром при хроническом панкреатите?","answer":"- Электрофорез с новокаином"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кипнэппфхп","question":"Какой из препаратов наиболее эффективен при псевдотуморозной форме хронического панкреатита?","answer":"- Сандостатин"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"оппхпк","question":"Операции, применяемые при хроническом панкреатите, кроме","answer":"- Операции на ободочной кишке"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"опхппп","question":"Операция при хроническом панкреатите показана при","answer":"- Во всех случаях"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убхпувбспобпсвпмлипн","question":"У больного хроническим панкреатитом умеренно выраженный болевой синдром при отсутствии блокады протоковой системы. Выберите приемлемые методы лечения из предложенных ниже?","answer":"- Медикаментозное, консервативное лечение"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кокпжтпнв","question":"Какие осложнения кисты поджелудочной железы требуют проведения неотложных вмешательств","answer":"- Нагноение и разрыв кисты с развитием разлитого перитонита<br/>- Геморрагический или гнойный плеврит при прорыве кисты в плевральную полость<br/>- Кровотечение в полость кисты"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"киянпидмоднпс","question":"Какое исследование является наиболее простым и доступным методом окончательной диагностики наружного панкреатического свища","answer":"- Фистулография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лэлх2гнпоч6мпбвпптвэпепрспжопспржи1кмдбвнв1квд","question":"Больная, 30 лет, эмоционально лабильная, холецистэктомия 2 года назад. После операции через 6 месяцев появились боли в правом подреберье, тяжесть в эпигастрии после еды, периодически рвота с примесью желчи, особенно после стрессов. При рентгеноскопии желудка и 12-перстной кишки маятникообразные движения бария в нижнегоризонтальной ветви 12-перстной кишки. Ваш диагноз?","answer":"- Хроническая дуоденальная непроходимость"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бпх2мнвпппдибппждун8сижпоптед3иовтпнтмикуспсмжпэибгнубх1свпкнпмд","question":"Больная перенесла холецистэктомию 2 месяца назад. В послеоперационном периоде по дренажу из брюшной полости подтекала желчь, дренаж удален на 8-е сутки. Истечение желчи прекратилось, отмечалось повышение температуры ежедневно до 37,5-37,8°С, иногда ознобы. В течение последней недели темная моча, иктеричность кожи, ухудшение самочувствия. Поступила с механической желтухой. При ЭРХПГ имеется блок гепатикохоледоха на уровне бифуркации, холедох 1 см, выше препятствия контраст не поступает. Метод диагностики?","answer":"- Чрескожная чреспеченочная холангиография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дгнбпхппкхч6мспбвпптмппб1ммддоуп","question":"Два года назад больной перенес холецистэктомию по поводу калькулезного холецистита. Через 6 месяцев стали появляться боли в правом подреберье, темная моча. При поступлении билирубин 120 мкмоль/л. Метод диагностики для определения уровня препятствия?","answer":"- ЭРХПГ"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4гнпхч1гповбвппиохппбвсб2мщф3еинйпмдпжд","question":"Больной 4 года назад перенес холецистэктомию. Через 1 год после операции возобновились боли в правом подреберье, иногда опоясывающего характера. При поступлении больного в стационар билирубин 21 мкмоль/л, щелочная фосфатаза 346 Ед/л. Имеется непереносимость йодистых препаратов. Методы диагностики патологии желчного дерева","answer":"- ЭРХПГ"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убрбвппсивсрбпжликиспомзвэиубжва9егнпхнвпдс","question":"У больной резкие боли в правом подреберье с иррадиацией в спину, рвота без примеси желчи. Легкая иктеричность кожи и склер. При осмотре мышечная защита в эпигастрии и умеренная болезненность, живот вздут. Амилаза 90 Ед/л. Год назад перенесла холецистэктомию. Наиболее вероятная причина данного состояния","answer":"- Вклиненный камень в БДС"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б6л5лнпхбвсджкххппобубвэипрсзаппмжлстпухпурпжвогпэдчхснп25ссв1крзхрд2свл","question":"Больному 67 лет. 5 лет назад перенес холецистэктомию, был выписан с диагнозом ЖКБ, калькулезный холецистит, хронический панкреатит. После операции беспокоили умеренные боли в эпигастрии и периодические расстройства стула. Злоупотребляет алкоголем. При поступлении механическая желтуха легкой степени тяжести. При УЗИ хронический панкреатит, увеличение размеров поджелудочной железы в области головки. При ЭРХПГ дистальная часть холедоха сужена на протяжении 2, 5 см, сброс в 12-перстную кишку резко затруднен, холедох расширен до 2 см. Вид лечения","answer":"- Холедоходуоденоанастомоз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убпхмжсстклэнэжнлт","question":"У больной ПХЭС, холедохолитиаз, механическая желтуха средней степени тяжести. Консервативное лечение, ЭПСТ не эффективны. Желтуха нарастает. Лечебная тактика","answer":"- Срочная операция на 5-7-е сутки лечения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убппсжнбвэ3гнонпжхновхппддвссрбкпубспмбпдпэ","question":"У больной ПХЭС, поступила с жалобами на боли в эпигастрии. 3 года назад оперирована но поводу ЖКБ, холедохолитиаза, на операции выявлен хронический панкреатит. Поступила для дообследовання в связи с рецидивом болей. Какая патология у больной с ПХЭС может быть противопоказанием для проведении ЭРХПГ","answer":"- Кисты поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убппсмжтсяипчхч3чуббвппжтуа1мрсдопч","question":"У больной ПХЭС, поступила с механической желтухой тяжелой степени, явлениями интоксикации. Произведена чрескожнаячреспеченочная холангиография. Через 3 часа у больной боли в правой половине живота, тахикардия усилилась, АД 100/60 мм рт. ст. Диагноз осложнения после ЧЧХГ","answer":"- Желчеистечение в брюшную полость"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убп2гнхбвч5мпоппсстикисндмдз","question":"У больной ПХЭС, 2 гола назад холецистэктомия. Боли возобновились через 5-6 месяцев после операции. При поступлении состояние средней тяжести, истеричность кожи и склер. Наиболее достоверный метод диагностики заболевания","answer":"- ЭРХПГ"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"випорпх<1зэбп1кд1м<2рд1к<3уэб<4урп<5ожи<6дн<7мдбв1к","question":"Выбрать из перечисленных основные рентгенологические признаки ХДН: <br/>1. Замедленная эвакуация бария по 12-перстной кишке до 1-3 мин <br/>2. Расширение диаметра 12-перстной кишки <br/>3. Ускорение эвакуации бария <br/>4. Увеличение ретрогастрального пространства <br/>5. Оттеснение желудка извне <br/>6. Дефект наполнения <br/>7. Маятникообразные движения бария в 12-перстной кишке","answer":"- 1, 2, 7"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"м3лах2гнпоч6мпибвэч1чпесивспснвпп","question":"Мужчина, 33 лет, астеник. Холецистэктомия 2 года назад. После операции через 6 месяцев появились изжога, боли в эпигастрии через 1,5 часа после еды с иррадиацией в спину, принимает соду. Наиболее вероятная причина ПХЭС","answer":"- Язвенная болезнь 12-перстной кишки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лп2гнхпсккмжпpпвхкмлп","question":"Больная, 55 лет, перенесшая 2 года назад холецистэктомию, поступила с клинической картиной механической желтухи. При pетроградной панкреатохолангиографии выявлен холедохолитиаз. Какой метод лечения предпочтителен?","answer":"- Эндоскопическая папиллосфинктеротомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"новлхубсп","question":"Наиболее оптимальный вид лечения холедохолитиаза у больных с ПХЭС","answer":"- Эндоскопическая папиллосфинктеротомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лдвсжбгнппххепхвт1дбопжгсвпттд3пэрхвхпхунвовсннл","question":"Больная, 50 лет, длительное время страдает желчнокамснной болезнью. Год назад по поводу хронического холецистита ей произведена холецистэктомия. В течение 10 дней больная отметила появление желтухи, гипертермию с вечерним подъемом температуры тела до 39-40°С. При эндоскопической ретроградной холангиографии верифицирован холедохолитиаз, признакигнойного холангита. Указать наиболее вероятное осложнение в случае неэффективного, неадекватного лечения","answer":"- Абсцессы печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4л4гнвппппжбхкхбвохиазичпспобвппкиспмпппбо2нтнппвдубвобввпжпттд3оиссбгвэпвхосдпсоппопдувургвнвпд","question":"Больной, 46 лет, 4 года назад в плановом порядке по поводу желчнокаменной болезни, хронического калькулезного холецистита была выполнена операция холецистэктомии. Из анамнеза заболевания известно, что пациентка страдала приступами острых болей в правом подреберье, которые иногда сопровождались потемнением мочи. Послеоперационный период протекал без осложнений. 2 недели тому назад после погрешности в диете у больной возникли острые боли в верхней половине живота, повышение температуры тела до 37,5°С, озноб и субиктеричность склер. Больная госпитализирована в экстренном порядке в хирургическое отделение с диагнозом: Постхолецистэктомический синдром. Острый панкреатит?. При обследовании, по данным УЗИ, выявлено умеренное расширение гепатикохоледоха. Выберите наиболее вероятный предварительный диагноз","answer":"- Постхолецистэктомическийсиндром.Резидуальный холедохолитиаз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кддвнпбспирх","question":"Какое дополнительное диагностическое вмешательство необходимо провести больной с ПХЭС и резидуальным холедохолитиазом","answer":"- Ретроградная холецистопанкреатография (РХПГ)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"п5лп3гнсонжпхч7дрпппмжввквявпгпфбнстдвпппдатсжпчдкбпн1свдббоуздтиннанпмжсрпоч3мчксмутд","question":"Пациентка, 50 лет, перенесла 3 года назад следующие операции на желчных путях: холецистэктомию, через 7 дней релапаротомию по поводу прогрессирующей механической желтухи, во время которой выявлено ятрогенное высокое повреждение гепатикохоледоха, произведено формирование бигепатикоеюноанастомоза на сменных транспеченочных дренажах. В послеоперационном периоде проводилась дезинтоксикационная, антибактериальная терапия, санация желчных путей через дренажи, которые были пережаты на 10 сут. В дальнейшем больная была обучена уходу за дренажными трубками и находились на амбулаторном наблюдении по месту жительства с рекомендациями повторного осмотра через 3 мес. Через какой срок можно удалить транспеченочные дренажи","answer":"- 2 года"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"комвупстдоппяпжп","question":"Какие осложнения могут возникнуть у пациентки с транспеченочными дренажами, оперированной по поводу ятрогенного повреждения желчных протоков?","answer":"- Все перечисленные выше"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убстджпсбфкпэгрикдбндилт","question":"У больной с транспеченочным дренированием желчных протоков сформировалась билиососудистая фистула, которая проявлялась эпизодами гемобилии различной интенсивности. Какой должна быть начальная диагностическая и лечебная тактика","answer":"- Выполнениеангиографиипеченидляподтверждения билиососудистойфистулыиселективнойэмболизации кровоточащего сосуда"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"унпмосжпубснжс","question":"Укажите наиболее простой метод оценки состояния желчевыводящих протоков у больного с наружным желчным свищом","answer":"- Фистулохолангиография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квопсжпосв","question":"К восстановительным операциям при стриктурах желчных путей относятся следующие вмешательства","answer":"- Формирование бигепатикоеюноанастомоза<br/>- Регепатикоеюноанастомоз<br/>- Билиобилиарный анастомоз<br/>- Чрескожная чреспеченочная дилатация стриктуры"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"консспкижпвжп","question":"Какое осложнение не связано с перемещением камня из желчного пузыря в желчные протоки?","answer":"- Портальная гипертензия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чмбопс<1рсожп<2ппорбдс<3сбдс<4ркх<5дкпп","question":"Чем может быть обусловлен постхолецистэктомический синдром? <br/>1. Рубцовым стенозом общего желчного протока <br/>2. Просмотренным при операции раком большого дуоденального соска <br/>3. Стенозом большого дуоденального соска <br/>4. Резидуальным камнем холедоха <br/>5. Длинной культей пузырного протока.","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чнокимовжп","question":"Что не относится к интраоперационным методам обследования внепеченочных желчных путей?","answer":"- Внутривенная холеграфия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкспиожп<1х<2рх<3жвмо<4ммквжп<5мжва","question":"В каких ситуациях показано интраоперационное обследование желчных путей? <br/>1. Холангит <br/>2. Расширение холедоха <br/>3. Желтуха в момент операции <br/>4. Множественные мелкие конкременты в желчном пузыре <br/>5. Механическая желтуха в анамнезе.","answer":"- Все верно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чнмомж","question":"Что не может обусловить механическую желтуху?","answer":"- Камень пузырного протока"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб5лч6мпхвппхкхвсвбвпппспспуибпяпссвжпвнукипмниддвдс","question":"У больной, 50 лет, через 6 месяцев после холецистэктомии, выполненной по поводу хронического калькулезного холецистита, вновь стали возникать боли в правом подреберье, периодически сопровождающиеся пожелтением склер. При ультразвуковом исследовании брюшной полости явной патологии со стороны внепеченочных желчных путей выявить не удалось. Какой из перечисленных методов наиболее информативен для диагностики в данном случае?","answer":"- Эндоскопическая ретроградная панкреатохолангиография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нппсодпов<1ркожп<2дкпп<3ябдк<4сбдс<5сожплпппп","question":"Назовите причины постхолецистэктомического синдрома, обусловленные дефектами первичного оперативного вмешательства: <br/>1. Резидуальный камень общего желчного протока <br/>2. Длинная культя пузырного протока <br/>3. Язвенная болезнь двенадцатиперстной кишки <br/>4. Стеноз большого дуоденального соска <br/>5. Сужение общего желчного протока лигатурой при перевязке пузырного протока","answer":"- 2, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпхдмж<1ппбск<2пнбск<3б<4г<5псвк","question":"Какие признаки характерны для механической желтухи? <br/>1. Повышение прямого билирубина сыворотки крови <br/>2. Повышение непрямого билирубина сыворотки крови <br/>3. Билирубинурия <br/>4. Гиперхолестеринемия <br/>5. Повышение стеркобилина в кале","answer":"- 1, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксхдмжвотоожп<1пбтпк<2прж<3бржпбп<4обс<5пнкз<6ас","question":"Какая симптоматика характерна для механической желтухи, вызванной обтурацией терминального отдела общего желчного протока? <br/>1. Приступообразные боли типа печеночной колики <br/>2. Постепенное развитие желтухи <br/>3. Быстрое развитие желтухи после болевого приступа <br/>4. Отсутствие болевого синдрома <br/>5. Появление неинтенсивного кожного зуда <br/>6. Ахоличный стул","answer":"- 1, 3, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пвожпнппв<1бпж<2см<3скз<4вл<5тс<6др","question":"При высокой обтурации желчных протоков на первый план выступает: <br/>1. Быстрое появление желтухи <br/>2. Светло-желтая моча <br/>3. Сильный кожный зуд <br/>4. Выраженная лихорадка <br/>5. Темный стул <br/>6. Диспептические расстройства","answer":"- 1, 3, 4, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кчпррсвжп<1рзж<2ржг<3окиз<4мж<5рп","question":"К чему приводит развитие рубцовых стриктур внепеченочных желчных протоков? <br/>1. Развивается застой желчи <br/>2. Развитие желчной гипертензии <br/>3. Образование конкрементов и замазки <br/>4. Механическая желтуха <br/>5. Развитию панкреатита","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квпдих<1пмж<2пг<3рожп<4пгх<5пкх<6псинбдс","question":"Когда возникают показания для интраоперационной холангиографии? <br/>1. При механической желтухе <br/>2. При гепатите <br/>3. Расширении общего желчного протока <br/>4. При гангренозном холецистите <br/>5. При клинике холедохолитиаза <br/>6. При стриктурах или новообразованиях большого дуоденального сосочка","answer":"- 1, 3, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квпдих<1пок<2удп<3эж<4х<5мквжппшпп","question":"Какие возникают показания для интраоперационной холедохотомии? <br/>1. Пальпаторное обнаружение камня <br/>2. Увеличение диаметра протока <br/>3. Эпизоды желтухи <br/>4. Холангит <br/>5. Мелкие камни в желчном пузыре при широком пузырном протоке.","answer":"- Все верны"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кцнджп<1сцдк<2дуижпх<3сцвджппвигпжифс<4пнзхдс<5дприжппннншбаипо<6убсждож","question":"Какие цели наружного дренирования желчных путей? <br/>1. С целью декомпрессии кишечника <br/>2. Для удаления инфицированной желчи при холангите <br/>3. С целью временной декомпрессии желчных путей при воспалительных изменениях гепатикохоледоха, поджелудочной железы и фатерова сосочка <br/>4. При невозможности завершить холедохотомию другими способами <br/>5. Для предупреждения рубцовых изменений желчных протоков после наложения на них швов, билиодигестивных анастомозов и пластических операций <br/>6. У больных с желтухой для отведения желчи","answer":"- 2, 3, 4, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксомнджп<1ттпк<2пю<3пв<4пф<5к<6пх<7нтдпд","question":"Какие существуют основные методы наружного дренирования желчных путей? <br/>1. Т-образной трубкой по Керу <br/>2. По Юрашу <br/>3. По Вишневскому <br/>4. По Финстереру <br/>5. Керте <br/>6. По Холстеду-Пиковскому <br/>7. Наружное транспапиллярное дренирование по Долиотти","answer":"- 1, 3, 5, 6, 7"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кккхдх<1лнгт<2ум<3оп<4нр<5ж<6сврус","question":"Какая клиническая картина характерна для холангита? <br/>1. Лихорадка, нередко гектического типа <br/>2. Учащенное мочеиспускание <br/>3. Ознобы, потливость <br/>4. Неукротимая рвота <br/>5. Жажда <br/>6. Сухость во рту, увеличение селезенки","answer":"- 1, 3, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нктш<1жп<2др<3л<4ж<5б","question":"Назовите классическую триаду Шарко: <br/>1.Увеличенный желчный пузырь <br/>2. Диспептические расстройства <br/>3. Лихорадка <br/>4. Желтуха <br/>5. Боли","answer":"- 3, 4, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпмпкпмжп<1пэвп<2ваивтп<3вивопс<4гипзблиди<5титох","question":"Какие причины могут привести к повреждениям магистральных желчных протоков? <br/>1. Применение электрокоагуляции вблизи протоков <br/>2. Врожденные аномалии и вариабильность топографии протоков <br/>3. Воспалительно-инфильтративные изменения в области печеночно-12-перстной связки <br/>4. Грубое исследование протоков зондами, бужами, ложками и другими инструментами <br/>5. Технические и тактические ошибки хирурга","answer":"- Все верны"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нмлпвжп<1ппа<2умппошаи<3пжпсп<4спнтигд<5нбасдитк","question":"Назовите методы ликвидации повреждения внепеченочных желчных протоков: <br/>1. Пластика протока аутовеной <br/>2. Ушивание места повреждения протока отдельными швами атравматической иглой <br/>3. Пластика желчных протоков синтетическими протезами <br/>4. Сшивание протока на Т-образном или Г-образном дренаже <br/>5. Наложение билиодигестивных анастомозов с двенадцатиперстной или тощей кишкой.","answer":"- 1, 2, 4, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кприпс<1нмжп<2сзпжпжидк<3ккпп<4ссо<5зквожп<6сжп","question":"Каковы причины развития истинного постхолецистэктомического синдрома? <br/>1. Нарушения моторики желчевыводящих путей <br/>2. Сопутствующие заболевания печени, желудка, поджелудочной железы и двенадцатиперстной кишки <br/>3. Камень культи пузырного протока <br/>4. Стеноз сфинктера Одди <br/>5. Забытый камень в общем желчном протоке <br/>6. Стриктуры желчевыводящих путей","answer":"- 1, 3, 4, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпрлпс<1гпод<2хяжи1к<3п<4сртк<5рсп<6см","question":"Каковы причины развития ложного постхолецистэктомического синдрома? <br/>1. Грыжи пищеводного отверстия диафрагмы, <br/>2. Хроническая язва желудка и 12-перстной кишки <br/>3. Панкреатит <br/>4. Синдром раздражения тонкой кишки <br/>5. Рубцовые стриктуры протоков <br/>6. Синдром мальабсорбции","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкснорогвжп<1смхи1к<2х<3х<4х<5см","question":"В каких случаях на обзорной рентгенограмме обнаруживают газ в желчных протоках: <br/>1. Свищ между холедохом и 12-перстной кишкой <br/>2. Холедоходуоденостомия <br/>3. Холецистоеюностомии <br/>4. Холангит <br/>5. Синдром Миризи","answer":"- 1, 2, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпднсжпс1к<1поппп<2рс<3ип<4опж","question":"Какие показания для наложения соустья желчных путей с 12-перстной кишкой: <br/>1. Полная обтурация протоков при повреждении <br/>2. Рубцовые стриктуры <br/>3. Индуративный панкреатит <br/>4. Опухоли поджелудочной железы","answer":"- Все верны"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нмнх<1сю<2св<3ск<4сф<5сф","question":"Назовите методы наложения холедоходуоденоанастомоза: <br/>1. Способ Юраша <br/>2. Способ Вишневского <br/>3. Способ Керте <br/>4. Способ Флеркина <br/>5. Способ Финстерера","answer":"- 1, 4, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нмиожп<1ф<2х<3г<4д<5з","question":"Назовите методы интраоперационного обследования желчевыводящих протоков: <br/>1. Флюоресцентный <br/>2. Холедохоскопия <br/>3. Гепатоскопия <br/>4. Дуоденоскопия <br/>5. Зондирование","answer":"- 1, 2, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нпнпкрпг","question":"Назовите причины, не приводящие к развитию портальной гипертензии","answer":"- Тромбоз нижней полой вены на уровне бифуркации"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпбпкнп","question":"К подпеченочному блоку портального кровотока не приводят","answer":"- Эндофлебит печеночных вен (болезнь Киари)<br/>- Тромбоз нижней полой вены на уровне печеночных вен (синдром Бадда-Киари)<br/>- Цирроз печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квбпкнп","question":"К внутрипеченочному блоку портального кровотока не приводит","answer":"- Тромбоз воротной вены"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпбпкнп","question":"К подпеченочному блоку портального кровотока не приводят","answer":"- Билиарный цирроз печени<br/>- Синдром Бадда-Киари"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппдвпрнв","question":"При повышении давления в портальном русле не возникает","answer":"- Эрозивный еюнит"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пгнс","question":"Портальная гипертензия не сопровождается","answer":"- Интенсивной болью в эпигастрии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вдпгнп","question":"В диагностике портальной гипертензии не применяются","answer":"- Обзорная рентгенография брюшной полости"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"влцпни","question":"В лечении циррозов печени не используются","answer":"- Ваготомия с дренирующей желудок операцией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"сцокиврвпнп","question":"С целью остановки кровотечения из варикозно расширенных вен пищевода не применяются","answer":"- Лапароскопия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вндвсввс","question":"В норме давление в системе воротной вены составляет","answer":"- 120-180 мм водного столба"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нвпжкппгя","question":"Наиболее вероятной причиной желудочно-кишечного кровотечения при портальной гипертензии является","answer":"- Варикозное расширение вен нижней трети пищевода"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кслпдпркиврвп","question":"Какой способ лечения предпочтительнее для предотвращения рецидива кровотечения из варикозно расширенных вен пищевода?","answer":"- Оперативное лечение"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бсрвнфпнсн","question":"Больным с резко выраженным нарушением функций печени не следует назначать","answer":"- Тетрациклин"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкксвпбно","question":"В клинической картине синдрома внутрипеченочного портального блока не отмечаются","answer":"- Явления «острого живота»"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"квпгнв","question":"Клиника внепеченочной портальной гипертензии не включает","answer":"- Все ответы неправильные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"сбх","question":"Синдром Бадда-Хиари характеризуется","answer":"- Тромботической окклюзией нижней полой вены на уровне впадения в нее печеночных вен"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"припижппгв","question":"При рентгеноконтрастном исследовании пищевода и желудка при портальной гипертензии выявляются","answer":"- Расширенныеварикозноизвитыевеныпищеводаи кардиального отдела желудка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"лппгня","question":"Лапароскопическими признаками портальной гипертензии не являются","answer":"- Перитонит"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хлпгв","question":"Хирургическое лечение портальной гипертензии включает","answer":"- Операции,направленныенасозданиеновыхпутейоттока крови из портальной системы<br/>- Операции,направленныенаотведениеасцитической жидкости из брюшной полости<br/>- Операции, направленные на прекращение связи вен желудка и пищевода с венами портальной системы<br/>- Операции,направленныенаусилениепритокаартериальной крови в портальную систему<br/>- Напряженный асцит"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пбппап","question":"Пункция брюшной полости при асците производится","answer":"- Путем проведения троакара в брюшную полость посредней линии на 2 см ниже пупка"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"поннурпппг","question":"Перечислите операции, направленные на усиление регенерации печени при портальной гипертензии","answer":"- Резекция левой доли печени<br/>- Коагуляция поверхности печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ноннснпокипс","question":"Назовите операции, направленные на создание новых путей оттока крови из портальной системы","answer":"- Портокавальные сосудистые анастомозы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппгпофсмвинпвв","question":"При портальной гипертензии после операции формирования соустья между воротной и нижней полой веной возникает","answer":"- Энцефалопатия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тпгхкив","question":"Термин портальная гипертензия характеризует комплекс изменений, возникающих","answer":"- При затруднении оттока крови в портальной системе"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ивкппгнв","question":"Изменение венозного кровообращения при портальной гипертензии наблюдается вследствие","answer":"- Цирроза печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппцпнн","question":"При прогрессировании цирроза печени не наблюдается","answer":"- Острого панкреатита"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"впгр","question":"Вследствие портальной гипертензии развивается","answer":"- Расширение вен передней брюшной стенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппгн","question":"При портальной гипертензии наблюдается","answer":"- Увеличение селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"впкнмбпвпг","question":"Выберите патологию, которая не может быть причиной внепеченочной портальной гипертензии","answer":"- Блок печеночных капилляров сети портальной вены"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4локвпсжнбввожкпоосоув2вбпвгвнвимзаквппгсочмд","question":"Больной, 40 лет, обратился к врачу поликлиники с жалобами на боли в верхних отделах живота. Кожные покровы обычной окраски. Состояние относительно удовлетворительное. В 20-летнем возрасте больной перенес вирусный гепатит. В настоящее время имеет место злоупотребление алкоголем. Клинически выявлены признаки портальной гипертензии, спленомегалии. О чем можно думать","answer":"- О внутрипеченочном блоке"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5локтпоссжнонзобвпилпвпттиаичдноквбннслиопфииивмпгписврунбвмнописзуппзвомбппувгапд","question":"Больной, 50 лет, обратился к терапевту приемного отделения стационара с жалобами на острое начало заболевания острые боли в правом и левом подреберье, внезапное повышение температуры тела. Из анамнеза известно, что до настоящего обращения к врачу больной находился на стационарном лечении и обследовании. При физикальном и инструментальном исследованиях в момент первичной госпитализации печень и селезенка в размерах увеличены не были. В момент настоящего обращения печень и селезенка значительно увеличены, притупление перкуторного звука в отлогих местах брюшной полости. При УЗИ выявлены гепатоспленомегалия, асцит. Предположительный диагноз?","answer":"- Болезнь Киари"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"внчвспгип","question":"Выберите не часто встречающийся симптом портальной гипертензии из перечисленных","answer":"- Желтуха"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лпвхоссжнркспсиаичо5лнннслвибппвгозапфосбстп1увмра9мрсясжвппобупуспримзжковдкдх","question":"Больной, 42 лет, поступил в хирургическое отделение стационара с жалобами на рвоту кровью, слабость, потерю сознания. Из анамнеза известно, что он 5 лет назад находился на стационарном лечении в инфекционной больнице по поводу вирусного гепатита, отмечает злоупотребление алкоголем. При физикальном обследовании состояние больного средней тяжести, пульс 105 уд. в мин., ритмичный, АД 90/60 мм рт. ст. Язык сухой, живот вздут, при пальпации определяется болезненная увеличенная печень, увеличение селезенки. При ректальном исследовании мелена. Заподозрив желудочно-кишечное кровотечение, определите Ваши действия как дежурного хирурга","answer":"- Экстренная эзофагогастродуоденоскопия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"спкижпвхнр","question":"С перемещением камня из желчного пузыря в холедох не развивается","answer":"- Синдром Бадда-Киари"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вионивоубпк","question":"Выберите исследование, обладающее наибольшей информативностью в определении уровня блока портального кровообращения","answer":"- Целиакография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дцпипгнх","question":"Для цирроза печени и портальной гипертензии не характерно","answer":"- Расширение поверхностных вен правой нижней конечности"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"жбмввк","question":"Желчно-каменная болезнь может вызывать все, кроме","answer":"- Цирроза печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лз8чдовспувжппжнбвппскпбп1увмра1мрсппвомбпнпонмпбсвппордквуссдитпп","question":"Больной, 30 лет, за 8 часов до обращения в стационар получил удар в живот. При поступлении жалобы на боли в правом подреберье, слабость. Кожные покровы бледные. Пульс 100 уд. в мин., ритмичный. АД 110/60 мм рт. ст. Перкуторно притупления в отлогих местах брюшной полости нет. Пальпаторно определяется напряжение мышц передней брюшной стенки в правом подреберье. Определите рациональный диагностический комплекс в условиях специализированного стационара для исключения травматического повреждения печени","answer":"- Обзорнаярентгенографиябрюшнойполости,УЗИбрюшной полости"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пуивапипвионрпванфкл","question":"При ультразвуковом исследовании выявлены абсцессы печени. Имеются признаки выраженной интоксикации. Определите наиболее рациональный путь введения антибиотиков на фоне комплексного лечения","answer":"- Внутричревная перфузия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лдвлппптзоссфмгв6и7спод1монрпвбимл","question":"Больной, 45 лет, длительное время лечился по поводу пневмонии. Течение заболевания осложнилось септикопиемией с формированием мелких гнойников в 6-м и 7-м сегментах печени объемом до 10 мл. Определите наиболее рациональный путь ведения больного и место лечения","answer":"- Переводбольноговреанимационноеотделениеи внутричревноевведениеантибиотиков,пункционноелечение абсцессов печени под контролем ультразвука или компьютерной томографии на фоне интенсивного общего лечения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"птвпкддвухжопнд","question":"При трудностях в проведении клинического дифференциального диагноза в установлении характера жидкостного образования печени необходимо дообследование","answer":"- УЗИ с возможной диагностической пункцией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппнаплгтприпибпнкипзрспкпапрл<1вспкд<2урп<3рвптк<4чквпп<5опкд<6ввпп<7сжвомк<8квп<9ужвж<1ссрвндпл","question":"При подозрении на абсцесс печени любого генеза традиционно проводится рентгенологическое исследование плевральной и брюшной полостей. Назовите комбинацию из практически значимых рентгенологических симптомов при клинических признаках абсцесса печени различных локализаций: <br/>1. Высокое стояние правого купола диафрагмы <br/>2. Увеличение ретрогастрального пространства <br/>3. Резко выраженный пневматоз толстой кишки <br/>4. Чаша Клойбера в правом подреберье <br/>5. Органические подвижности купола диафрагмы <br/>6. Выпот в плевральной полости <br/>7. Смещение желудка в области малой кривизны <br/>8. Кальцинаты в печени <br/>9. Уровень жидкости в желудке <br/>10. Сглаженность сосудистого рисунка в нижней доле правого легкого","answer":"- 1, 5, 6, 7"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"внксвпапрл<1а<2п<3п<4с<5а<6сги<7з<8г<9а<1г","question":"Выберите нужную комбинацию синдромов, встречающихся при абсцессах печени различной локализации: <br/>1. Астено-вегетативного <br/>2. Плевро-легочного <br/>3. Почечного <br/>4. Стенокардитического <br/>5. Аритмического <br/>6. Синдрома гнойной интоксикации <br/>7. Застойного <br/>8. Гипертонического <br/>9. Анемического <br/>10. Геморрагического","answer":"- 2, 3, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"в2стапсро<1п<2кн<3вк<4па<5жк<6эп77ал<8пс<9п<1х<1мж<1нкс","question":"В 25-20% случаев течение абсцессов печени сопровождается развитием осложнений: <br/>1. Перитонит <br/>2. Кишечная непроходимость <br/>3. Внутрибрюшное кровотечение <br/>4. Поддиафрагмальный абсцесс <br/>5. Желудочно-кишечное кровотечение <br/>6. Эмпиема плевры 75<br/>7. Абсцесс легкого <br/>8. Печеночно-бронхиальный свищ <br/>9. Перикардит <br/>10. Холангит <br/>11. Механическая желтуха <br/>12. Наружный кишечный свищ","answer":"- 1, 3, 4, 6, 7, 8, 9, 10, 11"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б4лбубвппуввппсонпнлсбвоовппжокпсппв","question":"Больную, 42 лет, беспокоят умеренные боли в правом подреберье, усиливающиеся в вертикальном положении. Подобные симптомы отмечает на протяжении нескольких лет. Самостоятельно больная выявила опухолевидное образование в правой половине живота. О какой патологии следует подумать, прежде всего?","answer":"- Киста печени"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввпдуп5лпуиввопэвпдпснкв7ср4сжнкдбвпп","question":"Во время проведения диспансеризации у пациента 50 лет при ультразвуковом исследовании впервые выявлено образование повышенной эхогенности в правой доле печени с неровными контурами в 7-м сегменте, размерами 4х5 см. Жалоб нет. Каким должно быть ведение подобного пациента?","answer":"- Незамедлительноедообследованиедляуточнениядиагнозаи характера образования"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб2лпэвоаожбпсппввудто5спвпнаплсмкнрпвб","question":"У больной, 27 лет, при ЭГДС выявлена опухоль антрального отдела желудка без признаков стенозирования просвета привратника. Во время УЗИ диагностировано тканевое образование 5-го сегмента печени. Высказано подозрение на аденому печени либо солитарный метастаз. Каков наиболее рациональный путь ведения больной?","answer":"- Госпитализация в хирургический стационар"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лгвссжнпспсрапттпочтрибвппнфгвэпоовтгбнппцпорппо","question":"Больной, 53 лет, госпитализирован в стационар с жалобами на прогрессирующие слабость, похудание, снижение работоспособности, анорексию, повышение температуры тела. Пациент отмечает чувство тяжести, распирания и боли в правом подреберье. На фоне гепатомегалии в эпигастрии пальпируется опухолевидное образование. В течение года больной наблюдается по поводу цирроза печени. Определите рациональный план первичного обследования","answer":"- Альфа-фетопротеин,УЗИ,пункционнаябиопсияпечени (возможно, лапароскопия)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"иуврхлрпнпя<1арп<2арп<3тп<4о<5ппа<6к<7ппв<8ппилпа<9дх<1","question":"Из указанных вариантов радикального хирургического лечения рака печени наиболее правильными являются: <br/>1. Анатомическая резекция печени <br/>2. Атипичная резекция печени <br/>3. Трансплантация печени <br/>4. Оментогепатопексия <br/>5. Пломбировка печеночной артерии <br/>6. Кавафильтр <br/>7. Перевязка портальной вены <br/>8. Перевязка правой и левой печеночных артерий <br/>9. Дренирование холедоха <br/>10.Бигипатикоэнтероанастомоз","answer":"- 1, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кисдзвврплпниокиупмидзпхр","question":"Как известно, самостоятельного диагностического значения в верификации рака печени лабораторные показатели не имеют. Определите, какой из указанных показателей может иметь дополнительное значение при холангиоцеллюлярном раке","answer":"- Не существует подобных тестов"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ноупмжмржввпт","question":"На операции установлена причина механической желтухи метастазы рака желудка в ворота печени. Тактика","answer":"- Наружная гепатикостома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дпанх","question":"Для печеночного абсцесса не характерны","answer":"- Симптом Курвуазье"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"исрвр","question":"Инфаркт селезенки развивается в результате","answer":"- Эмболии сосудов селезенки<br/>- Тромбоза сосудов селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пнис","question":"При небольших инфарктах селезенки","answer":"- Очаг поражения рассасывается<br/>- Размягчается с формированием ложной кисты<br/>- Формируется абсцесс селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"висс","question":"Возникновение инфаркта селезенки сопровождается","answer":"- Появлением боли в левом подреберье<br/>- Повышением температуры тела до 390"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нисс","question":"Нагноению инфаркта селезенки способствует","answer":"- Переохлаждение"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ласв","question":"Лечение абсцесса селезенки включает","answer":"- Спленэктомию<br/>- Дренирование абсцесса под контролем УЗИ"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кспн","question":"Кисты селезенки подразделяются на","answer":"- Непаразитарные<br/>- Паразитарные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"фвкссс","question":"Формирование врожденных кист селезенки связано с","answer":"- Нарушением эмбрионального развития"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксв","question":"Приобретенные кисты селезенки возникают","answer":"- Вследствие травм<br/>- Инфаркта"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кср","question":"Кисты селезенки располагаются","answer":"- Подкапсульно<br/>- Внутриселезеночно"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксс","question":"Кисты селезенки содержат","answer":"- Жидкость темно-красного цвета"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксн","question":"При кистах селезенки находят","answer":"- Ассиметрию живота"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ддспс","question":"Дифференциальная диагностика спленомегалии производится с","answer":"- Кистой поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксвв","question":"Паразитарные кисты селезенки встречаются вследствие","answer":"- Эхинококкоза<br/>- Альвеококкоза"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"асив","question":"Альвеококк селезенки имеет вид","answer":"- Бесструктурной опухоли"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"лпксп","question":"Лечение паразитарных кист селезенки предполагает","answer":"- Оперативное лечение"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"асрв","question":"Абсцесс селезенки развивается вследствие","answer":"- Гематогенного проникновения инфекции по венам и артериям<br/>- Нагноения гематом селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ккас","question":"Клиническая картина абсцесса селезенки","answer":"- Селезенка резко болезненна при пальпации<br/>- Боль в левом подреберье"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"припксн","question":"При рентгенологическом исследовании паразитарных кист селезенки находят","answer":"- Высокое стояние левого купола диафрагмы<br/>- Признаки левостороннего плеврита"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ддаспс","question":"Дифференциальная диагностика абсцессов селезенки производится с","answer":"- Инфарктом селезенки<br/>- Поддиафрагмальным абсцессом<br/>- Периспленитом"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"осб","question":"Опухоли селезенки бывают","answer":"- Доброкачественные<br/>- Злокачественные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ндос","question":"Назовите доброкачественные опухоли селезенки","answer":"- Гемангиомы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дос","question":"Диагностика опухолей селезенки","answer":"- УЗИ<br/>- Компьютерная томография<br/>- Гистологическое исследование пунктата селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нзос","question":"Назовите злокачественные опухоли селезенки","answer":"- Саркомы<br/>- Лимфосаркомы<br/>- Ретикулосаркомы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пзсктс","question":"Перечислите заболевания системы крови, требующие спленэктомии","answer":"- Тромбоцитопеническая пурпура<br/>- Гемолитическая анемия<br/>- Гипопластическая анемия<br/>- Болезнь Гоше<br/>- Хронический лейкоз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"псвв","question":"Повреждение селезенки возникает вследствие","answer":"- Непроникающих ранений брюшной полости<br/>- Проникающих ранений брюшной полости<br/>- Сдавлениябрюшнойигруднойполостивсвязиспадениемс высоты"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпс","question":"Клиника повреждения селезенки","answer":"- Внутреннее кровотечение<br/>- Явления шока<br/>- Боль в левом подреберье<br/>- Боль внизу живота"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кппсс","question":"Клиника подкапсульного повреждения селезенки сопровождается","answer":"- Чувством тяжести в левом подреберье<br/>- Локальной болезненностью в левом подреберье<br/>- Перкуторно расширением границ селезенки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нппс","question":"Назовите признаки повреждения селезенки","answer":"- Перкуторно увеличение границ тупости селезенки<br/>- При пальпации болезненность в левом подреберье<br/>- На обзорной рентгенограмме - высокое стояние и ограничение подвижности левого купола диафрагмы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"лпсп","question":"Лечение повреждений селезенки предполагает","answer":"- Экстренную операцию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкпжщжднм<1ун<2вппр<3впзр<4всв","question":"В каком периоде жизни щитовидная железа достигает наибольшей массы? <br/>1. У новорожденного <br/>2. В период пубертатного развития <br/>3. В период зрелого развития <br/>4. В старческом возрасте","answer":"- 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"щжпшпнф<1т<2ч<3п<4п<5в","question":"Щитовидная железа по Шевкуненко покрывается нижеперечисленными фасциями? <br/>1. Третьей <br/>2. Четвертой <br/>3. Пятой <br/>4. Первой <br/>5. Второй","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кщжо<1влiфпш<2плiф<3тф<5пф","question":"Капсулу щитовидной железы образует: <br/>1. Висцеральный листок IV фасции по Шевкуненко <br/>2. Париетальный листок IV фасции <br/>3. Третья фасция <br/>5. Пятая фасция","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"гщжя<1м<2д<3т<4т","question":"Гормонами щитовидной железы являются: <br/>1. Монойодтирозин <br/>2. Дийодтирозин <br/>3. Трийодтирозин <br/>4. Тетрайодтирозин","answer":"- 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тг<1уопво<2у<3нов","question":"Тиреоидные гормоны: <br/>1. Усиливают окислительные процессы в организме <br/>2. Угнетают <br/>3. Не оказывают влияния","answer":"-1"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"iсущжэ<1опуп<2поджпаг<3щжвпошбагип","question":"II степень увеличения щитовидной железы это: <br/>1. Отчетливо пальпируется увеличенный перешеек <br/>2. Пальпируются обе доли железы при акте глотания <br/>3. Щитовидная железа видна при осмотре шеи, без акта глотания и пальпации","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ииспjвщжзо<1фщж2в<3п","question":"Интенсивность и скорость поглощения J131 в щитовидной железе зависит от: <br/>1. Функции щитовидной железы<br/>2. Возраста <br/>3. Пола","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нуббйв<1о2м%<2о3м<3о3м","question":"Нормальные уровни БСЙ белковосвязанный йод варьируют: <br/>1. От 2-9 мкг % <br/>2. От 3-8 мкг% <br/>3. От 3,5-7,5 мкг%","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"мэпзсеущжо<1у2виу1пн<2у1ви2пн<3у1ви2%пн","question":"Местность эндемичная по зобу считается, если увеличение щитовидной железы определяется: <br/>1. У 20% взрослого и у 15% подрастающего населения. <br/>2. У 10% взрослого и 20% подрастающего населения <br/>3. У 15% взрослого и 25 % подрастающего населения","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"днфщжвоедп<15мй<25мй<39мй<41мй","question":"Для нормального функционирования щитовидной железы в организм ежедневно должно поступать: <br/>1. 50 мкг йода <br/>2. 50-70 мкг йода <br/>3. 90-120 мкг йода <br/>4. 190-200 мкг йода","answer":"-4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нпфз<1у<2д<3с","question":"Назовите патоморфологические формы зоба: <br/>1. Узловая <br/>2. Диффузная <br/>3. Смешанная","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нутгв<1сст<2пст<3новнст","question":"Низкие уровни тиреоидных гормонов вызывает: <br/>1. Снижение секреции ТТГ <br/>2. Повышают секрецию ТТГ <br/>3. Не оказывает влияния на секрецию ТТГ","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уббэзфсж<1пб<2нлсг<3нлст","question":"У большинства больных эндемическим зобом функциональное состояние железы: <br/>1. Протекает бессимптомно <br/>2. Наблюдается легкая степень гипотириоза <br/>3. Наблюдается легкая степень тиреотоксикоза","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пдзхлп<1пдсз<2пзвксо<3ппнзп<4пзсст<5пзiиvс","question":"При диффузном зобе хирургическое лечение показано: <br/>1. При длительно существующем зобе <br/>2. При зобе, вызывающем компрессию соседних органов <br/>3. При подозрении на злокачественное перерождение <br/>4. При зобе с симптомами тиреотоксикоза <br/>5. При зобе IV и V степени","answer":"- 2, 3, 4, 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пуфзп<1кл<2ол","question":"При узловых формах зоба показано: <br/>1. Консервативное лечение <br/>2. Оперативное лечение","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пуфзпсов<1эву<2чрщж<3л<4ср","question":"При узловых формах зоба показаны следующие оперативные вмешательства: <br/>1. Энуклеация вылущивание узла <br/>2. Частичная резекция щитовидной железы <br/>3. Лобэктомия <br/>4. Субтотальная резекция","answer":"- 2, 3, 4."},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ст<1зосущж<2нзосущж","question":"Степень тиреотоксикоза: <br/>1. Зависит от степени увеличения щитовидной железы <br/>2. Не зависит от степени увеличения щитовидной железы","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пто<1т<2пни<3б","question":"При тиреотоксикозе отмечается: <br/>1. Тахикардия <br/>2. Пульс не изменяется <br/>3. Брадикардия","answer":"-1"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"птоо<1вн<2п<3п","question":"При тиреотоксикозе основной обмен: <br/>1. В норме <br/>2. Понижен <br/>3. Повышен","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пэзз<1пгщж<2йс<3удибпа","question":"Профилактика эндемического зоба заключается: <br/>1. Применение гормонов щитовидной железы <br/>2. Йодирование соли <br/>3. У детей и беременных применение антиструмина","answer":"- 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лпвкстфтп<1кл<2ол<3ппспов","question":"Больной, 35 лет, поступивший в клинику с тяжелой формой тиреотоксикоза, показано: <br/>1. Консервативное лечение <br/>2. Оперативное лечение <br/>3. Предоперационная подготовка с последующим оперативным вмешательством","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хлптп<1умлм4лукклвт4мон<2птвдв<3пуисфз<4пбз<5плст","question":"Хирургическое лечение при тиреотоксикозе показано: <br/>1. У молодых лиц моложе 45 лет, у которых консервативное лечение в течение 4-6 месяцев оказалось неэффективным <br/>2. При тиреотоксикозе в детском возрасте <br/>3. При узловых и смешанных формах зоба <br/>4. При больших зобах <br/>5. При легкой степени тиреотоксикоза","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"взовумчм<1снт<2снг<3пт<4пптгщж","question":"Врожденный зоб обычно встречается у младенцев, чьи матери: <br/>1. Страдают нелеченным тиреотоксикозом <br/>2. Страдают нелеченным гипотиреозом <br/>3. Получают тиреостатики <br/>4. Получают поддерживающую терапию гормонов щитовидной железы","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб6лпонщжпссволэс<1сдн<2ссн<3свб<4сг","question":"У больной, 69 лет, после операции на щитовидной железе появилась слабость, сонливость, вялость, одутловатость лица. Это связано: <br/>1. С дыхательной недостаточностью <br/>2. С сердечной недостаточностью <br/>3. С возрастом больной <br/>4. С гипотиреозом","answer":"-4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб7лпонщжпсвктммлэс<1соо<2снп<3супж","question":"У больной, 72 лет, после операции на щитовидной железе появились судороги в конечностях, тризм мимических мышц лица. Это связано: <br/>1. С обезвоживанием организма <br/>2. С неправильным питанием <br/>3. С удалением паращитовидных желез","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нчфрщжя<1ф<2м<3а<4н<5п","question":"Наиболее частой формой рака щитовидной железы является: <br/>1. Фолликулярный <br/>2. Медулярный <br/>3. Альвеолярный <br/>4. Низкодифференцированный <br/>5. Папиллярный","answer":"-5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввоппузпсгиокрксзо<1срщж<2эу<3удсп<4т","question":"Во время операции по поводу узлового зоба при срочном гистологическом исследовании обнаружены клетки рака. Как следует закончить операцию? <br/>1. Субтотальная резекция щитовидной железы <br/>2. Энуклеация узла <br/>3. Удаление доли с перешейком <br/>4. Тиреоидэктомия","answer":"-4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"псрщжпптзубногкппгпков<1ог<2квмт<3пвгн<4понивгн<5понгн","question":"После субтотальной резекции щитовидной железы по поводу тиреотоксического зоба у больной наблюдается осиплость голоса, кашель, поперхивание при глотании пищи. Какое осложнение возникло? <br/>1. Отек гортани <br/>2. Кровоизлияние в мягкие ткани <br/>3. Повреждение верхнего гортанного нерва <br/>4. Повреждение одного нижнего и верхнего гортанного нервов <br/>5. Повреждение обоих нижних гортанных нервов","answer":"-4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб3лвощжопомбрлнпдвдоя<1ф<2б<3ргк<4пб<5ущж<6с","question":"У больной, 35 лет, в области щитовидной железы определяется плотное образование малоподвижное, безболезненное. Регионарные лимфоузлы не пальпируются. Для верификации диагноза обязательным является: <br/>1. Фиброгастроскопия <br/>2. Бронхоскопия <br/>3. Рентгенография грудной клетки <br/>4. Пункционная биопсия <br/>5. УЗИ щитовидной железы <br/>6. Сцинтиография","answer":"- 4, 5, 6"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убвпспсрщжпптзптд1увмпттд3бвод2в1мковуб<1гк<2квт<3тк<4п","question":"У больной в первые сутки после субтотальной резекции щитовидной железы по поводу тиреотоксического зоба появилась тахикардия до 135-140 уд. в мин., повысилась температура тела до 390С, больная возбуждена, отдышка до 28 в 1 мин. Какое осложнение возникло у больной. <br/>1. Гипертонический криз <br/>2. Кровотечение в ткани <br/>3. Тиреотоксический криз <br/>4. Пневмония","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убстзухвк<1п<2п<3впн","question":"У больных с тиреотоксическим зобом уровень холестерина в крови: <br/>1. Понижен <br/>2. Повышен <br/>3. В пределах нормы","answer":"-1"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убстусвкчв<1впн<2п<3с","question":"У больных с тиреотоксикозом уровень сахара в крови чаще всего: <br/>1. В пределах нормы <br/>2. Повышен <br/>3. Снижен","answer":"-2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убстрмифгяэ<1сш<2сг<3ск<4см","question":"У больных с тиреотоксикозом редкое мигание и фиксирование глазных яблок. Это: <br/>1. Симптом Штельвага <br/>2. Симптом Грефе <br/>3. Симптом Кохера <br/>4. Симптом Мебиуса","answer":"-1"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкопузя<1стип<2рт<3ррт<4вм<5кэ","question":"Показанием к операции при узловом зобе является: <br/>1. Сдавление трахеи и пищевода <br/>2. Развитие тиреотоксикоза <br/>3. Риск развития тиреоидита <br/>4. Возможность малигнизации <br/>5. Косметический эффект","answer":"- 1, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпколзх<1кс<2свзп<3яг","question":"Какие показания к оперативному лечению зоба Хашимото? <br/>1. Компрессионый синдром <br/>2. Сомнения в злокачественном процессе <br/>3. Явления гипотериоза","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пфкщжп<1срщж<2гд<3т","question":"При фолликулярной карциноме щитовидной железы показана: <br/>1. Субтотальная резекция щитовидной железы <br/>2. Гемитиреоидэктомия доли <br/>3. Тиреоидэктомия","answer":"-3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"птзнчптпмкмв<1а<2л<3э<4а","question":"При тиреотоксическом зобе наиболее часто применяется тиреостатический препарат мерказолил, который может вызывать: <br/>1. Анемию <br/>2. Лейкопению <br/>3. Эритроцитоз <br/>4. Агранулоцитоз","answer":"- 2, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пдмнп","question":"При диффузной мастопатии не применяется","answer":"- Лучевая терапия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прмжд","question":"При раке молочной железы диаметром","answer":"-1"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дмжнярл","question":"Для молочной железы не являются регионарными лимфоузлы","answer":"- Все перечисленные лимфоузлы являются регионарными"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"плпвк","question":"При лактостазе показано все, кроме","answer":"- Антибиотикотерапии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пфмжп","question":"При фиброаденоме молочной железы показана","answer":"- Секторальная резекция"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рмпхв","question":"Радикальная мастэктомия по Холстеду включает","answer":"- Удалениемолочнойжелезысбольшойималойгрудными мышцами,клетчаткойподключичной,подмышечнойи подлопаточной области"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"омжд1ссеуплокс","question":"Опухоль молочной железы диаметром 1,5 см с единичными увеличенными подмышечными лимфоузлами относят к стадии","answer":"- T1 N1М0"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дср2мжх","question":"Для стадии рака 2б молочной железы характерно","answer":"- Поражение подмышечных лимфоузлов"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"промжд2синурлус","question":"При раковой опухоли молочной железы диаметром 2,5 см и не увеличенных регионарных лимфоузлах устанавливается стадия","answer":"- T1N0М0"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пвмпмр","question":"При выявлении микрокальцинатов при маммографии рекомендуется","answer":"- Секторальнаярезекциясосрочнымгистологическим исследованием"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"помжд4ссмврлилпл","question":"При опухоли молочной железы диаметром 4 см с метастазами в регионарные лимфоузлы и легкие показано лечение","answer":"- Комплексное"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нэмипомжм0ся","question":"Наиболее эффективным методом исследования при опухоли молочной железы менее 0,5 см является","answer":"- Маммография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"омжд1суплокс","question":"Опухоль молочной железы диаметром 1,5см с увеличенными подмышечными лимфоузлами относят к стадии","answer":"- 2Б"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"впломжипс","question":"В положении лежа опухоль молочной железы исчезает при симптоме","answer":"- Кенига"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прввкмжд2сбмр","question":"При раке в верхне-наружном квадранте молочной железы диаметром 2 см без метастазов рекомендуется","answer":"- Хирургическое лечение"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прпснлв4лр","question":"При раке Педжета с неувеличенными лимфоузлами в 45 лет рекомендуется","answer":"- Радикальная мастэктомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб5лмжиоруиувокжпкпсн\"ксвидвд","question":"У больной, 50 лет, молочная железа инфильтрирована, отечна, резко уплотнена и увеличена в объеме, кожа железы покрыта красными пятнами с неровными \"языкообразными\" краями, сосок втянут и деформирован. Ваш диагноз","answer":"- Рожеподобный рак"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прмжсовкп","question":"При раке молочной железы с отеком верхней конечности показана","answer":"- Ни одна из названных операций"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб2лнгвклмжодоурд2снссккуисбвппвд","question":"У больной, 27 лет, на границе верхних квадрантов левой молочной железы определяются два очага уплотнения размером до 2 см, не спаянных с кожей, которые уплотняются и становятся болезненными в предменструальном периоде. Ваш диагноз","answer":"- Узловая мастопатия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рмжчвм","question":"Рак молочной железы чаще всего метастазирует","answer":"- В кости"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"прмж2сп","question":"При раке молочной железы 2а стадии показана","answer":"- Радикальная мастэктомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кдфрмжовк","question":"К диффузным формам рака молочной железы относятся все, кроме","answer":"- Рака Педжета"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ополомжя","question":"Основным путем оттока лимфы от молочной железы является","answer":"- Подмышечный"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"срмжп","question":"Секторальная резекция молочной железы показана","answer":"- При узловой мастопатии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкисх","question":"Выделение крови из соска характерно","answer":"- Для внутрипротоковой папилломы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дрмжхня","question":"Для рака молочной железы характерным не является","answer":"- Гиперпигментация"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рврмжм","question":"Реже всего рак молочной железы метастазирует","answer":"- В мозг"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"спп","question":"Симптом Прибрама патогномоничен","answer":"- Для рака молочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пнсчвамж","question":"Попробуйте назвать самую частую врожденную аномалию молочной железы","answer":"- Полителия и полимастия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкдзяхвкис","question":"Для какого доброкачественного заболевания является характерным выделение крови из соска?","answer":"- Внутрипротоковой папилломы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кипсняхдрмж","question":"Какой из перечисленных симптомов не является характерным для рака молочной железы?","answer":"- Гиперпигментация соска и ареолы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кидслрмжпчв","question":"Какой из дополнительных способов лечения рака молочной железы применяется чаще всего?","answer":"- Лучевая терапия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппввкпмжобод3свдкннниисвжцплусуббироатвисицвтмкпдвмп","question":"При пальпации в верхне-наружном квадранте правой молочной железы обнаружена болезненная опухоль до 3 см в диаметре, кожа над ней не изменена. Из соска выделения желтоватого цвета. Подмышечные лимфатические узлы слегка увеличены, болезненны. Болезненность и размер опухоли, а также выделения из соска изменяются циклично в течение месяца. Какой предположительный диагноз Вы можете поставить?","answer":"- Узловая форма фиброзно-кистозной мастопатии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лосжнбидпмжпожруидкипстбпнепиукиисдвппплспуплссвпопнод","question":"Больная, 39 лет, обратилась с жалобами на боли и деформацию правой молочной железы. При осмотре железа резко увеличена и деформирована, кожа инфильтрирована, представляет собой толстый, бугристый пласт, на ее поверхности имеются участки кровоизлияний и изъязвлений. Сосок деформирован, втянут. При пальпации подмышечных лимфоузлов справа пальпируются увеличенные, плотные лимфоузлы. Со стороны внутренних половых органов патологии не обнаружено. Диагноз?","answer":"- Панцирный рак"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б3лжнпсиуепосичапкисимвоспсковзпсуипнд","question":"Больная, 35 лет, жалуется на покраснение соска и утолщение его. При осмотре: сосок и часть ареолы покрыты корочкой и струпом, имеется мокнутие в области соска. При слущивании корочки обнаруживается влажная, зернистая поверхность. Сосок утолщен и плотный наошупь. Диагноз?","answer":"- Болезнь Педжета"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б1лосжнубвмжувппомжпкссикпнипвжобопфквпсчгодд6слсвтнсскисрлнуд","question":"Больная, 19 лет, обратилась с жалобами на умеренные боли в молочной железе, усиливающиеся в предменструальный период. Обе молочные железы правильной конфигурации, симметричны. Соски и кожный покров не изменены. Пальпаторно в железе определяются бугристые образования, па фоне которых выявляется плотная, с четкими границами опухоль диаметром до 6 см, легко смещается в тканях, не связанная с кожей и соском. Регионарные лимфоузлы не увеличены. Диагноз?","answer":"- На фоне фиброзно-кистозной мастопатии - фиброаденома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввкмжобуд5спкхооотснивнрлнувпд","question":"В верхне-наружном квадранте молочной железы одиночный безболезненный узел диаметром 5 см, плотной консистенции, хорошо ограниченный от окружающих тканей. Сосок не изменен, выделений нет. Регионарные лимфоузлы не увеличены. Ваш предварительный диагноз?","answer":"- Фиброаденома молочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб2лвомжднпмоуквппсбибпкмжниспфвплнуд","question":"У больной, 28 лет, в обеих молочных железах диффузно, нечетко пальпируются мелкие очаги уплотнения, которые в предменструальный период становятся болезненными и более плотными. Кожа молочной железы не изменена. Соски правильной формы, выделений пет. Лимфоузлы не увеличены. Диагноз?","answer":"- Диффузная двусторонняя фиброзно-кистозная мастопатия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б2лосжнт3бипвмждннбрмжобцпбдивпоблд","question":"Больная, 22 лет, обратилась с жалобами на температуру 39°С; боли и припухлость в молочной железе. Две недели назад были роды. Молочная железа отечна, багрово-красного цвета. Пальпаторно болезненный, диффузный инфильтрат. В подмышечной области болезненные лимфоузлы. Диагноз?","answer":"- Острый мастит"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб4лдрмж2ст","question":"У больной, 43 лет, диагностирован рак молочной железы 2б стадии. Тактика?","answer":"- Радикальнаямастэктомияспред-ипослеоперационнойR- терапией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убспнфмжнпмоиснпипиоакнокпсб","question":"У больной с подозрением на фиброаденому молочной железы ни при микроскопии отделяемого из соска, ни при исследовании пунктата из опухоли атипичных клеток не обнаружили. Как поступить с больной?","answer":"- Секторальнаярезекциясосрочнымгистологическим исследованием"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чяопмом","question":"Что является основой профилактических мероприятий острого мастита?","answer":"- Все выше перечисленное"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ж2лжноовлповтнлкнпмуврсбпоод4свдмкидсвд","question":"Женщина 28 лет. Жалобы на опухолевидное образование в левой подмышечной области в течение нескольких лет, которое набухает перед менструацией, увеличивается в размерах, становится болезненным. При осмотре образование до 4 см в диаметре, мягкоэластичной консистенции, имеет дольчатое строение. Ваш диагноз?","answer":"- Добавочная молочная железа"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ж2локосжнноовлмжповвкпо2свдс\"плнудми","question":"Женщина, 20 лет, обратилась к онкологу с жалобами на наличие опухолевидного образования в левой молочной железе. При осмотре в верхнем квадранте плотная опухоль 2 см в диаметре, симптом \"площадки\", периферические лимфоузлы не увеличены. Дополнительные методы исследования?","answer":"- Пункционная биопсия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"б5лсоусувмжожнуниокппппнбхптоуплд","question":"Больная, 50 лет, случайно обнаружила у себя уплотнение в молочной железе. Объективно: железа не увеличена, не изменена окраска кожных покровов. При пальпации поверхность неровная, бугристая, хрящевой плотности, также отмечается увеличение подключичных лимфоузлов. Диагноз?","answer":"- Рак"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бм2локхсжнбиумжвппповомжнпдмоусиапфвиннкмжниплнувд","question":"Больная М., 25 лет, обратилась к хирургу с жалобами на болезненность и уплотнение молочных желез в предменструальный период. При осмотре в обеих молочных желез нечетко пальпируются диффузные мелкие очаги уплотнения. Соски и ареолы правильной формы, выделений из них нет. Кожа молочных желез не изменена. Подмышечные лимфоузлы не увеличены. Ваш диагноз?","answer":"- Двусторонняя мастопатия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вжкпобж3лвмжооу3свпсб1нпкиоуоврмжт","question":"В женской консультации при обследовании беременной женщины, 30 лет, в молочной железе обнаружен опухолевой узел 3 см в поперечнике. Срок беременности 12 недель. После консультации и обследования у онколога выявлен рак молочной железы. Тактика?","answer":"- Срочное прерывание беременности, радикальная мастэктомия по Холстеду"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"уб7лвмжвбосиквидсмулвпонрпод4ппкдисб","question":"У больной, 70 лет, в молочной железе выявлены большая опухоль с изъязвлением кожи, втягиванием и деформацией соска, множественные увеличенные лимфоузлы в подмышечной области, на рентгенограммах позвоночника отмечена деструкция 4-5 поясничных позвонков. Каков диагноз и стадия болезни?","answer":"- 4 стадия рака молочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"впожсжннпуввкпмжкипивбнддз","question":"В поликлинику обратилась женщина с жалобами на наличие плотного узла в верхне-наружном квадранте правой молочной железы. Какое из перечисленных исследований Вы бы назначили для диагностики заболевания?","answer":"- Пункционную биопсию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ввдоуд2лввкмжоупксгпр2елсооотскпкзмпеплпни","question":"Во время диспансерного осмотра у девушки 22 лет в верхне-наружном квадранте молочной железы обнаружен узел плотной консистенции с гладкой поверхностью размером 2х2 ем, легко смещаемый, ограниченный от окружающей ткани. Симптом Кенига положительный. Какое заболевание можно предположить, если периферические лимфоузлы пальпаторно не изменены?","answer":"- Фиброаденома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ппп<1э<2мв<3кф<4д","question":"Перикардиты подразделяются по: <br/>1. Этиологии <br/>2. Механизму возникновения <br/>3. Клинико-морфологической форме <br/>4. Дессиминации","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ккфопв<1к<2сф<3вэ<4а","question":"Какие клинико-морфологические формы острых перикардитов выделяют? <br/>1. Катаральную <br/>2. Сухую фибринозную <br/>3. Выпотную экссудативную <br/>4. Адгезивно-фиброзирующую","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ккфхпв<1в<2э<3а<4двг","question":"Какие клинико-морфологические формы хронических перикардитов выделяют? <br/>1. Выпотную <br/>2. Экссудативно-адгезивную <br/>3. Адгезивно-фиброзирующую <br/>4. Дессиминацию воспалительных гранулем","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"убвпргствдслсотупкптвбкпуузэ","question":"У больных выпотным перикардитом расширение границы сердечной тупости вправо до срединно-ключичной линии, с образованием тупого угла перехода к печеночной тупости вместо близкого к прямому углу у здоровых это","answer":"- Симптом Эпстайна"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"псбкжвппхпвпсснвтолнпэ","question":"Пациенты с большим количеством жидкости в перикарде принимают характерное положение в постели: сидят с наклоненным вперед туловищем, опираясь лбом на подушку это","answer":"- Симптом Бреймана"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"псккжвпоутскптишф","question":"При скоплении какого количества жидкости в перикарде отмечается увеличение тени сердца, которое приобретает треугольную или шаровидную форму?","answer":"- 200 – 300 мм"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксппр<1л<2м<3п<4дим<5в","question":"Какие способы пункции перикарда разработаны: <br/>1. Ларрея <br/>2. Марфана <br/>3. Пирогова <br/>4. Делорма и Миньона <br/>5. Вишневского","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кспппепитрвумххримо","question":"Какой способ пункции перикарда предполагает его прокол из точки, расположенной в углу между хрящом ХII ребра и мечевидным отростком?","answer":"- Ларрея"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кооубсоп","question":"Каков объем операции у больных с острым перикардитом?","answer":"- Торакотомия, широкое рассечение париетального листка перикарда, аспирация выпота, промывание и дренирование полости перикарда)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хвпчвя","question":"Хронический выпотной перикардит чаще всего является","answer":"- II-ой фазой развития острого перикардита при безуспешности его лечения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"скзндхп<1г<2м<3х<4им<5п","question":"С какими заболеваниями необходимо дифференцировать хронический перикардит? <br/>1. Гидроперикардом <br/>2. Микседемой <br/>3. Хилоперикардом <br/>4. Инфарктом миокарда <br/>5. Плевритом","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ковбхп","question":"Какая операция выполняется больным хроническим перикардитом?","answer":"- Ограниченная резекция перикарда с образованием окна над левым желудочком или широкое иссечение измененного париетального листка перикарда"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кмссопхсп","question":"Какие механизмы сдавления сердца отмечаются при хроническом сдавливающем перикардите?","answer":"- Первичный и вторичный"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кцопсп","question":"Какова цель операции при сдавливающем перикардите?","answer":"- Субтотальная перикардэктомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вчзотнвп","question":"В чем заключается опасность технически неправильно выполненной перикардэктомии?","answer":"- В перегрузке правых отделов сердца и отеке легких"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкпдпипубсп","question":"В какой последовательности должно производиться иссечение перикарда у больных сдавливающим перикардитом?","answer":"- Иссечение перикарда над левым желудочком, устьями легочного ствола и аорты, правым желудочком, предсердиями и устьями полых вен"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вткпвпасоопубсп","question":"В течение какого промежутка времени происходит адаптация сердца освобожденного от панцыря у больных сдавливающим перикардитом?","answer":"- 3 -7 дней"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кооубспас","question":"Каков объем операции у больных с постинфарктной аневризмой сердца?","answer":"- В иссечении стенок аневризмы и ушивании образовавшегося дефекта"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вксраппол","question":"В какой стадии развития аортальных пороков проводится оперативное лечение?","answer":"- Во II-ой и III-ей"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпаквнч","question":"Какие поражения аортального клапана встречаются наиболее часто?","answer":"- Ревматические"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нвпсокп<1ттипф<2атк<3стквспжсдмп<4тс<5дмп","question":"Назовите врожденные пороки сердца, относящиеся к первично-синим: <br/>1. Триада, тетрада и пентада Фалло <br/>2. Атрезия трехстворчатого клапана <br/>3. Смещение трехстворчатого клапана в сторону правого желудочка с дефектом межпредсердной перегородки <br/>4. Транспозиция сосудов <br/>5. Дефект межпредсердной перегородки","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нпсокп<1дмп<2дмп<3оап<4ас<5тс","question":"Назовите пороки сердца, относящиеся к первично-белым: <br/>1. Дефект межпредсердной перегородки <br/>2. Дефект межжелудочковой перегородки <br/>3. Открытый артериальный проток <br/>4. Аорто-легочной свищ <br/>5. Транспозиция сосудов","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нвпспкнквсмс<1исла<2суа<3ка<4тс","question":"Назовите врожденные пороки сердца при которых нарушение кровообращения вызвано сужением магистральных сосудов: <br/>1. Изолированный стеноз легочной артерии <br/>2. Стеноз устья аорты <br/>3. Коарктация аорты <br/>4. Транспозиция сосудов","answer":"- 1, 2, 3"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ноопксла","question":"Назовите объем операции при клапанном стенозе легочной артерии","answer":"- Рассечение начального отдела ствола легочной артерии с комиссуротомией до стенок легочной артерией"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"рккпвса","question":"Расстройством какого кровообращения проявляется врожденный стеноз аорты?","answer":"- Коронарного и церебрального"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кввсуас","question":"Какие варианты врожденного стеноза устья аорты существуют?","answer":"- Клапанный, под- и надклапанный"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кпвспвсуа","question":"Какова причина внезапной смерти при врожденном стенозе устья аорты?","answer":"- Внезапная остановка сердца из-за расстройств коронарного кровообращения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкксхнвтгиулжатаввеч","question":"Для какой конфигурации сердца характерно наличие выраженной талии, гипертрофированного и увеличенного левого желудочка, а также аорты в восходящей ее части?","answer":"- Аортальной"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"носоап<1оупн<2с<3с<4а","question":"Назовите основные симптомы открытого артериального протока: <br/>1. Одышка усиливающаяся при нагрузке <br/>2. Сердцебиение <br/>3. Слабость <br/>4. Акроцианоз","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нооап","question":"Назовите осложнения открытого артериального протока","answer":"- Подострый бактериальный эндокардит<br/>- Аневризматическое расширение протока с разрывом и кровотечением"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пвхвпоап<1ппдлсптл<2ппсук<3пп","question":"Перечислите варианты хирургических вмешательств при открытом артериальном протоке: <br/>1. Перевязка протока двумя лигатурами с прошиванием третьей лигатурой <br/>2. Пересечение протока с ушиванием концов <br/>3. Пластика протока","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вркарвдмп","question":"В результате какой аномалии развития возникает дефект межпредсердной перегородки?","answer":"- Недоразвития первичной или вторичной перегородки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкдмпхутпж","question":"Для какого дефекта межпредсердной перегородки характерно увеличение только правого желудочка","answer":"- Вторичного"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкдмпхуожилп","question":"Для какого дефекта межпредсердной перегородки характерно увеличение обоих желудочков и левого предсердия?","answer":"- Первичного"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкрдмпезпспсз","question":"При каких размерах дефекта межпредсердной перегородки его закрытие производится с помощью синтетической заплаты?","answer":"- Превышающих 1-2 см"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нвоивхдмп<1нндпш<2зозисм<3эд<4пд","question":"Назовите варианты операций, используемых в хирургии дефектов межжелудочковой перегородки: <br/>1. Наложение на дефект Побразных швов <br/>2. Закрытие отверстия заплатой из синтетического материала <br/>3. Эмболизация дефекта <br/>4. Пломбировка дефекта","answer":"- 1, 2"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"хлдмпдбвдипрсэ","question":"Хирургические лечение дефектов межжелудочковой перегородки должно быть выполнено до или после развития синдрома Эйзенменгера?","answer":"- До развития синдрома"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нпхдтф<1сла<2дмп<3савреундвмп<4гспж","question":"Назовите признаки характерные для тетрады Фалло: <br/>1. Сужение легочной артерии <br/>2. Дефект межжелудочковой перегородки <br/>3. Смещение аорты вправо, расположение ее устья над дефектом в межжелудочковой перегородке <br/>4. Гипертрофия стенки правого желудочка","answer":"- 1, 2, 3, 4"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"слтфсдмпоапдда","question":"Сочетается ли тетрада Фалло с дефектом межпредсердной перегородки, открытым артериальным протоком, двойной дугой аорты?","answer":"- Да"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"чвпоонгптф","question":"Чем в первую очередь определяется нарушение гемодинамики при тетраде Фалло","answer":"- Степенью сужения легочной артерии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"оздмдиупсоубстфкрипо","question":"Операция закрытия дефекта межжелудочкового дефекта и устранения пульмонального стеноза относится у больных с тетрадой Фалло к радикальным или паллиативным операциям?","answer":"- К радикальным"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вчзспоптф","question":"В чем заключается сущность паллиативных операций при тетраде Фалло?","answer":"- В наложении обходных межартериальных анастомозов"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дквппоптф","question":"Детям какого возраста производятся паллиативные операции при тетраде Фалло?","answer":"- Младше 3 лет"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кцповхтф","question":"Какова цель паллиативных операций в хирургии тетрады Фалло?","answer":"- В дополнительной оксигенации крови, поступающей из правого желудочка в аорту"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ннчпппс<1р<2сэ<3им<4тгк","question":"Назовите наиболее частые причины приобретенных пороков сердца? <br/>1. Ревматизм <br/>2. Септический эндокардит <br/>3. Инфаркт миокарда <br/>4. Травмы грудной клетки","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксмспкнакхнкппсппфнпк1с","question":"Какая стадия митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов характеризуется наличием клинических проявлений порока сердца при повышенной физической нагрузке, площадью клапана 1,5-2 см?","answer":"- 2 стадия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксмспкнакопппиднр","question":"При какой стадии митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов операция предотвращает прогрессирование процесса и дает наилучшие результаты?","answer":"- При 2 стадии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксмспкнакнбсдопооян","question":"При какой стадии митрального стеноза по классификации Нью-Иорской ассоциации кардиологов наиболее благоприятные сроки для операции пропущены, однако она является необходимой?","answer":"- При 3 стадии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ковубсмсповфисикмкиср","question":"Какая операция выполняется у больных с митральным стенозом при отсутствии выраженных фиброзных изменений створок и кальциноза митрального клапана и синусовым ритмом?","answer":"- Закрытая митральная комиссуротомия"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ковубсмспвик","question":"Какая операция выполняется у больных с митральным стенозом при выраженных изменениях клапана?","answer":"- Пластическая операция"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкснмкпвхв","question":"При каких стадиях недостаточности митрального клапана показано выполнение хирургического вмешательства?","answer":"- При 2 и 3 стадиях"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"кмрадвоснсфмиска","question":"Какой метод рентгеноконтрастной ангиографии дает возможность определить степень нарушения сократительной функции миокарда и состояние клапанного аппарата?","answer":"- Левая вентрикулография"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"илмвквлбимсякш","question":"Используется ли метод временной контрпульсации в лечении больных инфарктом миокарда с явлениями кардиогенного шока?","answer":"- Да"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нновоубипсска","question":"Назовите наиболее оптимальный вариант операции у больных ИБС при сегментарном сужении коронарной артерии","answer":"- Баллонная ангиопластика со стентированием артерий"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"нновоубипмпка","question":"Назовите наиболее оптимальный вариант операции у больных ИБС при множественном поражении коронарных артерий","answer":"- Шунтирование"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкспкадсвооли","question":"При каком сужении просвета коронарной артерии должен ставиться вопрос об оперативном лечении ИБС?","answer":"- Превышающем 50%"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дксмсхнмаопиштвпаэифл","question":"Для какой стадии митрального стеноза характерно наличие мерцательной аритмии, образования пристеночных и шаровидных тромбов в предсердии, артериальных эмболий и фиброза легкого?","answer":"- 3 стадии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пксмсовнонпж","question":"При какой стадии митрального стеноза операция возможна, но она ненадолго продлевает жизнь?","answer":"- При 4 стадии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"втквпоаснчнлиуб","question":"В течение какого времени после образования аневризмы сердца наиболее часто наблюдается летальный исход у больных?","answer":"- В течение 2-3 лет"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкпсниснпкагрим","question":"При каких пороках сердца нередко имеются сопутствующие нарушения проходимости коронарных артерий, грозящие развитием инфаркта миокарда?","answer":"- Аортальных"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дуттппп","question":"Для успешной трансплантации типирование проводится по показателям","answer":"- Системы HLA и АВО"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тввэ-","question":"Трансплантация внутричеловеческого вида это -","answer":"- Аллотрансплантация (гомо-)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пдпмрэ-","question":"Пересаженная доля печени матери ребенку это -","answer":"- Аллотрансплантант"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"отпжроно<1хопчо<2пмродртпнр№1<20г<3гкр<4иоксипиодт<5псрокрвнвзввсдоит<6пмрокрдоит<7ипиттч","question":"Оказание трансплантологической помощи жителям РБ осуществляется на основе: <br/>1. Хартии о правах человека ООН; <br/>2. Приказа МЗ РБ О дальнейшем развитии трансплантологической помощи населению РБ № 150 <br/>20.<br/>06.1997 г.; <br/>3. Гражданского кодекса РБ; <br/>4. Инструкции О констатации смерти и порядке изъятия органов для трансплантации; <br/>5. Постановление Совета РБ О компенсации расходов, вызванных необходимостью восстановления здоровья в вязи с донорством органов или тканей; <br/>6. Приказ МЗ РБ О компенсации расходов донорам органов или тканей; <br/>7. Инструкция по изъятию тканевых трансплантатов человека.","answer":"- 2,4,5,6,7"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"иэ","question":"Изотрансплантация это","answer":"- Пересадка органов клонированных особей"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"сгhя","question":"Система гистосовместимости HLA является","answer":"- Набором антигенов лейкоцитов (лимфоцитов) человека"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тспров","question":"Триплет схема предотвращения реакции отторжения включает","answer":"- Преднизолон, циклоспорин А, азатиоприн"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"доитдам","question":"Донором органов и тканей для аллотрансплантации может","answer":"- Люди, умершие от опухоли головного мозга"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пцаннпроокг","question":"Препарат циклоспорин А, направленный на предотвращение реакции отторжения относится к группе","answer":"- Антибиотиков грибкового происхождения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"дкиппои","question":"Для консервации и перфузии пернвитальных органов используется","answer":"- Раствор Коллинза"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"осмбидт","question":"Органокомплекс сердце-легкие может быть использован для трансплантации","answer":"- Непосредственно после взятия донорского органокомплекса"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ронспивиивкдоитпкввс","question":"Решение о наступлении смерти пациентов и возможности использования их в качестве доноров органов и тканей принимается консилиумом врачей в составе","answer":"- Лечащихврачей(анестезиолог-реаниматологиневропатолог или нейрохирург), судебно-медицинский эксперт, зав. отделением реанимации, зам. глав, врача по лечебным вопросам"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкувасо","question":"В клинических условиях впервые аллотрансплантацию сердца осуществил","answer":"- К Барнард (ЮАР) 1967 г"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пдтсявк","question":"Показаниями для трансплантации сердца являются всё, кроме","answer":"- Кардионевроз"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"атттиккншичипп","question":"Аллогенные тканевые трансплантационные технологии имплантация культур клеток наиболее широко и часто используются при пересадке.","answer":"- Поджелудочной железы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пкткя","question":"Показаниями к трансплантации кишечника является","answer":"- Синдром короткой кишки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"бчоиобтко","question":"Большое число осложнений и относительная безуспешность трансплантации кишечника обусловлены","answer":"- Скоплениями лимфатической ткани в толще кишки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пктпя","question":"Показаниями к трансплантации печени являются","answer":"- Ответы 3 и 5"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пписн","question":"Процесс пересадки искусственного сердца называется","answer":"- Имплантация"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пвиснчисоя","question":"При вживлении искусственного сердца наиболее частым и серьезным осложнением является","answer":"- Эмболизация различных сосудистых бассейнов"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тпжввв","question":"Трансплантация поджелудочной железы возможна в виде","answer":"- Все перечисленное."},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"роптсб","question":"Реакция отторжения при трансплантации сердца бывает","answer":"- Молниеносная, острая, хроническая"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ггкгмкгксгагучр","question":"Гены главного комплекса гистосовместимости МНС комплекс генов, контролирующих синтез главных Аг гистосовместимости у человека расположены","answer":"- В коротком плече 6 хромосомы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"втксбвв","question":"Впервые трансплантация комплекса сердце-легкие была выполнена в","answer":"- Стенфордском университете (США)"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"вкпнпдлтгонм","question":"В клинической практике наибольшее применение для лечения тяжелых гнойно-септических осложнений нашел метод","answer":"- Экстракорпоральнойперфузиикровичерезизолированную донорскую ксеноселезенку"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"понспивиевкдоитдбп","question":"Протокол о наступлении смерти пациента и возможности использования его в качестве донора органов и тканей должен быть подписан","answer":"- Анестезиологом-реаниматологом,нейрохирургом, судмедэкспертом, зав. отделением реанимации, зам. гл., врача по лечебным вопросам<br/>- Анестезиологом-реаниматологом,нейрохирургом,судебно- медицинскимэкспертом,отв.дежурнымреаниматологом,отв. дежурным врачом больницы"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"врбнувнвот","question":"В Республике Беларусь неоднократно успешно в настоящее время осуществляется трансплантация","answer":"- Костного мозга<br/>- Почки"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пндпфгминсэзодтвч","question":"При наличии доказательств прекращения функций головного мозга и невозможности снятия ЭЭГ, забор органов для трансплантации возможен через","answer":"- 24 часа"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тсмбо","question":"Трансплантации сердца может быть осуществлена","answer":"- В ортотопическую позицию"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"иодтнд","question":"Изъятие органов для трансплантации не допускается","answer":"- Все ответы правильные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ндэгптоит","question":"На данном этапе главная проблема трансплантации органов и тканей","answer":"- Реакция отторжения"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"внвомкая","question":"В настоящее время основным методом консервации аллотрансплантатов является","answer":"- Метод безперфузионной фармакохолодовой консервации"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"киппмбидппи","question":"Какие из перечисленных препаратов могут быть использованы для проведения посттрансплантационной иммуносупрессии?","answer":"- Все перечисленные"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"пороппсввмвдд","question":"При острой реакции отторжения при пересадке сердца возможно введение метилпреднизола в дозе до","answer":"- 500-1000 мг"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тсо","question":"Трансплантация сердца осуществляется","answer":"- Из срединной стернотомии"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"ксcrрувсуидбпск","question":"Консервирующие составы Collins, Ross-Marshall, р-р университета Виссконсхин Стенфордского университета и др., близки по составу к","answer":"- Растворам внутриклеточного типа"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"апдтся","question":"Абсолютными противопоказаниями для трансплантации сердца являются","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"опкася","question":"Ограниченным показанием к аллотрансплантации селезенки является","answer":"- Тяжелая форма гемофилии А"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"тктвииоппотпп","question":"Трансплантационная клеточная терапия возможна и имеет определенные преимущества перед органной трансплантацией по причине","answer":"- Все перечисленное"},{"category":"Хирургия (5 курс)","code":"моипдивочмбии","question":"Механические органы и протезы для имплантации в организм человека могут быть изготовлены из:","answer":"- Всегоперечисленного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гмзв","question":"Государственная медицина зародилась в","answer":"- Эпоху античности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зсрв","question":"З.П. Соловьев родился в","answer":"- Гродно"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вкввавскн","question":"В каком веке в Англии возникла статистика как наука?","answer":"- В XVIII веке"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опкг","question":"Основные положения Клятвы Гиппократа","answer":"- Не навреди<br/>- Соблюдать врачебную тайну<br/>- Непорочно жить и трудиться<br/>- Советоваться с учителями врачебного искусства и их почитать"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нрикмдок","question":"Начало регламентации и контроля медицинской деятельности относится к","answer":"- XII-XIIIв."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пжкп","question":"Первая Женевская конвенция принята","answer":"-1864"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнпв1г","question":"Предложения Н.И. Пирогова в 1850-е годы","answer":"- Привлечение сестер к операциям<br/>- Сортировка раненых<br/>- Ведение сестрами журналов ухода за ранеными<br/>- Разделение труда сестер"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"жкз","question":"Женевские конвенции защищают","answer":"- Раненых и больных в действующих армиях<br/>- Раненых, больных и потерпевших кораблекрушение на море<br/>- Военнопленных<br/>- Гражданских лиц во время вооруженных конфликтов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пад(ооокк","question":"Предложения А. Дюнана (1862) об организации Общества Красного Креста","answer":"- Создать в каждой стране группы добровольцев для оказания помощи пострадавшим во время войны<br/>- Заключить межправительственное соглашение для обеспечения защиты добровольцев по оказанию помощи пострадавшим во время войны"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мкпр(ку","question":"Международный комитет помощи раненым (Красного Креста) учре-жден","answer":"-1863"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ммзв","question":"Муниципальная медицина зародилась в","answer":"- Средние века"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впмок","question":"Возникновение приказной медицины относится к","answer":"- Рубежу XVIII и XIX веков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"см–э","question":"Страховая медицина – это","answer":"- Модель Бисмарка (Германия, 1883)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нтбпб(о","question":"На территории Белоруссии первая больница (шпиталь) открыта","answer":"- Брест, 1495"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбпмоо","question":"В Белоруссии первое медицинское общество организовано","answer":"- Могилев, 1862"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нтбпсао","question":"На территории Белоруссии первая светская амбулатория открыта","answer":"- Витебск, 1870"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбзмосс","question":"В Белоруссии зарождение медицинского образования связано с","answer":"- Гродненской медицинской академией (1776-1781)<br/>- Могилевской повивальной школой (1865)<br/>- Гродненской повивальной школой (1876)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбопчл","question":"В Белоруссии организованы первые частные лечебницы","answer":"- Гинекологическая, Гродно, 1887<br/>- Зубная, Гродно, 1904<br/>- Глазная, Минск, 1903<br/>- Акушерская, Бобруйск, 1889"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зм–э","question":"Земская медицина – это","answer":"- Должное по объему финансирование<br/>- Участково-территориальный принцип<br/>- Формирование санитарной организации<br/>- Зарождение специализированной медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"змвв","question":"Земская медицина возникла в","answer":"- России"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"змвбимв","question":"Земская медицина в Белоруссии имела место в","answer":"- Начале ХХв."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"попвбопг","question":"Приказы общественного призрения в Белоруссии открыли первые государственные","answer":"- Детские воспитательные дома<br/>- Аптеки<br/>- Больницы в губернских и уездных городах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омсбв1г","question":"Особенности медицинского страхования Белоруссии в 1920-е годы","answer":"- Более высокий и дифференцированный размер взносов<br/>- Территориальный принцип<br/>- Возложение организации медицинской помощи застрахованным на здравоохранение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбв1гмсяиф","question":"В Белоруссии в 1920-е годы медицинское страхование являлось источником финансирования","answer":"- Существенным дополнительным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"смввбимв","question":"Страховая медицина в Восточной Белоруссии имела место в","answer":"- 1913-1915 годы<br/>- 1920-е годы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппмувглусов","question":"Первые платные медицинские услуги в государственных лечебных учре-ждениях стали оказываться в","answer":"- 1920-е годы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нрxихвокквбоис","question":"На рубеже XIX и ХХ вв. Общество Красного Креста в Белоруссии организовало и содержало","answer":"- Лечебницу, Могилев, 1895<br/>- Амбулаторию, Гродно, 1902<br/>- Аптеку, Минск, 1911<br/>- Пункт скорой помощи, Минск, 1911"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбвxит","question":"В Белоруссии в XIXв. использовались термины","answer":"- Врач<br/>- Сестра-милосердия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвмцоуз","question":"Первый в мире центральный орган управления здравоохранением","answer":"- Наркомздрав РСФСР, 1918"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"депвбвв","question":"Должность единого педиатра в Белоруссии введена в","answer":"- 1946 г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбпдо","question":"В Белоруссии первые диспансеры открыты","answer":"- Противотуберкулезный, 1921 г.<br/>- Венерологический, 1923 г.<br/>- Детский, 1925 г.<br/>- Психоневрологический, 1926 г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дмпрвббо","question":"Для медицинской помощи работающим в Белоруссии были открыты","answer":"- Здравпункты (конец 1920-х годов)<br/>- Медико-санитарные части (1947)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вббзав","question":"В Белоруссии были запрещены аборты в","answer":"- 1936-1955 годах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фсовбос","question":"Формирование санитарных органов в Белоруссии отождествляется с","answer":"- Принятием Положения о санитарных органах (1926)<br/>- Открытием санитарной станции (Гомель, 1922)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзбов","question":"Министерство здравоохранения Белоруссии организовано в","answer":"- 1946г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвмксго","question":"Первая в мире кафедра социальной гигиены открыта","answer":"- Германия, 1920"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмнвбпн","question":"Организация первых медицинских НИИ в Белоруссии приходится на","answer":"- 1920-е годы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"инквхв","question":"Исторические названия кафедры в ХХ веке","answer":"- Социальной гигиены, 1922<br/>- Организации здравоохранения, 1941<br/>- Социальной гигиены и организации здравоохранения, 1966<br/>- Общественного здоровья и здравоохранения, 2000"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкпсгвбо","question":"Первая кафедра по социальной гигиене в Белоруссии открыта","answer":"- 1923г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ззвбвв","question":"Звание Заслуженный врач БССР введено в","answer":"- 1941г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмнвбпин","question":"Первые медицинские НИИ в Белоруссии преимущественно имели направленность","answer":"- Профилактическую"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбоо(обов","question":"В Белоруссии организационно-методические отделы (кабинеты) областных больниц открыты в","answer":"- 1955г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбшпвос","question":"В Белоруссии шестилетняя подготовка врачей осуществляется с","answer":"- 1947г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбодов","question":"В Белоруссии онкологические диспансеры открыты в","answer":"- Конце 1940-х гг."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбообпн","question":"В Белоруссии организация областных больниц приходится на","answer":"- Конец 1940-х гг."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рлпвб(в","question":"Реформа лечебно-профилактической помощи в Белоруссии (1948-1951) включала","answer":"- Объединение больниц и поликлиник<br/>- Формирование единых врачебных участков<br/>- Введение единой номенклатуры лечебно-профилактических учреждений<br/>- Утверждение участково-территориального принципа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбвд","question":"В Белоруссии введены должности","answer":"- Главной медсестры, 1965<br/>- Старшей медсестры, 1977<br/>- Зубного фельдшера, 2002"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкппозизив","question":"Первая книга по предмету общественного здоровья и здравоохранения издана в","answer":"- 1662г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тв","question":"Термины введены","answer":"- Социальная гигиена, 1838<br/>- Общественное здравоохранение, 1847"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сцптсивб","question":"С целью профилактики туберкулеза стали использовать в Белоруссии","answer":"- БЦЖ, 1929<br/>- Флюорографию, 1948"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"виопп","question":"В истории общества психиатрическая помощь","answer":"- Использовалась в немедицинских целях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фксвбв","question":"Формирование кардиологической службы в Белоруссии включает","answer":"- Разделение кардиологической и ревматологической помощи (1978)<br/>- Открытие кардиологических диспансеров (начало 1980-х годов)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вибхвэзя","question":"В истории Белоруссии ХХ века эндемическими заболеваниями явля-лись","answer":"- Склерома<br/>- Трахома<br/>- Зоб<br/>- Малярия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пп–дмрув","question":"Профессиональный праздник – День медицинского работника учрежден в","answer":"- 1966г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбо","question":"В Белоруссии организованы","answer":"- Дом санитарного просвещения, 1920<br/>- Центр здоровья, 1989<br/>- Центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья, 2003"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пввбзв","question":"Первые ВИЧ-инфицированные в Белоруссии зарегистрированы в","answer":"- 1989г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбв1го","question":"В Белоруссии в 1970-е годы организованы","answer":"- Неонатологическая служба<br/>- Медико-генетическая служба<br/>- Травматологические пункты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкбисвбов","question":"Первые консультации Брак и семья в Белоруссии открыты в","answer":"- 1980-е годы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбпавопо","question":"В Белоруссии первые амбулатории врача общей практики открыты","answer":"- Гродно, 1992"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"потппсгвби","question":"Первый обобщенный труд по проблемам социальной гигиены в Белоруссии издан","answer":"- 1928г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впикпозиз(исрисс","question":"В первой исторической книге по общественному здоровью и здравоохранению (1662) изложена связь рождаемости и смертности с","answer":"- Местом жительства<br/>- Временем года<br/>- Полом"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"осгвб","question":"Основоположники социальной гигиены в Белоруссии","answer":"- М.И. Барсуков<br/>- Б.Я. Смулевич<br/>- Д.В. Лифшиц"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вспксги","question":"В составе первых кафедр социальной гигиены имелись","answer":"- Клиника профессиональных заболеваний<br/>- Музей<br/>- Библиотека<br/>- Учебные аудитории"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"инпозиз","question":"Исторические названия предмета общественное здоровье и здравоохранение","answer":"- Социальная гигиена<br/>- Политическая арифметика<br/>- Медицинская полиция<br/>- Социальная медицина"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зозизкнок","question":"Зарождение общественного здоровья и здравоохранения как науки относится к","answer":"- Началу XVI века"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мс–э","question":"Модель Семашко – это","answer":"- Единое государственное здравоохранение<br/>- Принцип централизации<br/>- Принцип диспансеризации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опнзд","question":"Обоснование профилактической направленности здравоохранения да-но","answer":"- З.П. Соловьевым"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сф","question":"Социально-биологические факторы","answer":"- Пол<br/>- Возраст<br/>- Наследственность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эф","question":"Экологические факторы","answer":"- Природо-климатические<br/>- Факторы окружающей среды"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фз–э","question":"Формула здоровья – это","answer":"- 50% - образ жизни<br/>- 20% - наследственность<br/>- 10% - здравоохранение<br/>- 20% - окружающая среда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озх","question":"Общественное здоровье характеризуют","answer":"- Заболеваемость<br/>- Инвалидность<br/>- Физическое развитие"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упооз","question":"Укажите правильное определение общественного здоровья","answer":"- Совокупность демографических показателей, физического развития, заболеваемости и инвалидности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмив","question":"В медико-социальных исследованиях выделяют","answer":"- Индивидуальное здоровье<br/>- Групповое здоровье<br/>- Общественное здоровье"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пз–","question":"Потенциал здоровья –это","answer":"- Совокупность способностей адекватно реагировать на воздействие внешних факторов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вспзв","question":"В содержание психического здоровья входит","answer":"- Гармоничная взаимосвязь между отражением действительности и отношением индивида к ней<br/>- Адекватность реакции на факторы среды<br/>- Способность к планированию и осуществлению жизненного пути<br/>- Способность к самоконтролю"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"з–э","question":"Здравоохранение – это","answer":"- Система социально-экономических и медицинских мероприятий<br/>- Система профильных организаций, учреждений, предприятий<br/>- Система профильных научных обществ и специалистов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпв","question":"Научно правильное выражение","answer":"- Психологическое здоровье<br/>- Репродуктивное здоровье<br/>- Экологическое здоровье"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сз–э","question":"Службы здравоохранения – это","answer":"- Специализированная система органов и организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпв","question":"Научно правильное выражение","answer":"- Психологическое здоровье<br/>- Репродуктивное здоровье<br/>- Экологическое здоровье"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"из–э","question":"Индивидуальное здоровье – это","answer":"- Отсутствие болезней<br/>- Состояние полного психического и физического благополучия<br/>- Активная жизнедеятельность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"доизип","question":"Для оценки индивидуального здоровья используются показатели","answer":"- Ресурсы здоровья<br/>- Потенциал здоровья<br/>- Баланс здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сз–э","question":"Система здравоохранения – это","answer":"- Совокупность органов управления и организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ссз–э","question":"Субъекты системы здравоохранения – это","answer":"- Органы управления здравоохранением<br/>- Пациенты<br/>- Медицинский персонал<br/>- Организация здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гпвоз–э","question":"Государственная политика в области здравоохранения – это","answer":"- Ответственность граждан за сохранение и укрепление здоровья<br/>- Профилактическое направление<br/>- Доступность медицинской помощи и лекарственного обеспечения<br/>- Участие общественности в охране здоровья населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвоз–э","question":"Политика в области здравоохранения – это","answer":"- совокупность решений и обязательств<br/>- курс действий<br/>- реализация конкретных целей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ож–э","question":"Образ жизни – это","answer":"- Определенный тип деятельности<br/>- Совокупность существенных черт деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фр–э","question":"Факторы риска – это","answer":"- Потенциально опасные для здоровья<br/>- Причины, способствующие возникновению заболеваний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фвнзня","question":"Факторами, влияющими на здоровье населения, являются","answer":"- Образ жизни<br/>- Доступность медицинской помощи<br/>- Наследственность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сф","question":"Социально-экономические факторы","answer":"- Образ и условия жизни<br/>- Организация и доступность медицинской помощи<br/>- Материальное благополучие"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"п(фр","question":"Первичные (большие) факторы риска","answer":"- Курение<br/>- Злоупотребление алкоголем<br/>- Гиподинамия<br/>- Нерациональное питание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вгрпдпв","question":"В группу риска по демографическим признакам входят","answer":"- Дети<br/>- Люди старшего возраста<br/>- Мигранты<br/>- Одинокие"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"уж–э","question":"Условия жизни – это","answer":"- Условия, в которых человек живет, работает<br/>- Факторы, воздействующие на образ жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"уж–э","question":"Уровень жизни – это","answer":"- Уровень благополучия<br/>- Поддающиеся измерению параметры условий жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пуж","question":"Показатели уровня жизни","answer":"- Реальные доходы населения<br/>- Обеспеченность жильем<br/>- Обеспеченность медицинской помощью<br/>- Продолжительность рабочего времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озиз–э","question":"Общественное здоровье и здравоохранение – это","answer":"- Наука и конкретная деятельность по охране и укреплению здоровья населения, продлению жизни посредством мобилизации усилий общества и проведению соответствующих организационных мероприятий на различных уровнях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озиз–э","question":"Общественное здоровье и здравоохранение – это","answer":"- Учебная дисциплина<br/>- Наука<br/>- Практическая деятельность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"позизв","question":"Предмет общественного здоровья и здравоохранения включает","answer":"- Здравоохранение<br/>- Медико-социальные проблемы<br/>- Здоровье населения<br/>- Факторы, влияющие на здоровье населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"розизкпп","question":"Разделы общественного здоровья и здравоохранения как предмета преподавания","answer":"- Общественное здоровье<br/>- Экспертиза нетрудоспособности<br/>- Здравоохранение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зозизкн","question":"Задачи общественного здоровья и здравоохранения как науки","answer":"- Оценка и изучение здоровья населения<br/>- Разработка методов и способов укрепления здоровья<br/>- Оценка качества и эффективности здравоохранения<br/>- Обоснование развития здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мозизкн","question":"Методы общественного здоровья и здравоохранения как науки","answer":"- Экспертных оценок<br/>- Статистический<br/>- Организационного эксперимента<br/>- Экономический"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оз–эп","question":"Общественное здоровье – это показатели","answer":"- Физического развития<br/>- Заболеваемости<br/>- Первичного выхода на инвалидность<br/>- Санитарно-демографические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмвозсрк","question":"По мнению ВОЗ, общественное здоровье следует рассматривать, как","answer":"- Ресурс национальной безопасности<br/>- Средство, позволяющие людям жить благополучной, продуктивной и качественной жизнью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кж–э","question":"Качество жизни – это","answer":"- Сочетание условий жизнеобеспечения и состояния здоровья<br/>- Степень восприятия человеком и населением удовлетворения потребно-стей<br/>- Физическое, психическое и социальное благополучие."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сгоиммннсиузлпилз–э","question":"Система государственных, общественных и медицинских мероприятий, направленных на сохранение и укрепление здоровья людей, профилактику и лечение заболеваний – это","answer":"- Здравоохранение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"позизкня","question":"Предметом общественного здоровья и здравоохранения как науки являются","answer":"- Здоровье населения<br/>- Здравоохранение<br/>- Факторы, влияющие на здоровье населения<br/>- Медико-социально-значимая патология"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иидсзя","question":"Источником информации для статистики здравоохранения являются","answer":"- Материалы паспортизации организаций здравоохранения<br/>- Отчеты организаций и органов здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псп","question":"Под статистикой понимают","answer":"- Самостоятельную науку, изучающую количественную сторону массовых общественных явлений в неразрывной связи с их качественной стороной"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмсп","question":"Под медицинской статистикой понимают","answer":"- Отрасль статистики, изучающую вопросы, связанные с медициной, гигиеной, санитарией и здравоохранением"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рмс","question":"Разделы медицинской статистики","answer":"- Статистика здоровья населения<br/>- Статистика системы здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пимся","question":"Предметом изучения медицинской статистики являются","answer":"- Информация о здоровье населения<br/>- Информация о влиянии факторов окружающей среды на здоровье чело-века<br/>- Информация о кадрах, сети и деятельности учреждений и служб здраво-охранения<br/>- Информация о результатах клинических и экспериментальных исследований в медицине"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзввс","question":"Статистика здоровья включает в себя","answer":"- Показатели общей заболеваемости<br/>- Показатели инвалидности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзввс","question":"Статистика здравоохранения включает в себя","answer":"- Обеспеченность населения медицинскими кадрами<br/>- Анализ деятельности организаций здравоохранения<br/>- Обеспеченность населения койками"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иидсзня","question":"Источником информации для статистики здоровья населения являются","answer":"- Отчеты организаций здравоохранения<br/>- Данные профилактических осмотров"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"писзнисвоп","question":"При изучении состояния здоровья населения используют следующие виды относительных показателей","answer":"- Интенсивные<br/>- Экстенсивные<br/>- Соотношения<br/>- Наглядности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"авп","question":"Абсолютные величины применяются","answer":"- Для характеристики редко встречающихся явлений<br/>- Для характеристики абсолютных размеров явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпо","question":"Экстенсивный показатель отражает","answer":"- Долю изучаемого явления в целом<br/>- Структуру совокупности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпвиид","question":"Экстенсивный показатель вычисляется, исходя из данных","answer":"- Часть явления<br/>- Все явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпряо","question":"К показателям распределения явления относятся","answer":"- Экстенсивные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ипх","question":"Интенсивный показатель характеризует","answer":"- Частоту явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ипх","question":"Интенсивные показатели характеризуют","answer":"- Частоту явлений в своей среде"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дндвип","question":"Данные, необходимые для вычисления интенсивных показателей","answer":"- Все явление<br/>- Среда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иппвзк","question":"Интенсивные показатели применяются в здравоохранении как","answer":"- Показатель смертности взрослого населения от новообразований<br/>- Показатель летальности взрослого населения от новообразований"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пспвзк","question":"Показатель соотношения применяется в здравоохранении как","answer":"- Показатель обеспеченности населения врачами<br/>- Показатель обеспеченности населения койками"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пих","question":"Показатель интенсивности характеризует","answer":"- Уровень явления<br/>- Частоту явления<br/>- Распространенность заболеваний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онвкн1нр","question":"Обеспеченность населения врачебными кадрами на 10000 населения рассматривается","answer":"- По занятым должностям<br/>- По штатным должностям<br/>- По физическим лицам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"увбодвркс3аврс–2свзмлучвгсэзвр","question":"Удельный вес болезней органов дыхания в районе К составляет 32%, а в районе С – 22% среди всех заболеваний. Можно ли утверждать, что в городе С эти заболевания встречаются реже","answer":"- Нельзя, неизвестно общее число заболеваний в каждом городе, принятое за 100%"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ип–эпк","question":"Интенсивный показатель – это показатель, который","answer":"- Указывает на частоту изучаемого явления в своей среде"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киспо","question":"К интенсивным статистическим показателям относятся","answer":"- Показатели смертности<br/>- Распространенность заболеваний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пс–эпк","question":"Показатель соотношения – это показатель, который","answer":"- Характеризует отношение между двумя не связанными друг с другом совокупностями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псх","question":"Показатель соотношения характеризует","answer":"- Соотношение двух разнородных совокупностей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эп–эпк","question":"Экстенсивный показатель – это показатель, который","answer":"- Указывает на отношение части к целому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пн–эпк","question":"Показатель наглядности – это показатель, который","answer":"- Указывает, во сколько раз или на сколько процентов произошло увеличение или уменьшение сравниваемых величин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кппдсяввиптнриуэя","question":"Какие показатели позволяют демонстрировать сдвиги явления во времени или по территории, не раскрывая истинного уровня этого явления?","answer":"- Наглядности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дндвпонк","question":"Данные, необходимые для вычисления показателя обеспеченности населения койками","answer":"- Численность населения города<br/>- Число коек в городе"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмсисв","question":"В медицинской статистике используют следующие величины","answer":"- Абсолютные<br/>- Относительные<br/>- Средние"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввпокпав","question":"Выберите варианты, правильно относящиеся к понятию абсолютной величины","answer":"- Используется в качестве промежуточной стадии для получения относи-тельных величин<br/>- Величина, отражающая размеры явлений и составных его частей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ково","question":"К относительным величинам относятся","answer":"- Экстенсивный показатель<br/>- Интенсивный показатель<br/>- Показатель соотношения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввов","question":"Выберите виды относительных величин","answer":"- Показатель соотношения<br/>- Показатель наглядности<br/>- Экстенсивный показатель"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"випвов","question":"Выберите из перечня виды относительных величин","answer":"- Экстенсивный показатель<br/>- Показатель соотношения<br/>- Интенсивный показатель"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпх","question":"Экстенсивный показатель характеризует","answer":"- Определенную структуру признака<br/>- Распределение признака"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"н1брсп","question":"На 100 больных рассчитываются следующие показатели","answer":"- Летальности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киднзчвэп","question":"Какие исходные данные необходимо знать, чтобы вычислить экстен-сивный показатель?","answer":"- Часть явлений<br/>- Все явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чмброприп","question":"Чему может быть равно основание при расчете интенсивного показателя?","answer":"- 100<br/>- 1000<br/>- 10000"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кипрпфвч–чявз–цяун1","question":"Какой из показателей рассчитывается по формуле: в числителе – часть явления, в знаменателе – целое явление, умноженное на 100","answer":"- Экстенсивный показатель<br/>- Показатель структуры"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпднип","question":"Как по другому называется интенсивный показатель?","answer":"- Показатель распространенности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дннхпсзс","question":"Диаграммой, наиболее наглядно характеризующей показатели сезонной заболеваемости, служит","answer":"- Радиальная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тги","question":"Типы графических изображений","answer":"- Картограммы<br/>- Диаграммы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вги","question":"Виды графических изображений","answer":"- Плоскостные<br/>- Объемные<br/>- Ллинейные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дб","question":"Диаграммы бывают","answer":"- Линейные<br/>- Квадратные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кдидиип","question":"Какие диаграммы используются для изображения интенсивных показателей","answer":"- Столбиковые<br/>- Фигурные<br/>- Линейные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тгикивс","question":"Типы графических изображений, которые используются в статистике","answer":"- Линейные диаграммы<br/>- Столбиковые диаграммы<br/>- Секторные диаграммы<br/>- Картограммы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кгиэп","question":"Как графически изображаются экстенсивные показатели","answer":"- Секторные диаграммы<br/>- Внутристолбиковые диаграммы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рпос(%он","question":"Распределение причин общей смертности (в %) отображается на","answer":"- Внутристолбиковой диаграмме<br/>- Секторной диаграмме"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дидупос","question":"Для изображения динамики уровня показателя общей смертности","answer":"- Линейная диаграмма<br/>- Столбиковая диаграмма"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чодри","question":"Чтобы отразить динамику рождаемости, используют","answer":"- Линейную диаграмму<br/>- Столбиковую диаграмму"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дорзпкб(%минсг","question":"Данные о распределении заболеваний по классам болезней (в %) можно изобразить на следующих графиках","answer":"- Секторная диаграмма<br/>- Внутристолбиковая диаграмма"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квдидиэп","question":"Какой вид диаграммы используется для изображения экстенсивных показателей?","answer":"- Плоскостная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рвдр","question":"Различают виды динамических рядов","answer":"- Сложные<br/>- Интервальные<br/>- Моментные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квмбпудр","question":"Какими величинами могут быть представлены уровни динамического ряда?","answer":"- Абсолютными<br/>- Относительными<br/>- Средними"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дри","question":"Динамические ряды используются","answer":"- Для оценки тенденции развития явления<br/>- Для анализа динамики явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пдр–э","question":"Показатели динамического ряда – это","answer":"- Абсолютный прирост<br/>- Показатель роста<br/>- Темп прироста"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"удр–э","question":"Уровень динамического ряда – это","answer":"- Величины, из которых состоит динамический ряд"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"апдр–э","question":"Абсолютный прирост динамического ряда – это","answer":"- Разница между последующим и предыдущим уровнем ряда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тпдр–э","question":"Темп прироста динамического ряда – это","answer":"- % отношение абсолютного прироста к предыдущему уровню ряда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"трдр–э","question":"Темп роста динамического ряда – это","answer":"- % отношение последующего уровня ряда к предыдущему"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"комвдро","question":"К основным методам выравнивания динамического ряда относят","answer":"- Укрупнение интервалов<br/>- Расчет групповой средней<br/>- Расчет скользящей средней"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вдр","question":"Виды динамических рядов","answer":"- Простой<br/>- Сложный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сскосив","question":"Статистическая совокупность как объект статистического исследования включает","answer":"- Группу или множество относительно однородных элементов, обладающих признаками сходства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"попсив","question":"По объему проведения статистического исследования выделяют","answer":"- Выборочное<br/>- Сплошное"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"отпквсс","question":"Основные требования, предъявляемые к выборочной статистической совокупности","answer":"- Репрезентативность<br/>- Должна обладать свойствами генеральной совокупности<br/>- Должна быть достаточной по объему<br/>- Представительность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"очзовс","question":"От чего зависит объем выборочной совокупности?","answer":"- От величины предельной ошибки и степени однородности изучаемого явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всэпми","question":"Во сколько этапов проводится медико-статистическое исследова-ние?","answer":"- Четыре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кспдовс","question":"Какие способы применяются для отбора выборочной совокупности?","answer":"- Случайный выбор<br/>- Механический отбор<br/>- Типологический отбор<br/>- Направленный отбор"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иксссиипоспа","question":"Из каких свойств статистической совокупности исследователь исходит при определении собственно программы анализа?","answer":"- Распределение признаков<br/>- Средний уровень признаков<br/>- Представительность признаков<br/>- Разнообразие признаков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"к–э","question":"Когорта – это","answer":"- Статистическая совокупность, состоящая из относительно однородных элементов, объединенных сроком наступления определенного события, и прослеживается в один и тот же период"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксвуп","question":"Какие существуют виды учетных признаков?","answer":"- Факторные<br/>- Результативные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"конт","question":"Какой отбор называют типологическим?","answer":"- Отбор единиц из заранее сгруппированных качественно однородных групп"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сппи","question":"Способы получения первичной информации","answer":"- Непосредственное наблюдение<br/>- Отчетный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксвст","question":"Какие существуют виды статистических таблиц?","answer":"- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сэввсми","question":"Сколько этапов включает в себя медико-статистическое исследова-ние?","answer":"-4"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кэмиясм","question":"Каким этапом медико-статистического исследования является сбор материала?","answer":"- 2-м"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кеснмо","question":"К единовременному статистическому наблюдению можно отнести","answer":"- Перепись населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сввекмбкнон","question":"Совокупность всех возможных единиц, которые могут быть к ней отнесены, называется","answer":"- Генеральной совокупностью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"iэсия","question":"IV этапом статистического исследования является","answer":"- Анализ статистического материала, выводы и предложения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упэми","question":"Укажите первый этап медико-статистического исследования","answer":"- Составление программы и плана исследования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кгпвивси","question":"Какие группировки признаков вам известны в статистическом исследовании?","answer":"- Типологические<br/>- Вариационные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кссоесиигс","question":"Какие существуют способы отбора единиц статистического исследования из генеральной совокупности?","answer":"- Случайный<br/>- Типологический<br/>- Серийный<br/>- Парно-сопряженный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"счст","question":"Составные части статистической таблицы","answer":"- Подлежащее<br/>- Сказуемое"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпси","question":"Компоненты программы статистического исследования","answer":"- Выбор группировки статистического материала<br/>- Составление макетов таблиц<br/>- Установление единицы наблюдения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мси","question":"Методы статистического исследования","answer":"- Выборочное<br/>- Сплошное"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кипэокэми","question":"Какие из перечисленных этапов относятся к этапам медико-статистического исследования?","answer":"- Составление программы и плана<br/>- Организация и проведение сбора материала<br/>- Группировка, разработка и сводка статистического материала<br/>- Анализ полученных данных, выводы и предложения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нсовс","question":"Назовите способы отбора выборочных совокупностей","answer":"- Случайный<br/>- Типологический<br/>- Направленный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нвст","question":"Назовите виды статистических таблиц","answer":"- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чокмоса","question":"Что относится к методологическим ошибкам статистического анализа?","answer":"- Неправильный выбор единицы наблюдения<br/>- Недостаточное число наблюдений<br/>- Неправильное использование статистических величин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"см–э","question":"Сводка материала – это","answer":"- Занесение полученных после подсчета числовых данных в макеты таб-лиц"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чипспи","question":"Что используют при составлении программы исследования?","answer":"- Учетные признаки<br/>- Программу разработки и анализа<br/>- Программу сбора материала<br/>- Объект и единицу исследования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кввгуп","question":"Какие выделяют виды группировки учетных признаков?","answer":"- Типологическая<br/>- Вариационная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спкмимвзвглокдп","question":"С помощью какого метода исследования можно выявить закономерности в группе лиц, объединенных каким-либо демографическим признаком?","answer":"- Кагорный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чпптен","question":"Что понимают под термином единовременное наблюдение?","answer":"- Такое, когда изучаемые явления фиксируются на какой-то определенный момент времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ипнпхдтня","question":"Из приведенных ниже примеров характерными для текущего наблюдения являются","answer":"- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Заболеваемость"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сппия","question":"Способами получения первичной информации являются","answer":"- Непосредственное наблюдение<br/>- Способ выкопировки<br/>- Отчетный метод"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"никсмявнсскс–э","question":"Наука, изучающая количественную сторону массовых явлений в неразрывной связи с качественной стороной – это","answer":"- Статистика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"крмсо","question":"К разделам медицинской статистики относят","answer":"- Статистику здоровья<br/>- Статистику здравоохранения<br/>- Статистику медико-биологических научных исследований"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"увст","question":"Укажите виды статистических таблиц","answer":"- Простая<br/>- Групповая<br/>- Комбинационная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пэмив","question":"Первый этап медико-статистического исследования включает","answer":"- Выбор темы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мс–э","question":"Медицинская статистика – это","answer":"- Раздел статистики, который изучает вопросы, связанные с общественным здоровьем, медициной, гигиеной, санитарией, здравоохранением<br/>- Раздел статистики, который изучает количественную сторону массовых явлений и процессов в медицине"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"н2эмип","question":"На 2-м этапе медико-статистического исследования проводится","answer":"- Сбор статистического материала"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"совся","question":"Способами отбора выборочной совокупности являются","answer":"- Моментный срез<br/>- Механический отбор<br/>- Гнездовой отбор<br/>- Метод контрольных групп"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кврсмнкгпвихпнс","question":"Каких видов распределения собранного материала на качественно-однородные группы по величине или характеру признака не существует?","answer":"- Относительного<br/>- Стабилизационного<br/>- Тематического"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гуппд","question":"Группировку учетных признаков производят для","answer":"- Разработки учетных документов<br/>- Составления макетов таблиц<br/>- Последующих этапов исследования<br/>- Установления связи между изучаемыми явлениями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"воки","question":"Выберите особенности клинико-статистических исследований","answer":"- Изучают клинические вопросы<br/>- Единицей наблюдения является больной<br/>- Наличие 2 групп больных (основной – в которой применяется новый метод исследования; контрольной – больные, которые лечились известным ранее методом)<br/>- Регистрационным бланком является специально разработанная выборочная карта"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кссппи","question":"Какие существуют способы получения первичной информации?","answer":"- Непосредственное наблюдение<br/>- Анкетный<br/>- Корреспондентский<br/>- Экспедиционный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпэввссн","question":"Каждый первичный элемент, входящий в статистическую совокуп-ность, называется","answer":"- Единицей наблюдения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чнввпэми","question":"Что не входит в первый этап медико-статистического исследова-ния?","answer":"- Обсуждение выбранной темы на конференции"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сисб","question":"Стандартными и специальными бывают","answer":"- Виды бланков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вкпп3эми1а2г3к4сш","question":"В какой последовательности проводится 3 этап медико-статистического исследования? 1- алфавитизация; 2- группировка; 3- кон-троль; 4- сводка; шифровка","answer":"- 3-1-5-2-4"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"iэсив","question":"I этап статистического исследования включает","answer":"- Выбор единицы наблюдения<br/>- Составление плана и программы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псив","question":"План статистического исследования включает","answer":"- Определение места и сроков исследования<br/>- Определение вида статистического исследования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псив","question":"Программа статистического исследования включает","answer":"- Выбор единицы наблюдения<br/>- Выбор группировок каждого признака<br/>- Составление макетов статистических таблиц"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"песня","question":"Примером единовременного статистического наблюдения является","answer":"- Перепись населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"снэ","question":"Сплошное наблюдение это","answer":"- Обследование всех без исключения единиц изучаемой совокупности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"внэ","question":"Выборочное наблюдение это","answer":"- Наблюдение, охватывающее часть единиц совокупности для характеристики целого"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ен–э","question":"Единица наблюдения – это","answer":"- Любое явление, подлежащее регистрации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пизяжурвронхеня","question":"При изучении заболеваемости язвой желудка у работающих в различных отраслях народного хозяйства единицей наблюдения явля-ется","answer":"- Работающий человек"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"счмт","question":"Составные части макета таблицы","answer":"- Подлежащее и сказуемое<br/>- Итог данных по вертикали<br/>- Итог данных по горизонтали"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дгтхсп","question":"Для групповой таблицы характерны следующие признаки","answer":"- Итог по горизонтали и вертикали<br/>- Табличные сказуемые взаимосвязаны с подлежащим<br/>- Нет связи между сказуемыми"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ооктог","question":"Основные отличия комбинационной таблицы от групповой","answer":"- Взаимосвязь между сказуемыми"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тпкт","question":"Требования, предъявляемые к таблицам","answer":"- Название<br/>- Итог по горизонтали<br/>- Итог по вертикали<br/>- В случае отсутствия числового значения признака ставить 0 или -"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рсиано","question":"Результаты статистического исследования анализируются на основании","answer":"- Списков, журналов<br/>- Таблиц<br/>- Статистических (регистрационных) бланков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ссн","question":"Случайным событием называют","answer":"- Событие, которое при заданных условиях может произойти или не про-изойти"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пзмссвтчо","question":"Практическое значение метода стандартизации состоит в том, что он","answer":"- Позволяет сравнить частоту явлений, изучаемых в неоднородных совокупностях<br/>- Исключает влияние неоднородности составов исследуемых групп на сравниваемые показатели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"двсппмнэ","question":"Для вычисления стандартизованных показателей прямым методом необходимы этапы","answer":"- Выбор стандарта<br/>- Расчет «ожидаемых чисел»<br/>- Расчет погрупповых интенсивных показателей<br/>- Получение общего интенсивного стандартизованного показателя"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпмс","question":"Этапы прямого метода стандартизации","answer":"- Расчет интенсивных показателей<br/>- Выбор стандарта<br/>- Сравнение стандартизованных показателей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мсб","question":"Метод стандартизации бывает","answer":"- Прямой<br/>- Косвенный<br/>- Обратный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"охвр","question":"Основные характеристики вариационного ряда","answer":"- Числовое значение варианты<br/>- Частота встречаемости варианты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вврдвс","question":"Виды вариационных рядов для вычисления средней","answer":"- Сложный<br/>- Сгруппированный<br/>- Простой"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сэввр","question":"Составные элементы взвешенного вариационного ряда","answer":"- Числовое значение варианты<br/>- Частота, с которой встречается каждая варианта"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псввз","question":"Применение средних величин в здравоохранении","answer":"- Для оценки нагрузки врача<br/>- Для определения стандартов физического развития<br/>- Для вычисления показателей коечного фонда<br/>- Для количественной характеристики посещений педиатром детей определенного возраста"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"докпвзпсв","question":"Для оценки каких показателей в здравоохранении применяются средние величины?","answer":"- Для оценки физического развития<br/>- Среднее число посещений в амбулаторно-поликлиническое учреждение<br/>- Средняя длительность лечения<br/>- Средние нормы питания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индвсаивр","question":"Информация, необходимая для вычисления средней арифметической из взвешенного ряда","answer":"- Частота встречаемости каждой варианты<br/>- Числовое значение варианты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пскусантхсувп","question":"При соблюдении каких условий средняя арифметическая наиболее точно характеризует средний уровень варьирующего признака?","answer":"- В нормальном распределении при достаточно большом числе наблюде-ний и однородности изучаемого явления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"м–э","question":"Мода – это","answer":"- Варианта, встречающаяся чаще других"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вкгвсксвсв9","question":"В каких границах возможны случайные колебания средней величины с вероятностью 95,5%?","answer":"- M±2m"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псмдрсвдсст","question":"Первичный статистический материал для расчета средних величин должен соответствовать следующим требованиям","answer":"- Качественно однородная совокупность<br/>- Достаточное число наблюдений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псиппнопссснп","question":"При сравнении интенсивных показателей, полученных на однородных по своему составу совокупностях, необходимо применять","answer":"- Оценку достоверности разности показателей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пспрдпбчнекдtр","question":"При сравнении показателей разность достоверна при большом числе наблюдений, если критерий достоверности t равен","answer":"- 2,01<br/>- 3,1"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дндосо(св(","question":"Данные, необходимые для определения средней ошибки (т) средней величины (М)","answer":"- Среднее квадратическое отклонение<br/>- Число наблюдений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"со(св(идсц","question":"Средняя ошибка (т) средней величины (М) используется для следующих целей","answer":"- Оценка достоверности (существенности) средней величины<br/>- Оценка достоверности различий средних величин в двух и более группах наблюдений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нкввреичм=4кн=3к","question":"Назовите крайние варианты вариационного ряда, если известно, что М = 40,0 кг, ню = 3,0 кг","answer":"- 31-49 кг"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"со(ов(идсц","question":"Средняя ошибка (т) относительной величины (Р) используется для следующих целей","answer":"- Оценка достоверности (существенности) относительной величины<br/>- Определение доверительных границ относительных величин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всопп","question":"Величина средней ошибки прямо пропорциональна","answer":"- Колеблемости признака<br/>- Средней квадратической"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкфро(","question":"По какой формуле рассчитывается отклонение (d)?","answer":"- d = V - m"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врб","question":"Вариационные ряды бывают","answer":"- Простой<br/>- Ранжированный<br/>- Взвешенный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вфдвсапсм","question":"Выберите формулу для вычисления среднего арифметического по способу моментов","answer":"- M = M +"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чпоб","question":"Частота признака обозначается буквой","answer":"- p"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"савпф","question":"Средняя арифметическая вычисляется по формуле","answer":"- M ="},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кввсв","question":"Какие выделяют виды средних величин?","answer":"- Медиана<br/>- Мода<br/>- Средняя арифметическая"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вфднса(=)nэ","question":"В формуле для нахождения средней арифметической (M = ), n это","answer":"-"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врбс","question":"Вариационные ряды бывают следующие","answer":"- Простой<br/>- Сложный<br/>- Сгруппированный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кбрсв","question":"Какие бывают ряды средних величин?","answer":"- Средняя арифметическая<br/>- Мода<br/>- Медиана"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввсв","question":"Выберите виды средних величин","answer":"- Мода<br/>- Медиана<br/>- Средняя арифметическая"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"уфпкро(","question":"Укажите формулу, по которой рассчитывается отклонение (d)","answer":"- d = V – М"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дкио","question":"Достоверность клинико-экономического исследования обусловлена","answer":"- Обоснованностью альтернативы для сравнения<br/>- Адекватностью учета затрат<br/>- Достаточным временем наблюдения<br/>- Наличием оценки достоверности результатов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксвсдим","question":"Какой степени вероятности соответствует доверительный интер-вал М±3т?","answer":"- Вероятности 99,7%"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксвсдир","question":"Какой степени вероятности соответствует достоверный интервал Р±т?","answer":"- Вероятности 68,3%"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дссвпвдэсспtснз","question":"Для сравнения средних величин признака в двух эмпирических совокупностях с помощью t-критерия Стьюдента необходимо знать","answer":"- Средние величины признака в каждой из совокупностей<br/>- Средние ошибки средних величин<br/>- Число наблюдений в каждой из совокупностей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кtвспсф","question":"Критерий t высчитывается с помощью следующей формулы","answer":"- t ="},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"еt2трмсв","question":"Если t 2, то различие между сравниваемыми величинами","answer":"- Существенно<br/>- Не случайно<br/>- Достоверно"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рсввр","question":"Различают следующие виды вариационных рядов","answer":"- Простой<br/>- Сложный<br/>- Взвешенный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"соса(впф","question":"Средняя ошибка среднего арифметического (m) вычисляется по формуле","answer":"- m ="},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врб","question":"Вариационные ряды бывают","answer":"- Простыми<br/>- Сложными<br/>- Непрерывными"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввр","question":"Виды вариационных рядов","answer":"- Простой<br/>- Дискретный<br/>- Взвешенный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чрчn","question":"Чему равно число n?","answer":"- n ="},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"м–э","question":"Мода – это","answer":"- Варианта с максимальной частотой"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оппн","question":"Основные принципы переписи населения","answer":"- Всеобщность<br/>- Экспедиционный характер<br/>- Личный сбор информации у граждан<br/>- Сбор информации осуществляется с помощью службы связи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчзумрвпн","question":"В чем заключается участие медицинских работников в переписи населения?","answer":"- Медицинские работники участвуют в составлении программы переписи населения<br/>- Участвуют в переписных комиссиях<br/>- Привлечение студентов медицинских ВУЗов к проведению переписи населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сн–эрнп","question":"Состав населения – это распределение населения по","answer":"- Полу<br/>- Возрасту<br/>- Образованию<br/>- Месту жительства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчзздочисндпзон","question":"В чем заключается значение данных о численности и составе населения для практического здравоохранения? Они необходимы","answer":"- Для расчета показателей естественного движения населения<br/>- Для планирования всей системы здравоохранения<br/>- Для организации противоэпидемической работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квиок0л","question":"Какой возрастной интервал обозначается, как 0 лет","answer":"- От рождения до 11 месяцев 29 дней"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пурк","question":"Показатель урбанизации рассчитывается, как","answer":"- Отношение городского населения к общему количеству населения, выраженное в %"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпхду","question":"Какие процессы характерны для урбанизации?","answer":"- Приток в города сельского населения<br/>- Маятниковое движение населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"змдз","question":"Значение миграции для здравоохранения","answer":"- Изменение экологической обстановки<br/>- Изменение эпидемиологической обстановки в регионе<br/>- Способствует росту внебрачных рождений<br/>- Появление беженцев, имеющих особенности в показателях здоровья и организации оказания медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ду–э","question":"Демографические угрозы – это","answer":"- Депопуляция<br/>- Старение населения<br/>- Чрезмерная урбанизация"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пду–э","question":"Понятие демографическая угроза – это","answer":"- Демографические явления и тенденции, социально-экономические последствия которых оказывают отрицательное воздействие на устойчивое развитие Республики Беларусь"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпдуо","question":"К показателям демографических угроз относятся","answer":"- Коэффициент депопуляции<br/>- Коэффициенты смертности населения трудоспособного возраста<br/>- Ожидаемая продолжительность предстоящей жизни<br/>- Коэффициенты брачности и разводимости"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдбо","question":"В программах демографической безопасности отражены","answer":"- Государственная политика в области охраны репродуктивного здоровья граждан<br/>-Преобразования в области здравоохранения<br/>-Государственная политика в отношении семьи<br/>-Миграционная политика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офрзодбря","question":"Основными формами реализации Закона О демографической безопасности РБ являются","answer":"- Национальная программа демографической безопасности<br/>- Программы демографической безопасности для административно-территориальных единиц"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сбнрх","question":"Состояние брачности населения РБ характеризуется","answer":"- Увеличением количества супружеских пар, не состоящих в зарегистрированном браке<br/>- Увеличением количества семей, где ребенка воспитывает один отец<br/>- Рост числа семей, где ребенка воспитывает одна мать<br/>- Высоким коэффициентом разводимости"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дствидхбх(г","question":"Для современных тенденций в изменении демографических характеристик Беларуси характерно (2006 год)","answer":"- Увеличение смертности населения<br/>- Снижение рождаемости<br/>- Рост числа неполных семей<br/>- Рост внебрачных рождений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"липзррвоз","question":"Лица, имеющие право зарегистрировать рождение ребенка в органах ЗАГСа","answer":"- Мать ребенка<br/>- Отец ребенка<br/>- Родственники<br/>- Администрация медицинской организации, где произошли роды"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кипсквмсор","question":"Какие из перечисленных сведений констатируются в медицинском свидетельстве о рождении","answer":"- Порядковый номер беременности<br/>- Срок беременности в днях<br/>- Число абортов и вакуум-аспираций<br/>- Число мертворождений при предшествующих беременностях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сивмсорвзв","question":"Сведения, имеющиеся в медицинском свидетельстве о рождении, в за-шифрованном виде","answer":"- Исходы беременности, предшествующей данной<br/>- Число живых детей у матери новорожденного<br/>- Порядковый номер настоящих родов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вссрпмжвдр","question":"В случае смерти ребенка первого месяца жизни в дате рождения","answer":"- Число, месяц, год<br/>- Время рождения и смерти (часы, минуты)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксявпр","question":"Какие состояния являются врожденными пороками развития","answer":"- Стойкие анатомические дефекты органов или тканей организма, выходя-щие за пределы вариаций их размеров, форм и строения<br/>- Полное врожденное отсутствие органа<br/>- Нарушение дифференцировки отдельных типов тканей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фпчвинп","question":"Факторы, повышающие частоту врожденной и наследственной патологии","answer":"- Наличие у матери урогенитальной инфекции<br/>- Работа матери во вредных условиях труда<br/>- Наличие вредных привычек<br/>- Наличие хронической соматической патологии у матери"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзвпз","question":"Социальная значимость врожденной патологии заключается","answer":"- Основная причина младенческой смертности<br/>- Причина инвалидности с детства<br/>- Экономические затраты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ж–э","question":"Живорождение – это","answer":"- Полное изгнание или извлечение продукта зачатия из организма матери вне зависимости от продолжительности беременности, причем плод про-являет признаки жизни<br/>- Рождение плода с массой более 1000 гр. и длиной более 35 см. с признаками жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кжя","question":"Критериями живорожденности являются","answer":"- Сердцебиение<br/>- Пульсация пуповины<br/>- Дыхание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пизкдбзввсос","question":"Причины и заболевания, которые должны быть зарегистрированы во врачебном свидетельстве о смерти","answer":"- Те болезни, которые способствовали наступлению смерти<br/>- Все болезни, патологические состояния или травмы, приведшие к смерти<br/>- Обстоятельства несчастного случая или акта насилия, которые вызвали травму, приведшую к смерти"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпспкп","question":"Какая причина смерти признается как первоначальная","answer":"- Болезнь или травма, вызвавшая цепь болезненных процессов, непосред-ственно приведших к смерти<br/>- Обстоятельства несчастного случая или акта насилия, вызвавшие смер-тельную травму"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вкссгвнпсмнвфсос","question":"В каких случаях смерти граждан в населенных пунктах сельской местности не выдается фельдшерская справка о смерти?","answer":"- Смерть наступила скоропостижно, не установлена причина смерти<br/>- Смерть женщины во время беременности, родов, в течение 42 дней после родов<br/>- Смерть произошла от насильственной причины"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лиоопзомисмп6сж","question":"Лица и организации, обязанные произвести заявление о мертворождении или смерти младенца первых 6 суток жизни","answer":"- Администрация медицинской организации, где наступила смерть или произошли роды<br/>- Организация Государственной службы медицинских судебных экспертиз, производившая вскрытие"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"днокрссд1гис","question":"Документы, на основании которых регистрируются случаи смерти детей 1 года и старше","answer":"- Врачебное свидетельство о смерти<br/>- Фельдшерская справка о смерти"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"хвсопимс","question":"Характер врачебного свидетельства о перинатальной или младенческой смерти","answer":"- Предварительное<br/>- Окончательное<br/>- Взамен предварительного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сввсопимсс","question":"Случаи выдачи врачебного свидетельства о перинатальной и младенческой смерти судмедэкспертом","answer":"- Гибель новорожденного при родах без помощи медработника<br/>- В случае мертворождения при родах без медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лсвсопи","question":"Лица, составляющие врачебное свидетельство о перинатальной и","answer":"- Врач, удостоверивший смерть или принимавший роды<br/>- Патологоанатом<br/>- Судебно-медицинский эксперт"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прппсу","question":"При расчете показателя перинатальной смертности учитывается","answer":"- Число умерших новорожденных в возрасте 0-6 суток плюс число родив-шихся мертвыми"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппв","question":"Перинатальный период включает","answer":"- Антенатальный с 22 недели беременности<br/>- Интранатальный<br/>- Ранний неонатальный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмс","question":"Основные причины младенческой смертности","answer":"- Состояния, возникшие в перинатальный период<br/>- Врожденные аномалии и пороки развития<br/>- Болезни органов дыхания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впмсв","question":"В показатель младенческой смертности включается","answer":"- Ранняя неонатальная смертность<br/>- Поздняя неонатальная смертность<br/>- Неонатальная смертность<br/>- Постнеонатальная смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дрпепннсс","question":"Для расчета показателя естественного прироста населения необходимы следующие сведения","answer":"- Число родившихся<br/>- Среднегодовая численность населения<br/>- Число умерших"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дср","question":"Доношенными считаются роды","answer":"- При сроке беременности от 37 полных недель<br/>- При сроке беременности менее, чем 42 полных недели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нср","question":"Недоношенными считаются роды","answer":"- При сроке беременности менее 37 полных недель (менее 259 дней)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сби","question":"Срок беременности исчисляется","answer":"- С первого дня последней нормальной менструации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмсосж","question":"К материнской смертности относится смерть женщины","answer":"- В период беременности или в течение 42 дней после ее окончания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмсв","question":"В материнскую смертность включается","answer":"- Смертность беременных<br/>- Смертность рожениц<br/>- Смертность родильниц в течение 42 дней послеродового периода"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копмсо","question":"К основным причинам материнской смертности относятся","answer":"- Внебольничный аборт<br/>- Внематочная беременность<br/>- Кровотечение во время беременности, в родах и послеродовом периоде<br/>- Токсикозы второй половины беременности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксдпо","question":"К специальным демографическим показателям относятся","answer":"- Показатель общей плодовитости<br/>- Показатель повозрастной плодовитости<br/>- Показатель смертности лиц данного возраста и пола"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпвно","question":"К показателям воспроизводства населения относятся","answer":"- Показатель суммарной плодовитости<br/>- Естественный прирост<br/>- Брутто-коэффициент<br/>- Нетто-коэффициент"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спзо","question":"Суммарная плодовитость зависит от","answer":"- Возрастных показателей плодовитости"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чхн","question":"Что характеризует нетто-коэффициент","answer":"- Рождаемость и смертность девочек и женщин в данный период<br/>- Тип воспроизводства населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"педя","question":"Показателями естественного движения являются","answer":"- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост<br/>- Младенческая смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кспсо","question":"К специальным показателям смертности относятся","answer":"- Смертность по полу<br/>- Смертность по возрасту<br/>- Смертность по причинам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мди","question":"Медицинская демография изучает","answer":"- Взаимосвязь воспроизводства населения с медико-социальными факторами"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вдн","question":"Виды движения населения","answer":"- Механическое<br/>- Естественное"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмдн","question":"Виды механического движения населения","answer":"- Безвозвратный<br/>- Временный<br/>- Сезонный<br/>- Маятниковый"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"педн","question":"Показатели естественного движения населения","answer":"- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост<br/>- Младенческая смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кб–эч","question":"Коэффициент брутто – это число","answer":"- Девочек, родившихся у женщин фертильного возраста"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"л–эч","question":"Летальность – это число","answer":"- Умерших / число больных * 100 (в %)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"си","question":"Статика изучает","answer":"- Численность населения<br/>- Состав населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кппсвапо","question":"К причинам перинатальной смертности в антенатальный период относятся","answer":"- Патология плаценты<br/>- Врожденные аномалии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рспновсвт","question":"Регистрация смерти проводится на основании врачебного свидетель-ства в течение","answer":"- 1-й недели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнп1р","question":"Перепись населения проводится 1 раз","answer":"- В 10 лет"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"твснвр","question":"Тип возрастной структуры населения в РБ","answer":"- Регрессивный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пжя","question":"Признаками живорожденности являются","answer":"- Дыхательные движения<br/>- Пульсация сосудов пуповины<br/>- Сердцебиение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кнничисн","question":"Как называется наука, изучающая численность и состав населения?","answer":"- Статика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кэм–э","question":"Коэффициент эффективности миграции – это","answer":"- Соотношение миграционного прироста и суммы прибывших и выбыв-ших"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пс–э","question":"Постнеонатальная смертность – это","answer":"- Смертность с 29-го дня до 1-го года жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ик2кспм","question":"Из каких 2-х компонентов состоит показатель мертворожденно-сти?","answer":"- Антенатальная смертность + интранатальная смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мс–эч","question":"Материнская смертность – это число","answer":"- Умерших во время беременности, родов и в первые 42 дня послеродового периода"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмоакспмс","question":"Какое место отводится акушерско-гинекологическим кровотечениям среди причин материнской смертности?","answer":"- 1 место"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"устчиснр","question":"Укажите современные тенденции численности и состава населения РБ","answer":"- Постарение населения<br/>- Уменьшение численности населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упкнсппн","question":"Укажите принципы, которые необходимо соблюдать при переписи населения","answer":"- Всеобщность<br/>- Одномоментность<br/>- Непосредственное получение данных у анкетируемого"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"епн–э","question":"Естественный прирост населения – это","answer":"- Разница между коэффициентами рождаемости и смертности одного и того же года"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"еднв","question":"Естественное движение населения включает","answer":"- Смертность<br/>- Рождаемость<br/>- Естественный прирост"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"д–э","question":"Депопуляция – это","answer":"- Снижение численности населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копмсо","question":"К основным причинам материнской смертности относятся","answer":"- Внематочная беременность<br/>- Кровотечение во время беременности и родов<br/>- Внебольничный аборт"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпедн","question":"Назовите показатели естественного движения населения","answer":"- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чисн","question":"Что изучает статика населения?","answer":"- Численность<br/>- Состав населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дтчрпепн","question":"Для того, чтобы рассчитать показатель естественного прироста, необходимо","answer":"- Число родившихся<br/>- Среднегодовая численность населения<br/>- Число умерших"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"духтпк","question":"Для урбанизации характерны такие процессы, как","answer":"- Переезд из сельской местности в город<br/>- Маятниковое движение населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпедо","question":"К показателям естественного движения относятся","answer":"- Рождаемость<br/>- Младенческая смертность<br/>- Смертность<br/>- Естественный прирост"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"втпосв","question":"В тройку причин общей смертности входят","answer":"- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвмдн","question":"Перечислите виды механического движения населения","answer":"- Безвозвратное<br/>- Маятниковое<br/>- Временное<br/>- Сезонное"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мдвср","question":"Медицинская демография включает следующие разделы","answer":"- Статика<br/>- Динамика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмя","question":"Примером миграции является","answer":"- Межрайонные переселения<br/>- Переселение из села в город"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рврз2гс","question":"Рождаемость в РБ за 2008 г. составила","answer":"-0,0111"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"си","question":"Статика изучает","answer":"- Численность населения<br/>- Состав населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спр","question":"Специальные показатели рождаемости","answer":"- Показатели плодовитости<br/>- Коэффициент нетто<br/>- Коэффициент брутто"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"отнвр","question":"Охарактеризуйте тип населения в РБ","answer":"- Регрессивный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пося","question":"Причинами общей смертности являются","answer":"- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кб–э","question":"Коэффициент брутто – это","answer":"- Число девочек, родившихся у женщин фертильного возраста"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппнврпв","question":"Последняя перепись населения в РБ проводилась в","answer":"- 2009 г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впедн","question":"Выберите показатели естественного движения населения","answer":"- Естественный прирост<br/>- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нурсвсм","question":"Низкий уровень рождаемости, согласно ВОЗ, составляет менее","answer":"-0,009"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"крмсо","question":"К разделам медицинской статистики относят","answer":"- Статистику здоровья<br/>- Статистику здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"виппедн","question":"Выберите из перечисленного показатели естественного движения населения","answer":"- Рождаемость<br/>- Смертность<br/>- Младенческая смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"твсня","question":"Типами возрастной структуры населения являются","answer":"- Прогрессивный<br/>- Регрессивный<br/>- Стационарный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всвмд","question":"Выделяют следующие виды механического движения","answer":"- Безвозвратное<br/>- Временное<br/>- Маятниковое<br/>- Сезонное"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмд","question":"Основные показатели механического движения","answer":"- Число прибывших на 1000 населения<br/>- Миграционный прирост<br/>- Коэффициент эффективности миграции"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опося","question":"Основными примерами общей смертности являются","answer":"- Травмы<br/>- Новообразования<br/>- Болезни системы кровообращения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чокпедн","question":"Что относится к показателям естественного движения населения?","answer":"- Естественный прирост<br/>- Смертность<br/>- Рождаемость"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"втвсн","question":"Выберите типы возрастной структуры населения","answer":"- Прогрессивный<br/>- Регрессивный<br/>- Стационарный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пося1–т2н3бскрипчвпу","question":"Причинами общей смертности являются: 1 – травмы, 2- новообразования, 3- болезни системы кровообращения. Расположите их по частоте в порядке убывания","answer":"- 3>2>1"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нуздов","question":"На уровень заболеваемости детей оказывают влияние","answer":"- Образ жизни родителей<br/>- Состав семьи<br/>- Порядковый номер родов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всздрвпз","question":"В структуре заболеваемости детей РБ ведущие позиции занимают","answer":"- Болезни органов дыхания<br/>- Травмы, отравления и другие последствия воздействия внешних причин<br/>- Инфекционные и паразитарные заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"из–э","question":"Индекс здоровья – это","answer":"- Доля детей, ни разу не болевших в течение года"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мкбипссз–э","question":"Международная классификация болезней и проблем, связанных со здоровьем – это","answer":"- Система рубрик, в которые отдельные патологические состояния включены в соответствии с определенными установленными критериями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омом(","question":"Отличие МКБ-10 от МКБ-9 (нововведения)","answer":"- Увеличено число классов (с 17 до 21)<br/>- Класс болезней нервной системы и органов чувств разделен на классы I-VII-VIII<br/>- Выделены отдельно классы «Болезни глаза и его придаточного аппарата» и «Болезни уха и сосцевидного отростка»"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опм","question":"Основные принципы МКБ-10","answer":"- Этиологический принцип (классы I, II, XY-XIX)<br/>- Выделены факторы, влияющие на здоровье (класс ХХI)<br/>- Анатомическая классификация по принципу локализации в соответствии с органами и системами<br/>- Болезни, имеющие особую значимость для здравоохранения, помещены в отдельные рубрики"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ом","question":"Особенности МКБ-10","answer":"- Все болезни делятся на классы, классы – на блоки, блоки – на рубрики<br/>- Содержит специальный класс «Факторы, влияющие на состояние здоровья населения и обращения в организации здравоохранения»<br/>- Подробно детализированы причины и обстоятельства, приведшие к травме<br/>- За счет использования для шифровки букв английского алфавита число блоков доведено до 258"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кб–э","question":"Классификация болезней – это","answer":"- Система рубрик, в которых конкретные нозологические единицы включены в соответствии с принятыми критериями<br/>- Преобразование словесной формулировки диагнозов болезней и других проблем, связанных со здоровьем в буквенно-цифровые коды, которые обеспечивают удобство хранения, извлечения и анализа данных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзз","question":"Социально значимые заболевания","answer":"- Обусловленные преимущественно социально-экономическими условия-ми<br/>- Приносящие ущерб обществу<br/>- Требующие социальной защиты человека"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксб–э","question":"Классические социальные болезни – это","answer":"- Туберкулез<br/>- Венерические болезни<br/>- Психозы<br/>- Алкоголизм"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всзв","question":"В статистике заболеваемости выделяют","answer":"- Инфекционную заболеваемость<br/>- Заболеваемость важнейшими неэпидемическими заболеваниями<br/>- Госпитализированную заболеваемость<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвкззэиф–0","question":"При выявлении каких заболеваний заполняется экстренное изве-щение Ф – 058/у?","answer":"- Инфекционные заболевания<br/>- Острое пищевое отравление<br/>- Необычная реакция на прививку"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвкззи","question":"При выявлении каких заболеваний заполняется извещение","answer":"- Активный туберкулез<br/>- Сифилис<br/>- Трихофития"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мдпн","question":"Медицинские документы подразделяются на","answer":"- Учетные<br/>- Отчетные<br/>- Установленной формы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпумдо","question":"К первичным учетным медицинским документам относятся","answer":"- История развития ребенка<br/>- Карта стационарного больного<br/>- Индивидуальная карта беременной и родильницы<br/>- Карта амбулаторного больного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кккзозг","question":"К какому классу заболеваний относится заболеваемость гриппом","answer":"- Болезни органов дыхания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпгзо","question":"К показателям госпитализированной заболеваемости относятся","answer":"- Показатель частоты госпитализации<br/>- Средняя длительность одного случая госпитализации<br/>- Сезонность госпитализации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чхпчсвут","question":"Что характеризует показатель Число случаев временной утраты трудоспособности?","answer":"- Интенсивность ВУТ<br/>- Частоту ВУТ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпзвв(уто","question":"К показателям заболеваемости в ВУТ (временной утратой трудоспо-собности) относят","answer":"- Число случаев с ВУТ на 100 работающих в год<br/>- Число дней ВУТ на 100 работающих в год<br/>- Средняя продолжительность одного случая нетрудоспособности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чхпчдвутн1рвг","question":"Что характеризует показатель Число дней временной утраты трудоспособности на 100 работающих в год?","answer":"- Тяжесть"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нузпоов","question":"На уровень заболеваемости по обращаемости оказывает влияние","answer":"- Субъективное отношение пациента к своему здоровью и заболеванию<br/>- Доступность медицинской помощи<br/>- Диагностические возможности обслуживающей организации здравоохранения<br/>- Качество статистического учета диагнозов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пдпиззо","question":"Полноценность данных при изучении заболеваемости зависит от","answer":"- Качества медицинского обслуживания<br/>- Полноты и качества учетного материала<br/>- Единообразия применяемой классификации болезней и причин смерти"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псзрк","question":"Показатель структуры заболеваемости рассчитывается как","answer":"- Отношение числа болезней определенной формы к общему числу болез-ней и умноженной на 100"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прзунок","question":"Показатель распространенности заболеваний у населения определяется как","answer":"- Отношение числа всех имеющихся у населения заболеваний в данном году к среднегодовой численности населения и умноженной на 1000"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офрксвбск","question":"Основные факторы риска, которые способствуют возникновению бо-лезней системы кровообращения","answer":"- Курение<br/>- Гиперхолестеринемия<br/>- Гипертония<br/>- Избыточная масса тела"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офрпбсквр","question":"Особенности факторов риска при болезнях системы кровообращения в РБ","answer":"- Злоупотребление алкоголем<br/>- Стресс<br/>- Переутомление<br/>- Отягощенный семейный анамнез"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кнфвнвзссо","question":"К неуправляемым факторам, влияющим на возникновение заболеваний сердечно-сосудистой системы, относятся","answer":"- Пол<br/>- Возраст<br/>- Наследственность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всбсб1мз","question":"В структуре болезненности среди БСК 1-е место занимает","answer":"- ИБС"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всзсбск(1мп","question":"В структуре заболеваемости среди болезней системы кровообращения (БСК) 1-е место принадлежит","answer":"- АГ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмнлао","question":"К мероприятиям немедикаментозного лечения АГ относятся","answer":"- Нормализация массы тела<br/>- Ограничение употребления спиртных напитков<br/>- Ограничение потребления соли<br/>- Прекращение курения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппбодв","question":"Первичная профилактика болезней органов дыхания включает","answer":"- Охрану воздушного бассейна<br/>- Борьбу с курением<br/>- Предупреждение ОРВИ, острых пневмоний, гриппа<br/>- Санитарно-гигиенический контроль, мониторинг на рабочих местах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчзсзбод(","question":"В чем заключается социально-гигиеническая значимость болезней органов дыхания (БОД)","answer":"- БОД занимают 1-е место в структуре заболеваемости и болезненности<br/>- БОД занимают 1-е место в структуре заболеваемости с временной поте-рей трудоспособности<br/>- БОД занимают ведущее место в структуре заболеваемости детского  населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всзсбод1мз","question":"В структуре заболеваемости среди болезней органов дыхания 1-е место занимает","answer":"- Пневмония"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всбсбод1мп","question":"В структуре болезненности среди болезней органов дыхания 1-е место принадлежит","answer":"- Хроническому бронхиту"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"взпов","question":"В задачи пульмонологического отделения входит","answer":"- Оказание высококвалифицированной лечебно-диагностической помощи  больным неспецифическими заболеваниями легких<br/>- Оказание консультативной помощи врачам других отделений больницы по вопросам дифференциальной диагностики и лечения больных с заболеваниями легких<br/>- Внедрение в практику работы отделения современных методов диагностики и лечения пульмонологических больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фпкау(","question":"Функции пульмонологического кабинета амбулаторно-поликлинического учреждения (ЦРБ)","answer":"- Диспансерное наблюдение и лечение больных с легочной патологией<br/>- Консультации больных с неспецифическими болезнями органов дыха-ния<br/>- Оказание консультативной помощи врачам других профилей по вопросам профилактики, лечения и диспансерного наблюдения больных неспецифическими болезнями органов дыхания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнвр(гпцнкилнсд","question":"При направлении в республиканский (областной, городской) пульмонологический центр на консультацию и лечение необходимы следующие документы","answer":"- Выписка из амбулаторной карты с данными обследования, в том числе рентгенологического<br/>- Направление"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбтсномпвозп","question":"Выявление больных туберкулезом среди населения осуществляется медицинским персоналом всех организаций здравоохранения при","answer":"- Плановых профилактических осмотрах определенных групп населения<br/>- При наличии жалоб, характерных для заболеваний органов дыхания у пациентов, обратившихся за медицинской помощью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчупзтодквсг","question":"В число угрожаемых по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингентов входят следующие группы","answer":"- Социального риска<br/>- Медицинского риска<br/>- Лица, находящиеся (находившиеся) в тесном бытовом или профессиональном контакте с источником туберкулезной инфекции (не вошедшие в «обязательные» контингенты)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчукпзтодвгмрв","question":"В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания в группу медицинского риска входят","answer":"- ВИЧ-инфицированные и больные синдромом приобретенного иммунодефицита (СПИД)<br/>- Больные сахарным диабетом<br/>- Больные хроническими обструктивными болезнями легких<br/>- Лица с выраженной кахексией"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчукпзтодвгсрв","question":"В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания, в группу социального риска входят","answer":"- Беженцы, мигранты<br/>- Лица, страдающие хроническим алкоголем и наркоманией<br/>- Лица без места жительства<br/>- Лица, проживающие в стационарных учреждениях социального обслуживания (приютах, интернатах для престарелых и др.)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчукпзтодвгмрв","question":"В число угрожаемых контингентов по заболеванию туберкулезом органов дыхания в группу медицинского риска входят","answer":"- Больные профессиональными (пылевыми) заболеваниями легких<br/>- Лица, перенесшие экссудативный плеврит или страдающие рецидивирующим сухим плевритом<br/>- Лица, получающие кортикостероидную, цитостатическую или лучевую терапию по поводу различных заболеваний<br/>- Рентгенположительные лица с большими остаточными изменениями в легких или внутригрудных лимфоузлах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сптв","question":"Социальная профилактика туберкулеза включает","answer":"- Улучшение условий труда, жилищно-бытовых условий, питания<br/>- Борьбу с вредными привычками<br/>- Оздоровление окружающей среды"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"монтсперопсопзтодк","question":"Медицинским осмотрам на туберкулез с проведением ежегодного рентгенофлюорографического обследования подлежат следующие обязательные по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингенты","answer":"- Работники родильных домов (отделений), детских лечебно-профилактических и санаторно-курортных учреждений<br/>- Работники лечебно-профилактических, санаторно-курортных и оздоровительных учреждений для взрослых<br/>- Работники учебных, учебно-воспитательных, оздоровительных и спортивных учреждений для детей и подростков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дроп","question":"Дифференцированные рентгенофлюорографические обследования проводят","answer":"- Среди «обязательных» контингентов<br/>- Среди «угрожаемых» по заболеванию туберкулезом органов дыхания контингентов<br/>- Среди работников родильных домов<br/>- Среди лиц, входящих в группу социального риска"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озгнпо","question":"Основные задачи государственной национальной программы Онкология","answer":"- Развитие сети онкологических учреждений, совершенствование их материально-технической базы<br/>- Разработка и внедрение в программу новых протоколов эффективного комбинированного и комплексного лечения<br/>- Разработка и внедрение в практику методов реконструктивной хи-рургии и реабилитации онкологических больных<br/>- Проведение научных исследований в области эпидемиологии рака, скри-нинга и профилактики"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впзнв","question":"Вторичная профилактика злокачественных новообразований включает","answer":"- Повышение медико-гигиенической грамотности населения («онкологиче-ская настороженность»)<br/>- Повышение квалификации медицинского персонала (общемедицинского персонала, онкологического персонала)<br/>- Использование современного оборудования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дрпознд","question":"Для расчета показателя онкологической запущенности необходимы данные","answer":"- Количество больных с впервые в жизни установленным диагнозом злокачественного новообразования<br/>- Количество больных, выявленных в IV стадии онкологического заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квтзвнввм","question":"Какой вид травматизма занимает в настоящее время ведущее место?","answer":"- Бытовой"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зтоо(я","question":"Задачами травматолога ортопедического отделения (кабинета) являются","answer":"- Обеспечение преемственности в работе между поликлиникой и стациона-ром<br/>- Консультация больных по направлению других врачей-специалистов<br/>- Своевременная госпитализация больных при наличии показаний<br/>- Проведение экспертизы временной нетрудоспособности с выдачей листков нетрудоспособности в соответствии с действующим законодательством"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зтоо(я","question":"Задачами травматолога ортопедического отделения (кабинета) являяется","answer":"- Проведение амбулаторного приема населения и оказание ему медицинской помощи<br/>- Динамическое наблюдение и активное лечение больных до их полного выздоровления<br/>- Своевременное выявление лиц с последствиями травм и ортопедическими заболеваниями, подлежащих диспансерному учету и наблюдению<br/>- Оказание экстренной травматологической помощи при обращении пострадавших"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мспэорлтб","question":"Медицинский совет по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных","answer":"- Является контрольным органом в вопросах травматолого-ортопедической помощи<br/>- Является консультативным органом в вопросах траматолого-ортопедической помощи<br/>- Организуется при республиканских, областных, городских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мспэорлтбо","question":"Медицинский совет по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных организуется","answer":"- При городских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии<br/>- При областных больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии<br/>- При республиканских больницах, имеющих в своем составе отделения травматологии и ортопедии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всмспэорлтбв","question":"В состав медицинского совета по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных входит","answer":"- Заведующий травматолого-ортопедическим отделением (председатель)<br/>- Врач травматолог-ортопед отделения травматологии-ортопедии для взрослых<br/>- Врач травматолог-ортопед отделения траматологии-ортопедии для детей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озмспэорлтб","question":"Основные задачи медицинского совета по экспертизе отдаленных ре-зультатов лечения травматолого-ортопедических больных","answer":"- Изучение исходов лечения больных с травмами и ортопедическими заболеваниями<br/>- Выявление недостатков в организации медицинской помощи травматолого-ортопедическим больным<br/>- Анализ врачебных ошибок, допущенных в лечении больных<br/>- Выработка рекомендаций по повышению качества оказания медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввэпмспэорлтбо","question":"Во время экспертизы, проводимой медицинским советом по экспертизе отдаленных результатов лечения травматолого-ортопедических больных, определяются","answer":"- Исходы лечения<br/>- Ошибки и осложнения, возникшие а процессе лечения и их причины<br/>- Причины временной или стойкой утраты трудоспособности<br/>- Потребность в дополнительном лечении, его характер"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"т–эооавускнд","question":"Трезвость – это отказ от алкоголя в условиях свободного к нему доступа","answer":"- Добровольный<br/>- Полный<br/>- Сознательный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпадп","question":"Медико-социальные проблемы алкоголизма для пьющего","answer":"- Отравление алкоголем<br/>- Снижение умственных способностей<br/>- Преждевременная смерть<br/>- Нарушение самоконтроля и суициды"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпадс","question":"Медико-социальные проблемы алкоголизма для семьи","answer":"- Ухудшение репродуктивного здоровья<br/>- Врожденные аномалии детей<br/>- Ухудшение физического развития детей<br/>- Ухудшение психологических взаимоотношений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпадо","question":"Медико-социальные проблемы алкоголизма для общества","answer":"- Экономический ущерб<br/>- Распространение среди женщин<br/>- Рост заболеваемости и инвалидности<br/>- Распространение среди детей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упо","question":"Укажите правильные определения","answer":"- Алкоголизм – это заболевание, обусловленное психической или/и физической зависимостью от алкоголя<br/>- Трезвость – это добровольный, полный, сознательный отказ от алкоголя в условиях свободного к нему доступа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнонпузмо","question":"Первичное наркологическое освидетельствование на предмет установления зависимости может осуществляться","answer":"- При оказании медицинской помощи по поводу заболевания или состоя-ния, связанного с употреблением алкоголя<br/>- По направлениям органов внутренних дел<br/>- При решении о допуске к управлению транспортными средствами<br/>- При проведении судебной экспертизы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всндмо","question":"В стационаре наркологического диспансера могут организовываться","answer":"- Физиотерапевтический кабинет<br/>- Рентгенологический кабинет<br/>- Клинико-диагностическая лаборатория<br/>- Лаборатория по определению наркотических веществ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдмкрнсв","question":"В показатели деятельности модели конечных результатов наркологической службы входят","answer":"- Выявляемость больных с зависимостью<br/>- Частота взятия на диспансерный учет и профилактическое наблюдение несовершеннолетних<br/>- Число лиц, находившихся на диспансерном учете и профилактическом наблюдении"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдмкрнсв","question":"В показатели дефектов модели конечных результатов наркологиче-ской службы входят","answer":"- Частота обоснованных жалоб<br/>- Количество грубых нарушений профессиональной деятельности<br/>- Число случаев смертей в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзз","question":"Медико-социальная значимость зависимостей","answer":"- Преимущественное распространение среди молодежи<br/>- Преждевременная гибель и суициды<br/>- Распространение ВИЧ инфекции, гепатита<br/>- Трудность излечения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"моз–э","question":"Медико-социальная обусловленность зависимостей – это","answer":"- Резкое снижение жизненного уровня<br/>- Социальная неопределенность<br/>- Социальная неуверенность<br/>- Кризис нравственных ценностей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзпрсс","question":"Медико-социальная значимость психических расстройств связана с","answer":"- Большим экономическим ущербом<br/>- Широким распространением и их ростом<br/>- Изменением отношения человека к жизни и обществу<br/>- Их инвалидизацией"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упо","question":"Укажите правильные определения","answer":"- Наркомания – это заболевание, обусловленное психической или/и физической зависимостью от наркотических средств или психотропных веществ<br/>- Токсикомания – это умеренная наркомания<br/>- Синдром зависимости – это состояние физических, поведенческих и ко-гнитивных явлений, при которых употребление вещества начинает зани-мать 1-е место в системе ценностей индивидуума"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пп–эвсмпв","question":"Психиатрическая помощь – это вид специализированной медицинской помощи, включающий","answer":"- Обследование психического состояния<br/>- Диагностику психических расстройств<br/>- Лечение психических расстройств<br/>- Профилактику психических расстройств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппоил","question":"Психиатрическую помощь оказывают имеющие лицензию","answer":"- Государственные психиатрические (психоневрологические) учреждения<br/>- Негосударственные психиатрические (психоневрологические) учрежде-ния<br/>- Частнопрактикующие врачи-психиатры"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лгспр(п","question":"Лечение гражданина, страдающего психическим расстройством (заболеванием), проводится","answer":"- После получения его письменного согласия<br/>- При письменном согласии законного представителя на лечение лица до 14 лет или гражданина законопризнанного недееспособным<br/>- Без согласия при применении принудительных мер безопасности и лече-ния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"одгвпс","question":"Основания для госпитализации в психиатрический стационар","answer":"- Наличие психического расстройства (заболевания)<br/>- Решение врача-психиатра<br/>- Решение суда<br/>- Необходимость психиатрической экспертизы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"по–эогпавцо","question":"Психиатрическое освидетельствование – это осмотр гражданина, проводимый амбулаторно, в целях определения","answer":"- Наличия психического расстройства (заболевания)<br/>- Необходимости психиатрической помощи<br/>- Вида необходимой психиатрической помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впннлиовпсв","question":"Все пациенты, находящиеся на лечении или обследовании в психиатрическом стационаре, вправе","answer":"- Подавать заявления в соответствии с законодательством<br/>- Встречаться наедине со своими представителями<br/>- Исполнять религиозные обряды<br/>- Выписывать и получать журналы и газеты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озпб","question":"Основные задачи психиатрической больницы","answer":"- Оказание специализированной лечебно-диагностической и социально-восстановительной помощи лицам с психическими расстройствами<br/>- Проведение судебно-психиатрической экспертизы<br/>- Обеспечение преемственности в работе с психоневрологическим диспан-сером<br/>- Проведение в установленном порядке принудительного лечения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдлнв","question":"В психоневрологическом диспансере листок нетрудоспособности выдается","answer":"- Работающим, проходящим лечение по поводу психических расстройств<br/>-За прошедшие дни лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нп–эвспв","question":"Наркотическая помощь – это вид специализированной помощи, включающий","answer":"- Обследование психического состояния<br/>- Диагностику психических расстройств и зависимостей<br/>- Профилактику, лечение и реабилитацию психических расстройств<br/>- Медико-социальную адаптацию"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"алпсзпкпво","question":"Амбулаторное лечение пациентов с зависимостями применяется, как правило, в отношении","answer":"- Лиц группы риска<br/>- На ранних стадиях заболевания<br/>- Молодого возраста<br/>- При положительной динамике"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озпк","question":"Основные задачи психотерапевтического кабинета","answer":"- Консультативно-диагностический отбор больных<br/>- Психогигиеническая и психопрофилактическая работа<br/>- Медико-психологическая диагностика и коррекция<br/>- Оказание помощи лицам, желающим прекратить табакокурение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оррдпк","question":"Основные разделы работы детского психиатрического кабинета","answer":"- Лечебно-диагностическая работа<br/>- Социальная помощь<br/>- Учет больных<br/>- Психопрофилактическая работа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдмкрпсв","question":"В показатели дефектов модели конечных результатов психиатрической службы входят","answer":"- Число необоснованных госпитализаций<br/>- Число самоубийств в стационаре<br/>- Внутрибольничная инфицированность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдмкрпсв","question":"В показатели деятельности модели конечных результатов психиатрической службы входят","answer":"- Удельный вес снятых с диспансерного учета в связи с выздоровлением или стойким улучшением<br/>- Выявляемость больных психическими расстройствами<br/>- Охват стационарной помощью<br/>- Удельный вес повторных поступлений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"огпа","question":"Основные гипотетические причины акселерации","answer":"- Улучшение питания<br/>- Урбанизация<br/>- Интенсивная инсоляция<br/>- Генетический эффект"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офрпсм","question":"Оценка физического развития проводится следующими методами","answer":"- Метод сигмальной оценки<br/>- По оценочным таблицам физического развития<br/>- Центильный метод"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмнпдиаиофр","question":"Какие методы наблюдения применяются для изучения, анализа и оценки физического развития?","answer":"- Генерализирующий<br/>- Индивидуальный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпбфро","question":"К первичным большим факторам риска относятся","answer":"- Курение<br/>- Злоупотребление алкоголем<br/>- Гиподинамия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"поя","question":"Причинами ожирения являются","answer":"- Искусственное вскармливание<br/>- Гиподинамия<br/>- Наследственность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ктвпкпз","question":"Какие требования ВОЗ предъявляет к показателям заболеваемости?","answer":"- Надежность<br/>- Объективность<br/>- Чувствительность<br/>- Точность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пзвв","question":"Первичная заболеваемость вычисляется в","answer":"- Промилле"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмссб","question":"В МКБ-10 сгруппированы следующие болезни","answer":"- Эпидемические<br/>- Общие<br/>- Травмы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"взпо","question":"Виды заболеваемости по обращаемости","answer":"- Общая<br/>- Инфекционная<br/>- Госпитализированная<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпфро","question":"К признакам физического развития относятся","answer":"- Антропометрические<br/>- Физиометрические<br/>- Антропоскопические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сигз","question":"Сколько имеется групп здоровья?","answer":"-5"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кгбяопи","question":"Какие группы болезней являются основными причинами инвалидно-сти?","answer":"- Сердечно-сосудистые заболевания<br/>- Злокачественные новообразования<br/>- Травмы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упувбскспос","question":"Укажите приблизительно удельный вес болезней системы кровообра-щения среди причин общей смертности","answer":"- Более половины"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нотт–э","question":"Наука о типах телосложения – это","answer":"- Биотипология"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чвззвдг–э","question":"Частота всех заболеваний, зарегистрированных в данном году – это","answer":"- Общая заболеваемость<br/>- Болезненность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сиз","question":"Способы изучения заболеваемости","answer":"- Сплошной<br/>- Выборочный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нзссрфопкож–э","question":"Нарушение здоровья со стойкими расстройствами функций организма, приводящее к ограничению жизнедеятельности – это","answer":"- Инвалидность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свквкм","question":"Сколько выделяют классов в классификации МКБ-10?","answer":"-21"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всфрвсп","question":"В состав физического развития входят следующие показатели","answer":"- Функциональные<br/>- Антропометрические<br/>- Соматоскопические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"змб","question":"Заболеваемость может быть","answer":"- Первичная<br/>- Накопленная<br/>- Отдельными болезнями<br/>- Общая"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опия","question":"Основными причинами инвалидности являются","answer":"- Злокачественные новообразования<br/>- Травмы<br/>- Сердечно-сосудистые заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вгзс","question":"Вторую группу здоровья составляют","answer":"- Дети, перенесшие 2-3 заболевания в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпфр","question":"Назовите признаки физического развития","answer":"- Антропометрические<br/>- Антропоскопические<br/>- Физиометрические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксмиз","question":"Какие существуют методы изучения заболеваемости?","answer":"- По причинам смерти<br/>- По данным медицинских осмотров<br/>- Анкетирование<br/>- По обращаемости в учреждения здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпооскз","question":"Какой показатель отражает отношение смертности к заболеваемо-сти?","answer":"- Индекс подобия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ознвв","question":"Общая заболеваемость населения вычисляется в","answer":"- Промилле"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всомом","question":"Выделяют следующие отличия МКБ-10 от МКБ-9","answer":"- Увеличено число классов<br/>- Класс болезней нервной системы и органов чувств разделены на классы I-VII-VIII<br/>- Буквенно-цифровая"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всксб","question":"Выделяют следующие классические социальные болезни","answer":"- Алкоголизм<br/>- Венерические<br/>- Туберкулез"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копзо","question":"К общим показателям заболеваемости относят","answer":"- Распространенность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Патологическая пораженность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копзо","question":"К общим показателям заболеваемости относят","answer":"- Первичная заболеваемость<br/>- Общая заболеваемость<br/>- Накопленная заболеваемость"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копзо","question":"К общим показателям заболеваемости относится","answer":"- Патологическая пораженность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Распространенность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оппм","question":"Основные принципы построения МКБ","answer":"- Этиологический<br/>- Патогенетический<br/>- Анатомическая классификация по принципу локализации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппм","question":"Принципы построения МКБ","answer":"- Этнологический<br/>- Патогенетический<br/>- Локализации<br/>- Общности особых состояний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зокскдивмосспдс","question":"Заболевания, о каждом случае которых делается извещение в местные органы санэпиднадзора с приведением детальных сведений","answer":"- Брюшной тиф<br/>- Сальмонеллез<br/>- Малярия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмсизпоеоб","question":"Какой минимальный срок изучения заболеваемости позволяет отдифференцировать ее от болезненности?","answer":"- 3 года"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"учипокопз","question":"Укажите, что из перечисленного относят к общим показателям заболеваемости","answer":"- Заболеваемость<br/>- Распространенность<br/>- Накопленная заболеваемость<br/>- Патологическая пораженность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"урирдпссппэ","question":"Ускорение роста и развития детей по сравнению с предшествующим поколением это","answer":"- Акселерация"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спз","question":"Специальные показатели здоровья","answer":"- Индекс здоровья<br/>- Средняя длительность<br/>- Кратность заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"миз","question":"Методы изучения заболеваемости","answer":"- По обращаемости<br/>- По данным медицинских осмотров<br/>- Анкетирование"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кизпо","question":"Какие инфекционные заболевания подлежат оповещению?","answer":"- Натуральная оспа<br/>- Грибковые заболевания<br/>- Дизентерия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"втквндэивцио","question":"В течение какого времени необходимо доставить экстренное извеще-ние в ЦГЭ и ОЗ?","answer":"- 12 часов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"видикз1х2ч3с4г5бт6с","question":"Выберите из данных инфекций карантинные заболевания: 1- холера, 2- чума, 3- сифилис, 4- гонорея, 5- брюшной тиф, 6- сальмонеллез","answer":"-1,2"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"а–э","question":"Акселерация – это","answer":"- Ускорение роста и развития детей по сравнению с предыдущим поколением"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впу","question":"Выберите правильные утверждения","answer":"- До 10% населения мира инвалиды, в РБ - 4%<br/>- Структура первичной инвалидности по полу: 55% - мужчины, 45% - женщины<br/>- В РБ выше уровень у сельских жителей, чем у городских"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"стпозизи–э","question":"Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохранению, инвалид – это","answer":"- Лицо, которое имеет нарушение здоровья со стойким расстройством функций организма, обусловленное заболеваниями, последствиями травм или дефектами, приводящее к ограничению жизнедеятельности и вызывающее необходимость его социальной защиты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омпи","question":"Основные медицинские причины инвалидности","answer":"- Болезни системы кровообращения<br/>- Новообразования<br/>- Травмы, отравления и другие последствия воздействия внешних причин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оюпи","question":"Основные юридические причины инвалидности","answer":"- Инвалидность с детства<br/>- Общее заболевание<br/>- Трудовое увечье<br/>- Профессиональное заболевание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опи","question":"Основные показатели инвалидности","answer":"- Удельный вес инвалидов с детства<br/>- Общая инвалидность<br/>- Первичный выход на инвалидность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тм","question":"Типы МРЭК","answer":"- Республиканская<br/>- Областная<br/>- Районная<br/>- Городская"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всмовв","question":"В состав МРЭК обязательно входят врачи-реабилитологи","answer":"- Терапевт<br/>- Хирург<br/>- Невролог"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вссмв","question":"В состав специализированной МРЭК входят","answer":"- Два врача, специальности которых соответствуют профилю комиссии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"огвмп","question":"Освидетельствование граждан во МРЭК проводится","answer":"- По месту жительства<br/>- По месту прикрепления их к организациям здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гисфк","question":"Группе инвалидности соответствует функциональный класс","answer":"- 1-й группе – ФК-4<br/>- 2-й группе – ФК-3<br/>- 3-й группе – ФК-2"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"одоiгия","question":"Основанием для определения III группы инвалидности является","answer":"- Снижение квалификации на 2-3 разряда<br/>- Умеренное нарушение контроля поведения<br/>- Умеренное ограничение самообслуживания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"одоiгия","question":"Основанием для определения II группы инвалидности является","answer":"- Значительное ограничение ориентации<br/>- Невозможность профессионального обучения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"одоiгия","question":"Основанием для определения I группы инвалидности является","answer":"- Резкое нарушение общения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"суи","question":"Сроки установления инвалидности","answer":"- Первой группы – на 2 года<br/>- Второй и третьей группы – на 1 год<br/>- В связи с катастрофой на Чернобыльской АЭС – на 5 лет"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ибуспу","question":"Инвалидность без указания срока переосвидетельствования устанавливается","answer":"- Женщинам старше 55 лет<br/>- Мужчинам старше 60 лет<br/>- При анатомических дефектах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ипмро","question":"Индивидуальная программа медицинской реабилитации определяет","answer":"- Объем реабилитационных мероприятий<br/>- Методы реабилитационных мероприятий<br/>- Сроки реабилитационных мероприятий"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"приприв","question":"Профессиональный раздел индивидуальной программы реабилитации инвалида включает","answer":"- Профессиональную ориентацию<br/>- Профессиональное образование<br/>- Трудоустройство<br/>- Адаптацию на конкретном рабочем месте"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врбгги","question":"В Республике Беларусь государство гарантирует инвалидам","answer":"- Защиту прав, свобод и законных интересов<br/>- Бесплатную квалифицированную медицинскую помощь<br/>- Условия для получения образования и профессиональной подготовки"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"стр","question":"Синонимы термина реабилитация","answer":"- Реадаптация<br/>- Третичная профилактика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врсвн","question":"В реабилитации, согласно, ВОЗ нуждается","answer":"- Каждый четвертый стационарный больной<br/>- Каждый второй амбулаторный больной"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмр","question":"Основные принципы медицинской реабилитации","answer":"- Непрерывность<br/>- Комплексность<br/>- Индивидуальность<br/>- Раннее начало"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тэмрсв","question":"Технологические этапы медицинской реабилитации, согласно ВОЗ","answer":"- Восстановление функциональной способности<br/>- Диспансеризация<br/>- Вовлечение в трудовой процесс<br/>- Восстановление к повседневной жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оконмр","question":"Основные критерии отбора на медицинскую реабилитацию","answer":"- Частота встречаемости<br/>- Наличие технологий"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зсчфсфсзр","question":"За счет чего формируются средства Фонда социальной защиты РБ?","answer":"- Обязательных страховых взносов<br/>- Ассигнований из республиканского бюджета<br/>- Добровольных пожертвований<br/>- Доходов от капитализации средств Фонда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кнсфсзр","question":"Куда направляются средства Фонда социальной защиты РБ?","answer":"- На выплату пенсий по возрасту, по инвалидности<br/>- На выплату пособий по государственному социальному страхованию<br/>- На выплаты на санаторно-курортное лечение и оздоровление<br/>- На оказание материальной помощи нуждающимся пожилым и нетрудоспособным гражданам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гзфсзря","question":"Главными задачами Фонда социальной защиты РБ являются","answer":"- Сбор обязательных страховых взносов<br/>- Финансирование расходов на пенсии, пособия, санаторно-курортное лечение<br/>- Организация и внедрение индивидуального учета сведений о застрахованных лицах<br/>- Проведение разъяснительной работы среди плательщиков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмуфблниспиуих","question":"Какими министерствами утверждаются формы бланка листка нетрудоспособности и справки, порядок их учета и хранения?","answer":"- Министерством здравоохранения<br/>- Министерством труда и социальной защиты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"блнуихкб","question":"Бланки листков нетрудоспособности учитываются и хранятся как бланки","answer":"- Строгой отчетности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вкмднзионблн","question":"В какие медицинские документы необходимо заносить информацию о номерах бланков листков нетрудоспособности?","answer":"- индивидуальная карта беременной (роженицы)<br/>- Ф – 112/у"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксувсвлн","question":"Какие сведения указываются в строке ВКК листка нетрудоспособности?","answer":"- Длительность случая временной нетрудоспособности в календарных днях<br/>- Личная печать и подпись председателя ВКК"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пзитур","question":"При заболеваниях и травмах устанавливается режим","answer":"- Домашний<br/>- Амбулаторный<br/>- Постельный<br/>- Стационарный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вксмпвдр","question":"В каких случаях может предписываться врачом домашний режим?","answer":"- Уход за ребенком в возрасте до 3 лет и ребенком-инвалидом в возрасте до 18 лет в случае болезни матери<br/>- Заболевание (травма)<br/>- Карантин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кфпумидузвлн","question":"Какие формы печати, утвержденные Минздравом, используются для удостоверения записей в листке нетрудоспособности","answer":"- Личная печать лечащего врача<br/>- Печать МРЭК<br/>- Гербовая печать организации здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вксспоздлнис","question":"В каких случаях ставится печать организации здравоохранения Для листков нетрудоспособности и справок?","answer":"- При выдаче дубликата листка нетрудоспособности<br/>- При выдаче листка нетрудоспособности взамен справки<br/>- При закрытии листка нетрудоспособности при незаконченном случае<br/>- При обмене документов, удостоверяющих временную нетрудоспособ-ность, выданных за границей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"поздлниссвсоднмлн","question":"Печать организации здравоохранения Для листков нетрудоспособности и справок ставится в специально отведенном для нее месте листка нетрудоспособности","answer":"- Левом нижнем углу бланка"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кспмвсомлн","question":"Когда ставится печать МРЭК в специально отведенном месте листка нетрудоспособности?","answer":"- После проведения медико-социальной экспертизы в МРЭК"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кзвобвм","question":"Какие заключения в отношении больного выносит МРЭК?","answer":"- Больной инвалидом не признан<br/>- Инвалидность установлена впервые<br/>- Инвалидность установлена повторно<br/>- Установлена более высокая группа инвалидности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лплвнлнснепвс","question":"Личная печать лечащего врача на листках нетрудоспособности ста-вится на его подпись в случаях","answer":"- Выдачи и закрытия листка нетрудоспособности<br/>- Продления и закрытия листка нетрудоспособности другим лечащим врачом<br/>- Разрешения на продолжение лечения по месту жительства или работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лппвснепнлнвс","question":"Личная печать председателя ВКК ставится на его подпись на листках нетрудоспособности в случаях","answer":"- Направления больного на консультацию в другой город<br/>- Направления больного на санаторно-курортное лечение<br/>- При освидетельствовании больного на ВКК в установленные сроки<br/>- Направления больного на МРЭК"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лпвоснеп","question":"Личная печать врача-заведующего отделением ставится на его под-пись","answer":"- При первом продлении листка нетрудоспособности совместно с лечащим врачом<br/>- При выдаче нового бланка листка нетрудоспособности, если случай длительный<br/>- При выписке больного из стационара"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"книпвлн","question":"Кто не имеет права выдавать листки нетрудоспособности?","answer":"- Врачи скорой медицинской помощи<br/>- Врачи станций переливания крови<br/>- Врачи консультативных поликлиник<br/>- Специалисты МРЭК"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квсовн","question":"Кому выдается справка о временной нетрудоспособности?","answer":"- Военнослужащим<br/>- Студентам вузов<br/>- Лицам, обучающимся в аспирантуре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вксввн","question":"В каких случаях возникает временная нетрудоспособность?","answer":"- При возникновении острых заболеваний<br/>- При обострении хронических заболеваний<br/>- При проведении обследования, несовместимого с трудовой деятельно-стью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкусвнсз","question":"При каких условиях случай временной нетрудоспособности считается законченным?","answer":"- Больной выписан к труду<br/>- При первичном направлении на МРЭК больному установлена группа инвалидности<br/>- При переосвидетельствовании в периоде временной нетрудоспособности работающего инвалида группа инвалидности повышена"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лнзпдмбв","question":"Листок нетрудоспособности за прошедшие дни может быть выдан","answer":"- Лицам, у которых временная нетрудоспособность возникла в период временного пребывания за границей с предоставлением соответствующего медицинского документа<br/>- Лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения<br/>- Лицам, работающим посменно, обратившимся за медицинской по-мощью к фельдшеру здравпункта"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лнпузбрввд1лнв","question":"Листок нетрудоспособности по уходу за больным ребенком в воз-расте до 14 лет не выдается","answer":"- Для ухода за ребенком-инвалидом<br/>- По уходу во время нахождения матери в трудовом отпуске<br/>- По уходу в случае карантина на дошкольное учреждение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лнпузбд1внв","question":"Листок нетрудоспособности по уходу за больным, достигшим 14-летного возраста, не выдается","answer":"- При стационарном лечении<br/>- Для ухода за хроническими больными"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кудбсполнпоио","question":"Какие условия должны быть соблюдены при оформлении листка нетрудоспособности при операции искусственного оплодотворения?","answer":"- Выдает листок нетрудоспособности лечащий врач совместно с главным врачом<br/>- На срок не более чем 21 календарный день<br/>- Указывается вид нетрудоспособности – заболевание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"попб(лнвлв","question":"При операции прерывания беременности (аборте) листок нетрудоспособности выдается лечащим врачом","answer":"- При возникновении осложнений после проведения операции в любом сроке беременности – на весь срок нетрудоспособности совместно с заведующим отделением"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впдлнв","question":"В психоневрологическом диспансере листок нетрудоспособности выдается","answer":"- Работающим, проходящим лечение по поводу психических расстройств<br/>- За прошедшие дни лицам, страдающим психическими заболеваниями с нарушением контроля поведения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лнпбирнвж","question":"Листок нетрудоспособности по беременности и родам не выдается женщинам","answer":"- В течение 3 месяцев после окончания учреждения образования<br/>- Уволившимся с работы, если отпуск по беременности и родам наступил у них в течение 2-х месяцев со дня увольнения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нфиожэ","question":"Нарушения функций и ограничения жизнедеятельности- это","answer":"- ФК 1 – легкое нарушение 1-25%<br/>- ФК 2 – умеренное нарушение 26-50%<br/>- ФК 3 – значительное нарушение 51-75%<br/>- ФК 4 – резкое нарушение 76-100%"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кикноккж","question":"Какой из критериев не относится к критериям жизнедеятельно-сти?","answer":"- Склонность к онкозаболеваниям"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кжя","question":"Критериями жизнедеятельности являются","answer":"- Способность к передвижению<br/>- Способность к ориентации<br/>- Способность к общению<br/>- Способность к трудовой деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмоокс","question":"Какие медицинские организации относятся к специализированным","answer":"- Онкодиспансер<br/>- Станция переливания крови<br/>- Тубдиспансер"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппмп","question":"Преимущества первичной медицинской помощи","answer":"- Доступна всему населению<br/>- Экономична<br/>- Включает в себя профилактику, лечение и реабилитацию<br/>- Обеспечивает постоянное наблюдение за здоровьем населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опупмпя","question":"Основными путями улучшения первичной медицинской помощи явля-ются","answer":"- Введение врача общей практики (семейного врача)<br/>- Повышение квалификации медицинского персонала<br/>- Преемственность между поликлиникой и стационаром"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пковптвсз","question":"Переход к общей врачебной практике требует выполнения следующих задач","answer":"- Повышение доверия к врачу ПМП со стороны пациента<br/>- Повышение качества внебольничной помощи<br/>- Ориентация всей системы здравоохранения на ресурсосберегающие технологии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввопп","question":"Внедрение врача общей практики позволяет","answer":"- Ликвидировать очереди на госпитализацию<br/>- Повысить уровень удовлетворенности населения медицинской помощью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвопдб","question":"Пациентами врача общей практики должны быть","answer":"- Все возрастно-половые группы населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пормпсспвв","question":"При организации работы медицинского персонала с семьей принимается во внимание","answer":"- Структура и состав семьи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмсднд","question":"Первичная медицинская статистическая документация необходима для","answer":"- Регистрации изучаемого явления (например, заболеваемости с впервые в жизни диагностируемым заболеванием)<br/>- Оперативного управления<br/>- Выработки конкретного, обоснованного решения<br/>- Изучения особенностей и закономерностей состояния здоровья населе-ния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"епидмоо","question":"Единство, полнота и достоверность медицинской отчетности обеспечиваются","answer":"- Единой номенклатурой организаций здравоохранения<br/>- Едиными принципами и методами лечебно-профилактической и сани-тарно-профилактической деятельности организаций здравоохранения<br/>- Единой системой первичной медицинской документации, стандартным порядком ее ведения и достоверностью информации<br/>- Единой программой отчетов для всех типов организаций здравоохране-ния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"згп","question":"Задачи городской поликлиники","answer":"- Проведение диспансерного наблюдения за различными контингентами<br/>- Проведение медико-социальной (врачебно-трудовой) экспертизы<br/>- Оказание специализированной квалифицированной медицинской помо-щи<br/>- Медико-гигиеническое воспитание населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опоапгн","question":"Основные принципы организации амбулаторно-поликлинической помощи городскому населению","answer":"- Скользящий график работы медперсонала<br/>- Профилактическая направленность<br/>- Двухзвеньевая система медобслуживания<br/>- Участково-территориальный принцип"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опрппвнвнвя","question":"Основными путями развития поликлинической помощи взрослому населению в настоящее время являются","answer":"- Укрепление и развитие форм и методов восстановительного лечения и реабилитации<br/>- Обеспечение возможности выбора участкового врача или врача общей практики<br/>- Создание на базе поликлиник консультативных и реабилитационных центров<br/>- Развитие современных технологий и новых организационных форм амбулаторно-поликлинической помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"повп–э","question":"Показатель обращаемости в поликлинике – это","answer":"- Число первичных посещений в поликлинике за год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"утгуоо","question":"Участковый терапевт городского участка обязан обеспечить","answer":"- Оказание медицинской помощи населению участка в поликлинике и на дому<br/>- Периодическое наблюдение, дообследование и лечение больных, состоя-щих на диспансерном учете<br/>- Санитарно-профилактическую работу на участке<br/>- Экспертизу временной нетрудоспособности больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опгпвсси","question":"Отделение профилактики городской поликлиники в своем составе имеет","answer":"- Кабинет доврачебного приема<br/>- Смотровой женский кабинет<br/>- Анамнестический кабинет"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окввсоп","question":"Основные кабинеты, входящие в состав отделения профилактики","answer":"- Анамнестический<br/>- Функционально-инструментальных методов исследований<br/>- Смотровой женский кабинет<br/>- Кабинет формирования здорового образа жизни"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озопя","question":"Основными задачами отделения профилактики являются","answer":"- Раннее выявление больных лиц с повышенным риском заболевания<br/>- Организация и проведение предварительных профилактических осмот-ров<br/>- Организация и контроль за проведением диспансеризации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зопгп","question":"Задачи отделения профилактики городской поликлиники","answer":"- Раннее выявление больных и лиц с повышенным риском заболеваний<br/>- Проведение профилактических медицинских осмотров<br/>- Организация, учет и контроль за проведением диспансеризации<br/>- Пропаганда медико-гигиенических знаний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оздкя","question":"Основными задачами доврачебного кабинета являются","answer":"- Проведение антропометрии, измерение артериального давления, температуры тела<br/>- Прием больных для решения вопроса о срочности направления к врачу<br/>- Участие в организации и проведении профилактических медицинских осмотров"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вфрпнв","question":"В функции регистратуры поликлиники не входит","answer":"- Массовое направление посетителей на исследование"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мннуоврп","question":"Мероприятия, направленные на уменьшение очереди в регистратуре поликлиники","answer":"- Наличие справочной информации<br/>- Введение метода самозаписи на прием к врачу<br/>- Прием вызова врача по телефону<br/>- Регулирование потока посетителей поликлиники"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фвкизп","question":"Функции врача кабинета инфекционных заболеваний поликлиники","answer":"- Консультация больных, у которых подозревается инфекционное заболевание<br/>- Лечение больных с непосредственными инфекционными заболеваниями<br/>- Учет и анализ инфекционной заболеваемости<br/>- Первичный прием инфекционных больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вомрв","question":"В отделение медицинской реабилитации входят","answer":"- Кабинет ЛФК<br/>- Физиотерапевтические кабинеты<br/>- Кабинет иглорефлексотерапии<br/>- Дневной стационар"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вксвпудзто","question":"В каком случае в поликлинике устанавливается должность заведующего терапевтическим отделением?","answer":"- При наличии в штате 7 должностей терапевтов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"няфозоп","question":"Не являются функциональными обязанностями заведующего отделением поликлиники","answer":"- Издание приказов по отделению"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"овкзиусф№0","question":"О выявлении каких заболеваний информирует учетная статистиче-ская форма № 090/у?","answer":"- О вновь выявленном злокачественном новообразовании"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вспспонв","question":"В содержание понятия случай поликлинического обслуживания не входит","answer":"- Каждое посещение больным поликлиники<br/>- Прием врачом одного пациента<br/>- Посещение по поводу выписки на работу"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ордвя","question":"Основными разделами деятельности врача-специалиста являются","answer":"- Лечебно-диагностическая работа в поликлинике и на дому<br/>- Консультативная работа в поликлинике и на дому<br/>- Проведение профилактических мероприятий по своему профилю"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оррвспя","question":"Основными разделами работы врача стоматологической поликлиники является","answer":"- Диспансерное наблюдение за определенными группами стоматологиче-ских больных<br/>- Санитарно-просветительская работа<br/>- Проведение консультаций для врачей других специальностей<br/>- Проведение плановой санации полости рта у определенных контингентов населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"номпвпов","question":"На объем медицинской помощи в поликлинике оказывает влияние","answer":"- Обеспеченность населения больничными койками<br/>- Заболеваемость населения<br/>- Укомплектованность врачебными кадрами"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"орпхсд","question":"Организацию работы поликлиники характеризуют следующие дан-ные","answer":"- Структура посещений по специальностям<br/>- Распределение посещений по виду обращений<br/>- Структура посещений на дому<br/>- Соотношение первичных и повторных посещений на дому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дпхп","question":"Деятельность поликлиники характеризуют показатели","answer":"- Охват диспансеризацией и нагрузка врачей<br/>- Заболеваемость с ВУТ и инвалидизация"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"панвпу","question":"При анализе нагрузки врачей поликлиники учитывают","answer":"- Нагрузку врачей по специальностям в часы приема поликлиники<br/>- Нагрузку врачей по помощи на дому<br/>- Нагрузку врачей по дням недели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"падпу","question":"При анализе деятельности поликлиники учитывают","answer":"- Количество патологоанатомических вскрытий умерших на дому<br/>- Проведение профилактической работы и ее результаты<br/>- Организацию работы поликлиники"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кппя","question":"Качественными показателями поликлиники являются","answer":"- Общая заболеваемость населения<br/>- Инфекционная заболеваемость<br/>- Первичный выход на инвалидность<br/>- Смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всдмв","question":"В содержание диспансерного метода входит","answer":"- Раннее активное выявление<br/>- Активное систематическое динамическое наблюдение<br/>- Общественная профилактика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"усдксиопзирпп","question":"Укажите статистический документ, который содержит информа-цию о перенесенных заболеваниях и результатах проведенных профосмотров","answer":"- Медицинская карта амбулаторного больного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мооикдя","question":"Мероприятиями, обеспечивающими охват и качество диспансеризации, являются","answer":"- Осуществление профилактических и лечебно-оздоровительных мероприятий<br/>-Проведение учета обследования населения по выявлению факторов рис-ка и преморбидных состояний<br/>-Систематическое динамическое наблюдение за состоянием здоровья и оценка его эффективности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"подн","question":"Показатели организации диспансерного наблюдения","answer":"- Полнота охвата диспансерным наблюдением<br/>- Своевременность взятия на диспансерный учет<br/>- Полнота и своевременное проведение лечебно-оздоровительных мероприятий"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кодх","question":"Качество организации диспансеризации характеризует","answer":"- Полнота охвата диспансерным учетом<br/>- Своевременность постановки на диспансерный учет<br/>- Своевременность выявления заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пэд","question":"Показатели эффективности диспансеризации","answer":"- Частота рецидивов<br/>- Динамика показателей утраты трудоспособности диспансеризуемых<br/>- Перевод из одной группы здоровья в другую<br/>- Первичная инвалидность (инвалидизация)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"доэдип","question":"Для определения эффективности диспансеризации используются показатели","answer":"- Движение из одной диспансерной группы в другую<br/>- Заболеваемость с временной утратой трудоспособности<br/>- Частота рецидивов и стойкая ремиссия<br/>- Изменение группы инвалидности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пэикпдмб","question":"Показателями эффективности и качества проведения диспансеризации могут быть","answer":"- Показатель частоты обострения, систематичность наблюдения<br/>- Число снятых с диспансерного учета в связи с выздоровлением"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кгя","question":"Каналами госпитализации являются","answer":"- Направление поликлиники<br/>- Направление «скорой»<br/>- С разрешения главного врача<br/>- «Самотек»"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"двосфк","question":"Дежурный врач осуществляет следующие функции, кроме","answer":"- Выдает свидетельства о смерти больного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впоб","question":"В приемном отделении больницы","answer":"- Оказывается неотложная медицинская помощь больным<br/>- Заполняется история болезни больного<br/>- Проводится санитарная обработка больных<br/>- Направление и сопровождение больного в отделение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"поно","question":"Приемное отделение не осуществляет","answer":"- Выдачу документов, удостоверяющих временную нетрудоспособность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пврсисзв","question":"Преемственность в работе стационара и скорой заключается в","answer":"- Продолжении в стационарных условиях начатого на догоспитальном этапе лечения<br/>- Анализе совпадений диагнозов стационара и «скорой»<br/>- Создании больниц «скорой помощи»"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онсмпвуся","question":"Основными направлениями совершенствования медицинской помощи в условиях стационара являются","answer":"- Смещение акцентов к увеличению объема медицинской помощи в амбулаторных условиях<br/>- Развитие стационарозамещающих технологий<br/>- Этапность в оказании медицинской помощи<br/>- Дифференциация коечного фонда по интенсивности лечебно-диагностического процесса"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онрссмпвусп","question":"Основные направления развития специализированной стационарной медицинской помощи в условиях стационара предусматривают","answer":"- Создание межрайонных специализированных отделений<br/>- Специализацию коечного фонда<br/>- Дифференциацию коечного фонда по интенсивности<br/>- Этапность в оказании медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вибр","question":"Выписка из больницы разрешается","answer":"- При выздоровлении больного<br/>- При необходимости перевода больного в другую организацию здравоохранения<br/>- При стойком улучшении здоровья для продолжения лечения в амбулаторных условиях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офмдвся","question":"Основными формами медицинской документации в стационаре явля-ются","answer":"- Медицинская карта стационарного больного"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омсднд","question":"Отчетная медицинская статистическая документация необходима для","answer":"- Сопоставления организаций и служб здравоохранения по основным статистическим показателям в динамике и по территориям<br/>- Обобщения основных характеристик деятельности системы здравоохранения по данным годовых отчетов<br/>- Планирования здравоохранения<br/>- Прогнозирования здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опдлпвдся","question":"Общими показаниями для лечения пациента в дневном стационаре являются","answer":"- Необходимость введения пациентам внутривенным капельным методом лекарственных препаратов<br/>- Необходимость проведения некоторых лечебных мероприятий (пункция плевральной полости, пункция брюшной полости и др.)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спднвдсо","question":"Социальные показания для направления в дневной стационар определяются","answer":"- Жилищно-бытовыми условиями пациента<br/>- Возможностью организации ухода за пациентом на дому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опднпвдся","question":"Общими противопоказаниями для направления пациента в дневной стационар являются","answer":"- Значительное ухудшение состояния здоровья пациента в ночное время<br/>- Острые заболевания<br/>- Наличие у пациента заразных кожных заболеваний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппкмпвусвк","question":"Пути повышения качества медицинской помощи в условиях стационара все, кроме","answer":"- Тотальной госпитализации больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вовлп","question":"В отделении восстановительного лечения проводится","answer":"- Профилактика нарушений функционального состояния органов и систем<br/>- Ускорение течения процессов регенерации поврежденных органов и тка-ней<br/>- Стимуляция восстановления нарушенных функций<br/>- Обеспечение оптимального уровня реадаптации больного в социальной среде"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"новоитир","question":"Не осуществляется в отделении интенсивной терапии и реанима-ции","answer":"- Оказание медицинской помощи амбулаторным больным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпкпи","question":"На патологоанатомических конференциях подлежат изучению","answer":"- Все случаи расхождения клинического и патологоанатомического диаг-ноза<br/>- Случаи лекарственных болезней<br/>- Острые инфекционные заболевания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опидпту","question":"Обязательному патологоанатомическому исследованию должны под-вергаться трупы умерших","answer":"- При инфекционных заболеваниях или подозрении на них<br/>- В случаях неясного диагноза заболевания<br/>- В случаях мертворождения, смерти новорожденных и детей в возрасте до 1 года"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"падсу","question":"При анализе деятельности стационара учитывается","answer":"- Преемственность работы стационара и поликлиники<br/>- Организация работы стационара<br/>- Качество врачебной диагностики<br/>- Качество лечения больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кохпвусмхсп","question":"Качественную оценку хирургической помощи в условиях стационара могут характеризовать следующие показатели","answer":"- Структура проведенных операций (состав операций)<br/>- Показатель частоты осложнений при операциях<br/>- Показатель частоты применения различных видов наркоза<br/>- Показатель послеоперационной летальности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киппхдсокпо","question":"Какие из перечисленных показателей, характеризующих деятельность стационара, относятся к показателям объема?","answer":"- Процент госпитализации<br/>- Среднегодовая занятость койки<br/>- Оборот койки"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пхикфс","question":"Показатели, характеризующие использование коечного фонда стационара","answer":"- Оборот койки<br/>- Среднее число дней работы койки в году<br/>- Средняя длительность пребывания больного в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индосдпбвс","question":"Информация, необходимая для определения средней длительности пребывания больного в стационаре","answer":"- Число проведенных больными койко-дней<br/>- Число больных, выбывших из стационара"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индосчдрквг","question":"Информация, необходимая для определения среднего числа дней работы койки в году","answer":"- Число среднегодовых коек<br/>- Число койко-дней, фактически проведенных больными в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"счдрквгвсо","question":"Среднее число дней работы койки в году вычисляется следующим образом","answer":"- (Число койко-дней фактически проведенных больными)/(число среднего-довых коек)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окосо","question":"Оборот койки определяется следующим отношением","answer":"- (Число госпитализированных больных)/(среднегодовое число коек)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псвпкзгвсо","question":"Показатель среднего времени простоя койки за год вычисляется следующим образом","answer":"- (Календарное число дней в году – среднее число дней работы койки в году)/ (оборот койки)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свпко","question":"Среднее время простоя койки означает","answer":"- Среднее число дней простоя койки от момента выписки предыдущего до момента поступления следующего больного<br/>- Простой койки на один оборот"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прокнз","question":"При расчете оборота койки необходимо знать","answer":"- Число выбывших из стационара<br/>- Число сметных коек"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"покдпо","question":"Показатель оборота койки дает представление о","answer":"- Среднем числе больных, лечившихся в течение года на одной койке<br/>- Числе пациентов, приходящихся на одну койку"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сккрсо","question":"Среднегодовое количество коек рассчитывается следующим образом","answer":"- (Сумма всех среднемесячных коек)/(число месяцев в году)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзкрк","question":"Среднегодовая занятость койки рассчитывается как","answer":"- Отношение числа койко-дней, проведенных больными в стационаре, к среднегодовому количеству развернутых коек"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"счдпбвсосо","question":"Среднее число дней пребывания больного в стационаре определяется следующим образом","answer":"- (Число проведенных больными койко-дней)/(число пользованных боль-ных)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сдлвсппрсо","question":"Средняя длительность лечения в стационаре при пневмонии рассчитывается следующим образом","answer":"- Число койко-дней, проведенных в стационаре больными пневмонией, де-лится на общее число больных пневмонией, выбывших из стационара"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киокпссдпбнк(пру","question":"Как изменится оборот койки при снижении средней длительности пребывания больного на койке (при прочих равных условиях)?","answer":"- Увеличится"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ха–э","question":"Хирургическая активность – это","answer":"- Отношение числа оперативных вмешательств к числу госпитализирован-ных больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"хавсх","question":"Хирургическая активность в стационаре характеризуется","answer":"- Числом операций на 100 лиц, лечившихся в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пхавс–э","question":"Показатель хирургической активности в стационаре – это","answer":"- Процентное отношение числа проведенных хирургических операций к числу больных, выбывших из хирургического отделения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кппл","question":"Как подразделяются показатели летальности?","answer":"- Внебольничная летальность<br/>- Досуточная летальность<br/>- Послеоперационная летальность<br/>- Общая летальность в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рпблпносфуд","question":"Расчет показателя больничной летальности проводится на основании следующих форм учетно-отчетной документации","answer":"- Статистическая карта выбывшего из стационара (ф. №066/у)<br/>- Отчет лечебно-профилактического учреждения за год (ф.№30/у)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прлнз","question":"При расчете летальности необходимо знать","answer":"- Число больных<br/>- Число умерших"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индоплвс","question":"Информация, необходимая для определения показателей летальности в стационаре","answer":"- Число выбывших из стационара больных<br/>- Число умерших в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пдло","question":"Показатель досуточной летальности определяется","answer":"- Отношением числа умерших в первые сутки к числу поступивших в стационар"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"длвсуок","question":"Досуточная летальность в стационарных условиях определяется как","answer":"- Число умерших в стационаре в первые сутки на 100 больных, поступив-ших в стационар"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пл–э","question":"Послеоперационная летальность – это","answer":"- Отношение числа умерших после операции ко всем оперированным больным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дрплосз(нд","question":"Для расчета показателя летальности от сердечно-сосудистых заболеваний (ССЗ) необходимы данные","answer":"- Число умерших от ССЗ за год<br/>- Число больных ССЗ в течение года"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опвви","question":"Основные причины вспышек внутрибольничных инфекций","answer":"- Поздняя диагностика<br/>- Халатность персонала<br/>- Нарушение режима стерилизации<br/>- Нарушение санитарно-противоэпидемического режима"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмп","question":"Виды медицинской помощи","answer":"- Специализированная медицинская помощь<br/>- Первичная медицинская помощь"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рнппмпмп","question":"Работающие на промышленных предприятиях могут получить медицинскую помощь","answer":"- В специальных медучреждениях, организуемых непосредственно на предприятиях<br/>- В «цеховых терапевтических участках» поликлиник общей сети<br/>- В общей лечебной территориальной сети по месту жительства (поликли-ники, стационары, диспансеры)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цтуфпп","question":"Цеховые терапевтические участки формируются по принципу","answer":"- По количеству работающих<br/>- По сходству технологических процессов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оцв","question":"Обязанности цехового врача-терапевта","answer":"- Оказание первичной медицинской помощи работающим<br/>- Дообследование и лечение больных, состоящих на диспансерном учете<br/>- Изучение условий труда<br/>- Санитарно-профилактическая работа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"уцтзсвурконо","question":"Учет цеховым терапевтом заболеваемости с ВУТ у работающих контингентов осуществляется на основании","answer":"- Листков нетрудоспособности<br/>- Карт полицевого учета заболеваний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"увннпзо","question":"Уровень временной нетрудоспособности на предприятии зависит от","answer":"- Возрастно-полового состава работающих<br/>- Ритмичности работы предприятия<br/>- Текучести кадров"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"идсдапзсвя","question":"Итоговым документом, составленным для анализа причин заболеваемости с ВУТ, является","answer":"- Форма 16-ВН"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оморосц","question":"Обязательные медицинские осмотры работников осуществляются с целью","answer":"- Определения пригодности рабочих и служащих для выполнения поручаемой им работы, обеспечения безопасности труда<br/>- Выявления лиц с профессиональными заболеваниями или подозрением на них<br/>- Разработки индивидуальных лечебно-оздоровительных мероприятий лицам с выявленными заболеваниями или подозрением на них"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рсвомор","question":"Различают следующие виды обязательных медицинских осмотров ра-ботников","answer":"- Предварительные медицинские осмотры<br/>- Периодические медицинские осмотры"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмопск","question":"Обязательный периодический медицинский осмотр проводится среди контингентов","answer":"- Работающих с вредными веществами и неблагоприятными производственными факторами<br/>- Водителей индивидуальных транспортных средств<br/>- Работников общественного питания и бытового обслуживания<br/>- Учителей школ и работников дошкольных учреждений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цпмоя","question":"Целью предварительного медицинского осмотра является","answer":"- Выявление противопоказаний к работе в конкретной профессии или учебе по данной специальности<br/>- Определение соответствия состояния здоровья требованиям профессии или обучения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"схутрг","question":"Санитарно-гигиеническая характеристика условий труда работающего готовится","answer":"- Территориальным центром гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнзсхп","question":"Право на запрос санитарно-гигиенической характеристики при","answer":"- Организация здравоохранения, оказывающая медицинскую помощь заболевшему<br/>- Республиканский и областные центры профпатологии<br/>- Медсанчасть предприятия, на котором работал заболевший"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всхдбпсс","question":"В санитарно-гигиенической характеристике должны быть представлены следующие сведения","answer":"- Перечень вредных факторов производственной среды и трудового процесса<br/>- Характеристика факторов трудового процесса<br/>- Средства индивидуальной защиты и их использование"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"звб","question":"Задачи врачебно-инженерной бригады","answer":"- Комплексное изучение заболеваемости с временной утратой трудоспособности в структурных подразделениях с учетом условий быта, труда, отдыха, питания рабочих и служащих<br/>- Разработка оздоровительных мероприятий как непосредственно в цехах, так и вне рабочего места и времени<br/>- Организация и проведение медицинских осмотров работников<br/>- Изучение производственного травматизма, состояния техники безопасности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всвбв","question":"В состав врачебно-инженерной бригады включается","answer":"- Главный инженер или его заместители<br/>- Санитарный врач по промышленной гигиене<br/>- Инженер по технике безопасности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"екпомсир","question":"Единый комплексный план оздоровительных мероприятий состоит из разделов","answer":"- Санитарно-технические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактические мероприятия<br/>- Массово-оздоровительные мероприятия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ркпомнпп","question":"Разделы комплексного плана оздоровительных мероприятий на про-мышленном предприятии","answer":"- Санитарно-технические мероприятия<br/>- Санитарно-гигиенические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактическая работа<br/>- Организационно-массовая работа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпмоо","question":"Качество профилактических медицинских осмотров определяется","answer":"- Четкой организацией<br/>- Наличием квалификационного медицинского персонала<br/>- Доступностью и использованием современного оборудования<br/>- Качеством сбора анамнестических данных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"квмоо","question":"К видам медицинских осмотров относятся","answer":"- Целевые<br/>- Предварительные<br/>- Периодические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фссрвмжгис","question":"Факторы, способствующие сохранению различий в медобслуживании жителей города и села","answer":"- Особенности сельскохозяйственного труда<br/>- Более углубленный процесс старения населения на селе<br/>- Социально-экономические и бытовые трудности на селе<br/>- Низкий уровень оснащенности сельских организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рвмогисно","question":"Различие в медицинском обслуживании городского и сельского населения обусловлено","answer":"- Особенностью расселения сельского населения<br/>- Сезонностью сельскохозяйственного труда<br/>- Социально-экономическими и бытовыми трудностями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"укидмужсс","question":"Улучшению качества и доступности медицинских услуг жителям села способствует","answer":"- Развитие передвижных форм лечебно-диагностической помощи<br/>- Создание межрайонных специализированных отделений<br/>- Укрепление материально-технической базы ЦРБ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ноикмпнв","question":"На объем и качество медико-социальной помощи населению влияют","answer":"- Удаленность медицинских учреждений от места жительства пациентов<br/>- Оснащенность медицинских учреждений оборудованием<br/>- Возможность получения специализированной медицинской помощи<br/>- Укомплектованность квалифицированными кадрами"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эомпсн","question":"Этапы оказания медицинской помощи сельскому населению","answer":"- Сельский врачебный участок<br/>- Центральная районная больница"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпснонсэк","question":"Медицинская помощь сельскому населению оказывается на следую-щих этапах, кроме","answer":"- Медсанчасти предприятия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вффпв","question":"В функции фельдшерско-акушерского пункта входит","answer":"- Оказание населению доврачебной медицинской помощи<br/>- Проведение мероприятий по снижению заболеваемости и смертности населения<br/>- Повышение санитарно-гигиенической культуры населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вфсванв","question":"В функции сельской врачебной амбулатории не входит","answer":"- Проведение консультативных приемов больных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зсву","question":"Задачи сельского врачебного участка","answer":"- Оказание первичной врачебной медицинской помощи<br/>- Диспансеризация определенных групп работников села<br/>- Оказание медицинской помощи детям<br/>- Оказание медицинской помощи по типу врача общей практики"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фсвусксзи","question":"Функции сельского врачебного участка сводятся к следующим, за ис-ключением","answer":"- Оказания консультативной помощи больным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окпосвуя","question":"Основными критериями при организации сельского врачебного участка являются","answer":"- Количество населения<br/>- Радиус обслуживания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оолпднсву","question":"Организации, оказывающие лечебно-профилактическую помощь де-тям на сельском врачебном участке","answer":"- Фельдшерско-акушерские пункты<br/>- Кабинеты педиатра при амбулатории<br/>- Койки для детей в составе сельской участковой больницы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озифсубя","question":"Основными задачами и функциями сельской участковой больницы являются","answer":"- Оказание лечебно-профилактической помощи сельскому населению<br/>- Проведение лечебно-профилактических мероприятий по охране здоровья матери и ребенка<br/>- Организация диспансерного наблюдения сельских жителей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"адгврзв","question":"Административно-управленческая деятельность главного врача района заключается в","answer":"- Организации лечебно-профилактической, административно-хозяйственной и финансовой деятельности<br/>- Работе с кадрами<br/>- Организации работы по обеспечению населения всеми видами медицин-ской помощи<br/>- Организации работы с общественностью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офцрб","question":"Основные функции центральной районной больницы","answer":"- Разработка мероприятий, направленных на улучшение здоровья населе-ния<br/>- Оказание специализированной лечебно-профилактической помощи<br/>- Выезд специалистов на сельские врачебные участки для консультирова-ния больных<br/>- Оказание экстренной медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офцявпк","question":"Основными функциями ЦРБ являются все перечисленные, кроме","answer":"- Организации работы МРЭК"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оспцрб","question":"Основные структурные подразделения центральных районных боль-ниц","answer":"- Консультативная поликлиника<br/>- Детское отделение<br/>- Специализированное отделение<br/>- Скорая медицинская помощь"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рроця","question":"Разделом работы оргметодкабинета ЦРБ является","answer":"- Обобщение статистических данных о состоянии здоровья населения и деятельности организаций здравоохранения района<br/>- Разработка организационно-методических мероприятий медицинского обслуживания населения района"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всобнв","question":"В состав областной больницы не входит","answer":"- Областной отдел врачебно-трудовой экспертизы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зоб","question":"Задачи областной больницы","answer":"- Экстренная и плановая консультативная медицинская помощь<br/>- Узкоспециализированная стационарная помощь<br/>- Организационно-методическая работа<br/>- Повышение квалификации врачей и среднего медперсонала"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зобня","question":"Задачей областной больницы не является","answer":"- Организация санитарно-противоэпидемических мероприятий в области"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оэиппвсф","question":"Отделение экстренной и планово-консультативной помощи выполняет следующие функции","answer":"- Организует и проводит выездные консультации врачей-специалистов<br/>- Проводит заочные консультации<br/>- Разрабатывает предложения о порядке и показаниях к направлению больных для консультаций"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оэиппобожспс","question":"Отделение экстренной и планово-консультативной помощи област-ной больницы оказывает жителям села помощь силами","answer":"- Врачей отделения<br/>- Специалистов областной больницы<br/>- Специалистов других областных организаций здравоохранения<br/>- Сотрудников высших медицинских учреждений образования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оообно","question":"Организационно-методический отдел областной больницы не осу-ществляет","answer":"- Руководство городскими станциями скорой медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прсз","question":"Перспективы развития сельского здравоохранения","answer":"- Дальнейшее развитие и укрепление ЦРБ<br/>- Организация межрайонных специализированных медицинских отделе-ний<br/>- Развитие передвижных видов амбулаторной врачебной помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озсмсн","question":"Основные задачи совершенствования медпомощи сельскому населе-нию","answer":"- Внедрение института врачей общей практики<br/>- Организация пунктов скорой помощи в составе амбулаторий<br/>- Организация дневных стационаров<br/>- Организация больниц сестринского ухода"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омид–эсгоиммоуд","question":"Охрана материнства и детства – это система государственных, общественных и медико-социальных мероприятий, обеспечивающих условия для","answer":"- Рождения здорового ребенка<br/>- Всестороннего развития подрастающего поколения<br/>- Предупреждения и лечения болезней у детей<br/>- Предупреждения и лечения болезней у женщин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзриппо","question":"Министерством здравоохранения РБ изданы приказы по организа-ции","answer":"- Медицинской помощи детям, больным муковисцедозом<br/>- Неврологической помощи детям<br/>- Психиатрической помощи детям<br/>- Офтальмологической помощи детям"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зопрн","question":"Законодательно определены права ребенка на","answer":"- Проживание в семье<br/>- Жилье<br/>- Имущество<br/>- Образование"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озд–э","question":"Охрана здоровья детей – это","answer":"- Ранняя диагностика отклонений в состоянии здоровья<br/>- Организация консультативного центра для детей и отделений реабилитации<br/>- Организация и качество проведения профосмотров детей<br/>- Своевременное выявление и санация гинекологической патологии у девочек"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпмсднпп","question":"Комплекс профилактических мероприятий среди детского населения проводится путем","answer":"- Обеспечения динамического наблюдения за здоровыми<br/>- Проведения профилактических осмотров<br/>- Проведения профилактических прививок<br/>- Санитарно-просветительской работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опрдп","question":"Основные принципы работы детской поликлиники","answer":"- Участковость<br/>- Непрерывность активного динамического наблюдения<br/>- Преемственность в работе врачей, оказывающих лечебно-Профилактическую помощь"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"здп","question":"Задачи детской поликлиники","answer":"- Организация и проведение профилактических мероприятий среди детей<br/>- Лечебно-консультативная помощь<br/>- Противоэпидемические мероприятия<br/>- Лечебно-профилактическая работа в детских дошкольных учреждениях и школах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ккосздип","question":"Критерии комплексной оценки состояния здоровья детей и подрост-ков","answer":"- Наличие хронических болезней на момент обследования<br/>- Уровень функционального состояния основных систем организма<br/>- Система сопротивляемости организма неблагоприятным факторам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оодб","question":"Организационные особенности детской больницы","answer":"- Боксированность<br/>- Учет возрастного принципа при формировании палат<br/>- Наличие в штате должностей педагогов-воспитателей<br/>- Создание условий для совместного пребывания матери и ребенка"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"подлдвнпу","question":"При определении досуточной летальности детей в неонатальном периоде учитываются","answer":"- Дети до 27 суток жизни<br/>- Дети, умершие в первые сутки после поступления в стационар"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озсиурзжид","question":"Основные задачи сохранения и укрепления репродуктивного здоровья женщин и детей","answer":"- Охрана прегравидарного здоровья<br/>- Планирование семьи<br/>- Антенатальная охрана плода<br/>- Охрана здоровья детей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кимоксиузжид","question":"Какие из мероприятий относятся к сохранению и укреплению здоровья женщин и детей","answer":"- Планирование семьи<br/>- Антенатальная охрана плода<br/>- Поддержка грудного вскармливания<br/>- Профилактика и ранняя диагностика рака репродуктивной системы жен-щин"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киммокпс","question":"Какие из мероприятий можно отнести к планированию семьи","answer":"- Обеспечение использования средств контрацепции населением<br/>- Обеспечение бесплатной контрацепцией женщин и подростков из соци-ально неблагополучных семей и имеющих мед. противопоказания к беременности<br/>- Организация бесплатной гормонотерапии девочкам и подросткам с нарушениями репродуктивной функции<br/>- Профилактика непланируемой беременности у девочек-подростков"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пс–э","question":"Планирование семьи – это","answer":"- Свобода в решении вопроса о числе детей в семье, сроках их рождения<br/>- Возможность регулирования деторождения в конкретной ситуации<br/>- Рождение только желанных детей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"уоап","question":"Учреждения, оказывающие акушерско-гинекологическую помощь","answer":"- Родильный дом<br/>- Гинекологические больницы<br/>- Женские консультации<br/>- ФАПы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нозiуспп","question":"Назовите организации здравоохранения III уровня системы перина-тальной помощи","answer":"- Областной родильный дом<br/>- Областная детская больница"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нозiуспп","question":"Назовите организации здравоохранения II уровня системы перинатальной помощи","answer":"- Межрайонный перинатальный центр<br/>- Организации здравоохранения, проводящие специальный уход за ново-рожденными<br/>- Областной родильный дом"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ноз1успп","question":"Назовите организации здравоохранения 1 уровня системы перинатальной помощи","answer":"- Женская консультация<br/>- Акушерский стационар с количеством родов менее 400 в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпц–э","question":"Межрайонный перинатальный центр – это","answer":"- Организации здравоохранения, относящиеся ко II уровню системы перинатальной помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зiуспп","question":"Задачи I уровня системы перинатальной помощи","answer":"- Выявление состояния риска перинатальной патологии<br/>- Мероприятия по профилактике и лечению состояний, приводящих к перинатальной патологии<br/>- Оказание первичной акушерской и неонатальной помощи<br/>- Оказание неотложной помощи беременным, роженицам, родильницам и новорожденным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зiуспп","question":"Задачи II уровня системы перинатальной помощи","answer":"- Обеспечение необходимого объема медицинской помощи женщинам и новорожденным при осложнениях беременности и родов<br/>- Обеспечение круглосуточной анестезиолого-реанимационной помощи роженицам, родильницам и новорожденным<br/>- Наличие палат неонатальной интенсивной терапии и реанимации<br/>- Обеспечение круглосуточного дежурства врачом акушером-гинекологом"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зiуспп","question":"Задачи III уровня системы перинатальной помощи","answer":"- Оказание медицинской помощи любой степени сложности беременным, роженицам, родильницам и новорожденным<br/>- Обеспечение совместного пребывания матери и ребенка<br/>- Наличие отделения неонатальной интенсивной терапии и реанимации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"орпдпно","question":"Оценка репродуктивного потенциала девушек проводится на основа-нии","answer":"- Распространенности общесоматических заболеваний<br/>- Состояния физического и полового развития<br/>- Оценки влияния комплекса медико-социальных факторов на состояние репродуктивной системы<br/>- Распространенности заболеваний репродуктивной системы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прп","question":"Показатели репродуктивных потерь","answer":"- Младенческая смертность<br/>- Иинвалидизация детей<br/>- Физическое развитие детей<br/>- Материнская смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окозвнрфуд","question":"Основные классы общесоматической заболеваемости, влияющей на репродуктивную функцию, у девушек-подростков","answer":"- Болезни нервной системы и органов чувств<br/>- Болезни органов дыхания<br/>- Болезни костно-мышечной системы и соединительной ткани<br/>- Психические расстройства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кимокопзж","question":"Какие из мероприятий относятся к охране прегравидарного здоровья женщин","answer":"- Совершенствование интеграции акушерской, педиатрической и терапевтической служб на уровне ПМСП<br/>- Обеспечение безопасного материнства<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кжгрр","question":"Контингенты женщин группы резерва родов","answer":"- Женщины 18-24 года<br/>- Женщины 25-34 года<br/>- Женщины 35-40 лет"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цднзжгрр","question":"Цель динамического наблюдения за женщинами группы резерва родов","answer":"- Укрепление репродуктивного здоровья<br/>- Снижение экстрагенитальной патологии среди беременных<br/>- Снижение младенческой смертности<br/>- Снижение материнской смертности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гзж1л","question":"Группы здоровья женщин 15-40 лет","answer":"- Здоровые<br/>- Практически здоровые<br/>- Гинекологические больные<br/>- Страдающие экстрагенитальными заболеваниями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вповжк","question":"Виды помощи, оказываемой в женской консультации","answer":"- Акушерская помощь беременным и родильницам<br/>- Амбулаторная гинекологическая помощь<br/>- Консультирование по вопросам планирования семьи<br/>- Акушерско-гинекологическая помощь в условиях дневного стационара"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озжкя","question":"Основными задачами женской консультации являются","answer":"- Оказание акушерской помощи во время беременности и в послеродовом периоде<br/>- Предродовая и прегравидарная подготовка<br/>- Оказание амбулаторной помощи женщинам с гинекологическими заболеваниями"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кбис–э","question":"Консультация Брак и семья – это","answer":"- Специализированные организации здравоохранения областного уровня<br/>- Организации здравоохранения, оказывающие помощь супружеским парам, страдающим бесплодием"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чпптбм","question":"Что подразумевается под термином безопасное материнство","answer":"- Обеспечение беременных антианемическими препаратами, поливитаминами<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчзаоп","question":"В чем заключается антенатальная охрана плода","answer":"- Улучшение качества наблюдения за беременными<br/>- Своевременная дородовая госпитализация беременных с наличием патологии<br/>- Профилактика рождения детей с врожденными пороками развития<br/>- Совершенствование разноуровневой системы перинатального ухода"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фжкпаоп","question":"Функции женской консультации по антенатальной охране плода","answer":"- Комплексное обследование беременных<br/>- Изучение труда беременных и рекомендации по трудоустройству женщин с фактором риска<br/>- Своевременное взятие беременных под наблюдение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпаоп","question":"Мероприятия по антенатальной охране плода","answer":"- Совершенствование разноуровневой системы перинатального ухода<br/>- Выявление патологии у женщин фертильного возраста и ее лечение<br/>- Санация хронических очагов инфекций, экстрагенитальных заболеваний у беременных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свбпнжкпсб","question":"Своевременное взятие беременной под наблюдение женской консультации подразумевает срок беременности","answer":"- До 3 месяцев<br/>- До 12 недель<br/>- До 8 недель"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ообжсс","question":"Обязательны осмотры беременной женщины следующими специали-стами","answer":"- Терапевт<br/>- Стоматолог<br/>- Отоларинголог<br/>- Врач УЗИ-диагностики"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмокаину","question":"Какие мероприятия относятся к акушерскому и неонатальному ухо-ду","answer":"- Строгое соблюдение санитарного режима в родовспомогательных и детских организациях<br/>- Оказание реанимационной помощи новорожденным<br/>- Дифференцированное ведение беременных по группам риска<br/>- Профилактика инфекций в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дксбжмбгвптс","question":"До какого срока беременности женщина может быть госпитализирована в профильные терапевтические стационары","answer":"- До 20-22 недель<br/>- В 12 недель"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нчвэзпб(дг","question":"Наиболее часто встречающиеся экстрагенитальные заболевания при беременности (выделить две группы)","answer":"- Анемии<br/>- Дисфункции щитовидной железы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онджкппа","question":"Основные направления деятельности женской консультации  по профилактике абортов","answer":"- Организация кабинетов по профилактике абортов<br/>- Повышение уровня медицинской грамотности женщин<br/>- Обучение методике пользования противозачаточными средствами"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пдс(мк","question":"Показания для стерилизации (как метода контрацепции)","answer":"- Наличие 3 и более детей<br/>- Возраст старше 30 лет и наличие 2-х детей<br/>- Возраст старше 35 лет для женщин<br/>- Наличие в анамнезе онкозаболеваний любой локализации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спдипб","question":"Социальные показания для искусственного прерывания беременно-сти","answer":"- Беременность в результате изнасилования<br/>- Смерть мужа во время беременности женщины<br/>- Расторжение брака во время беременности<br/>- Признание женщины или ее мужа безработными во время беременно-сти"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпкилавс1н","question":"Назовите показания к искусственному легальному аборту в сроке 13-22 недель","answer":"- Медицинские показания<br/>- Социальные показания<br/>- Генетические показания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пчпжк–эчжпк","question":"Показатель частоты применения женщинами контрацепции – это число женщин, применяющих контрацепцию","answer":"- В расчете на 1000 женщин фертильного возраста"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ккпржко","question":"К качественным показателям работы женской консультации отно-сят","answer":"- Число абортов, проведенных методом вакуум-аспирации<br/>- Жалобы населения<br/>- Частота применения женщинами контрацепции<br/>- Удельный вес преждевременных родов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"увпр–э","question":"Удельный вес преждевременных родов – это","answer":"- Число беременностей в сроке выше 22 недель, закончившихся рожде-нием плода весом более 500 г, умноженное на 100, деленное на число всех родов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"авгб","question":"Активное выявление гинекологических больных","answer":"- При диспансерном наблюдении женщин, пользующихся внутриматочными контрацептивами<br/>- При приеме женщин, обратившихся в консультацию<br/>- На профилактических осмотрах женщин в смотровых кабинетах поли-клиник"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"когврд","question":"Как осуществляется госпитализация в родильный дом?","answer":"- По направлению станций (отделения) скорой и неотложной помощи<br/>- По направлению гинеколога женской консультации<br/>- По самостоятельному обращению беременной, роженицы, родильницы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сорд","question":"Структурные особенности родильного дома","answer":"- Физиологическое и обсервационное акушерские отделения<br/>- Отделение патологии беременности<br/>- Отделение новорожденных<br/>- Гинекологическое отделение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нчапвр(в","question":"Наиболее частая акушерская патология в родах (два вида)","answer":"- Аномалии родовой деятельности<br/>- Затрудненные роды"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нонриитхд","question":"Наличие отделения неонатальной реанимации и интенсивной терапии характерно для","answer":"- III уровня системы перинатальной помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кудас(дроо","question":"К учетно-отчетным документам акушерского стационара (родильного дома, родильного отделения) относят","answer":"- Историю родов<br/>- Историю развития новорожденного<br/>- Обменную карту<br/>- Индивидуальную карту беременной и родильницы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эо","question":"Экспертно оцениваются","answer":"- Каждый случай внутрибольничного инфицирования новорожденных<br/>- Каждый случай позднего выявления злокачественных новообразований женских половых органов и молочной железы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ккпррдо","question":"К качественным показателям работы родильного дома относят","answer":"- Заболеваемость новорожденных<br/>- Раннюю неонатальную смертность<br/>- Материнскую смертность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зсс(пя","question":"Задачами службы скорой (неотложной) помощи являются","answer":"- Постоянная мобилизационная готовность<br/>- Высокая квалификация персонала выездных бригад<br/>- Соответствующее медицинское оснащение<br/>- Наличие специального транспорта"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зссп","question":"Задачи станции скорой помощи","answer":"- Оказание медицинской помощи при заболеваниях, угрожающих жизни больного<br/>- Помощь роженицам при начавшейся родовой деятельности<br/>- Помощь при несчастных случаях, отравлениях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рсс(пв","question":"Работа станций скорой (неотложной) помощи включает","answer":"- Круглосуточное дежурство диспетчеров, принимающих вызовы<br/>- Круглосуточное дежурство персонала выездных бригад<br/>- Доставку больного в стационар<br/>- Круглосуточное оказание помощи пострадавшим и больным"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вовсмпв","question":"В обязанности врача скорой медицинской помощи входит","answer":"- Контроль за своевременностью пополнения медицинской сумки<br/>- Оказание скорой медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввбнип","question":"Врач выездной бригады не имеет права","answer":"- Отказать в помощи нуждающимся по пути следования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дписсмпвсо","question":"Деятельность поликлиники и станции скорой медицинской помощи взаимосвязана следующим образом","answer":"- Деятельность поликлиники влияет на работу ССМП<br/>- Недостаточная работа поликлиники способствует увеличению нагрузки на ССМП"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"влобно","question":"В лечебно-диагностических отделениях БСМП не осуществляется","answer":"- Выездная работа в регионе"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вфообнв","question":"В функции организационно-методического отдела БСМП не входит","answer":"- Анализ деятельности учреждений здравоохранения района"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впобп","question":"В приемном отделении БСМП проводится","answer":"- Круглосуточный осмотр всех больных и пострадавших, доставляемых «скорой» или обратившихся самостоятельно<br/>- Установление диагнозов и оказание квалифицированной медицинской помощи<br/>- Динамическое наблюдение за состоянием больных, находящихся в диагностической палате<br/>- Госпитализация в отделения стационара и перевод непрофильных больных в другие стационары"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опрспя","question":"Основными показателями работы скорой помощи являются","answer":"- Процент расхождения диагнозов направления и приемного покоя<br/>- Время выезда бригады от момента приема вызова<br/>- Среднесуточная нагрузка"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"д–э","question":"Донор – это","answer":"- Лицо, добровольно отдающее свои анатомические образования для пересадки больным людям"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дкиек–э","question":"Доноры крови и ее компонентов – это","answer":"- Лица, добровольно сдающие свою кровь и ее компоненты для медицинских нужд"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дкиекмб","question":"Донором крови и ее компонентов может быть","answer":"- Каждый дееспособный человек, достигший 18-летнего возраста, прошедший медицинский осмотр и не страдающий болезнями, при которых донорство противопоказано"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дипн","question":"Донор имеет право на","answer":"- Получение платы за дачу крови и ее компонентов (при платном донор-стве)<br/>- Покрытие ущерба, причиненного его здоровью в связи с выполнением им донорской функции, в порядке, установленном законодательством РБ<br/>- Бесплатное питание в день сдачи крови или его денежную компенсацию"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"р–э","question":"Реципиент – это","answer":"- Лицо, которому с лечебной целью пересаживают органы или ткани человека"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тоитчо","question":"Трансплантация органов и тканей человека осуществляется","answer":"- В специализированных подразделениях, организациях здравоохранения, включенных в специальные перечни, утверждаемые республиканским органом государственного управления, ведающим вопросами здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зоитчо","question":"Забор органов и тканей человека осуществляется","answer":"- Только в государственных организациях здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"удмбвдт","question":"У донора могут быть взяты для трансплантации","answer":"- Парный орган<br/>- Часть органа или ткань, отсутствие которых не вызывает необратимых процессов в организме"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зоитдтулд1врпссу","question":"Забор органов и тканей для трансплантации у лица, достигшего 18-летнего возраста, разрешается при соблюдении следующих условий","answer":"- Всестороннее медицинское обследование донора и наличие заключения консилиума врачей-специалистов о возможности изъятия у него органов и тканей<br/>- Уведомление органов прокураторы<br/>- Наличие его согласия на забор органов и тканей, выраженное в письменной форме и заверенное нотариально<br/>- Предупреждение донора о возможности ухудшения его здоровья в свя-зи с будущим оперативным вмешательством"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"улнд1врпз","question":"У лиц, не достигших 18-летнего возраста, разрешается производить забор","answer":"- Только костного мозга с письменного согласия его родителей (усыновителей) и органа опеки и попечительства, и согласия самого несовершеннолетнего"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зоитутчр","question":"Забор органов и тканей у трупа человека разрешается","answer":"- С момента констатации биологической смерти в порядке, определенном республиканским органом государственного управления, ведающим вопросами здравоохранения<br/>- При необратимых потерях функции головного мозга (смерти мозга) за-бор органов и тканей разрешается после констатации смерти, зафиксированной консилиумом врачей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"тоитро","question":"Трансплантация органов и тканей реципиенту осуществляется","answer":"- С письменного согласия реципиента, достигшего 18-летнего возраста<br/>- С письменного согласия одного из родителей (усыновителей) реципиента, не достигшего 18-летнего возраста<br/>- Если реципиент признан недееспособным, с письменного согласия его законного представителя<br/>- В исключительных случаях без согласия реципиента, его родителей или представителей, когда промедление в проведении соответствующей операции угрожает жизни реципиента, а получить согласие невоз-можно"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзонтоитчвркввскв","question":"Медицинское заключение о необходимости трансплантации органов и тканей человека выдается реципиенту консилиумом врачей, в состав которого входят","answer":"- Лечащий врач<br/>- Хирург<br/>- Врачи других специальностей при необходимости<br/>- Анестезиолог"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гсн–э","question":"Государственный санитарный надзор – это","answer":"- Деятельность государственных органов и организаций, направленная на профилактику заболеваний путем предупреждения, обнаружения и пресечения нарушений санитарно-эпидемического законодательства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"озгсня","question":"Основными задачами государственного санитарного надзора являют-ся","answer":"- Контроль за соблюдением физическими и юридическими лицами сани-тарно-эпидемиологического законодательства<br/>- Реализация мер по предупреждению нарушений санитарных правил<br/>- Осуществление социально-гигиенического мониторинга за качеством среды обитания и состояния здоровья населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"соэ","question":"Санитарно-эпидемиологическая обстановка это","answer":"- Состояние санитарно-эпидемического благополучия на определенной территории<br/>- Состояние санитарно-эпидемического благополучия в определенный период времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сбо","question":"Санитарно-эпидемиологическое благополучие обеспечивается","answer":"- Реализацией республиканских и местных программ по укреплению здоровья, оздоровлению среды обитания человека<br/>- Проведением санитарно-гигиенических и противоэпидемических меро-приятий<br/>- Применением медицинской ответственности за правонарушения в обла-сти санэпидемиологического благополучия населения<br/>- Соблюдением санитарных норм и правил"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всно","question":"Ведомственный санитарный надзор осуществляется","answer":"- В войсках и на объектах обороны РБ<br/>- На объектах Министерства внутренних дел РБ<br/>- На объектах Комитета госбезопасности РБ<br/>- В организациях и на объектах Белорусской железной дороги"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"спу","question":"Санитарные правила устанавливают","answer":"- Требования к планировке и застройке населенных пунктов<br/>- Требования к факторам среды обитания<br/>- Гигиенические нормативы атмосферного воздуха, поверхностных и подземных вод, почвы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ггр–э","question":"Государственная гигиеническая регламентация – это","answer":"- Определение санитарно-гигиенических и противоэпидемических требо-ваний к порядку производства и применения продукции, веществ, мате-риалов<br/>- Установление предельно-допустимых уровней содержания и воздействия вредных веществ, факторов среды обитания человека"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гснв","question":"Государственное санитарно-эпидемическое нормирование включает","answer":"- Разработку, экспертизу, утверждение, опубликование, издание санитарных правил<br/>- Разработку единых методических подходов исследовательских работ по научному обоснованию санитарных правил<br/>- Контроль за внедрением санитарных правил"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ггр","question":"Государственная гигиеническая регистрация","answer":"- Система учета впервые производимых в РБ или поступивших из-за ее пределов продукции, веществ, материалов, отвечающих санитарным нормам и правилам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"встснв","question":"В содержание текущего санитарного надзора входит","answer":"- Осуществление систематического контроля за функционирующими объектами<br/>- Организация и контроль за проведением профилактических осмотров<br/>- Контроль за соблюдением санитарных правил при транспортировке, хранении и реализации пищевых продуктов питания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пснвсоэ","question":"Предупредительный санитарный надзор включает следующие основ-ные элементы","answer":"- Согласование отвода земельного участка под строительство<br/>- Утверждение проекта строительства (реконструкции) объекта<br/>- Прием в эксплуатацию реконструированного объекта"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офогэут","question":"Основные функции органов государственной экспертизы условий тру-да","answer":"- Экспертиза качества проведения аттестации рабочих мест по условиям труда<br/>- Экспертиза условий труда в проектной документации на новое строи-тельство, реконструкцию объектов производственного назначения<br/>- Экспертиза условий труда на рабочих местах<br/>- Анализ условий труда в организациях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нкуувзовфрусср","question":"На какие уровни управления, в зависимости от выполняемых функций, разделяются учреждения санитарно-эпидемиологической службы РБ?","answer":"- Первый уровень – районные, городские, зональные центры гигиены и эпидемиологии<br/>- Второй уровень – областные центры гигиены, эпидемиологии и обще-ственного здоровья<br/>- Третий уровень – Республиканский центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всзцгиэвсп","question":"В состав зонального центра гигиены и эпидемиологии входят следующие подразделения","answer":"- Санитарно-гигиенический отдел<br/>- Отделение социально-гигиенического мониторинга<br/>- Эпидемиологический отдел<br/>- Отделение дезинфекции"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"осд–э","question":"Отрасли санитарно-гигиенической деятельности – это","answer":"- Отделение гигиены питания<br/>- Отделение гигиены труда<br/>- Отделение гигиены детей и подростков<br/>- Отделение коммунальной гигиены"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мгоивнпн","question":"Методы гигиенического обучения и воспитания населения подразделяются на","answer":"- Метод устной пропаганды<br/>- Метод печатной пропаганды<br/>- Методы наглядной пропаганды<br/>- Комбинированный метод"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"взоклскпрппзвсмисго","question":"В зависимости от количества лиц, с которыми проводится работа по программе ЗОЖ, выделяют следующие методы и средства гигиенического обучения","answer":"- Методы индивидуального воздействия<br/>- Методы воздействия на группу лиц<br/>- Методы массовой коммуникации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"узговифзож","question":"Учреждения, занимающиеся гигиеническим обучением, воспитанием и формированием здорового образа жизни","answer":"- Центр гигиены, эпидемиологии и общественного здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"лозпрпгвифз","question":"Лица, ответственные за проведение работы по гигиеническому воспитанию и формированию ЗОЖ","answer":"- Руководители структурных подразделений организаций здравоохране-ния<br/>- Главные штатные и внештатные специалисты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"висмзнпз","question":"Врачи и средние медработники, занимающиеся непосредственно пропагандой ЗОЖ","answer":"- Врач-валеолог<br/>- Фельдшер-валеолог"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппсвснмтнпса","question":"При подготовке статей в СМИ на медицинскую тематику необходимо придерживаться следующих аспектов","answer":"- Актуальность и своевременность тематики<br/>- Адресность<br/>- Содержательность<br/>- Научная достоверность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"зедз","question":"Задачи Единого дня здоровья","answer":"- Обучение населения профилактике заболеваний<br/>- Обучение населения профилактике зависимостей<br/>- Обучение населения методам реабилитации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цпедз","question":"Цель проведения Единого дня здоровья","answer":"- Активизация работы по сохранению и укреплению здоровья<br/>- Совершенствование деятельности по пропаганде ЗОЖ<br/>- Профилактика алкоголизма и других видов зависимостей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мдз","question":"Мероприятия Дней здоровья","answer":"- Радиолекции и видеолекции<br/>- Консультации по вопросам ЗОЖ<br/>- Координация совместных действий с органами и организациями системы образования, спорта и туризма<br/>- Тематические занятия в школах здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"едзпв","question":"Единые дни здоровья проводят в","answer":"- Международный день борьбы с наркотиками<br/>- Всемирный день борьбы с туберкулезом<br/>- Всемирный день здоровья<br/>- Всемирный день без табака"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вхрппфзож(нп","question":"В ходе реализации программы по формированию здорового образа жизни (ЗОЖ) населения предусматривается","answer":"- Широкое вовлечение различных категорий населения в оздоровитель-ный процесс<br/>- Укрепление здоровья, повышение производительности труда<br/>- Улучшение качества и увеличение продолжительности жизни<br/>- Уменьшение заболеваемости"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпсвми","question":"Этические проблемные ситуации в медицине изучает","answer":"- Биоэтика"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опбэя","question":"Основополагающими принципами биомедицинской этики является","answer":"- Принцип гуманности<br/>- Принцип справедливости<br/>- Принцип уважения личности пациента<br/>- Принцип благодеяния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вбэярвннкс","question":"Возникновение биомедицинской этики является результатом взаимовлияния нескольких направлений, которые связаны","answer":"- С развитием медицинской этики<br/>- С развитием поля исследования и, в частности, экспериментов, в тех разделах биологической и медицинской наук, которые имеют выход в практику здравоохранения<br/>- С глубокими изменениями в ценностных ориентациях и установках лю-дей в системе взаимоотношений «медработник-пациент»"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сквэ(ввсковт","question":"Согласно Кодексу врачебной этики (1999), во взаимоотношениях с коллегами от врача требуется","answer":"- Честность и справедливость<br/>- Доброжелательность и порядочность<br/>- Бескорыстность<br/>- Уважительность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пввипсквэ","question":"Принципы взаимоотношений врача и пациента, согласно Кодексу врачебной этики","answer":"- Врач и пациент имеют равные права на уважение их человеческого до-стоинства<br/>- Взаимное доверие и взаимная ответственность<br/>- Не препятствие поддержке пациента служителем любой религиозной конфессии<br/>- Принцип врачебной тайны и конфиденциальность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сквэ(","question":"Согласно Кодексу врачебной этики (1999)","answer":"- Медицинские вмешательства производятся только с согласия пациента<br/>- Медицинские вмешательства производятся без согласия пациента, если тяжесть физического или психологического состояния не позволяет ему принять осознанное решение<br/>- Изъятие с диагностической и лечебной целями органов и тканей у паци-ента производится с его письменного согласия"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сквэ(вви","question":"Согласно Кодексу врачебной этики (1999), врач в исключительных","answer":"- При недостаточной компетентности<br/>- При отсутствии технической возможности<br/>- При невозможности установить с пациентом терапевтическое сотрудни-чество<br/>- При противоречии данного вида медицинской помощи нравственным принципам врача"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оумдя","question":"Основными условиями медицинской деятельности является","answer":"- Профессиональная компетентность<br/>- Гуманное отношение к пациенту<br/>- Уважение человеческого достоинства пациентов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпэмррп","question":"Кодекс профессиональной этики медицинских работников РБ преду-сматривает","answer":"- Этический статус этических норм<br/>- Правовой статус этических норм<br/>- Профессиональный статус этических норм<br/>- Правила и принципы поведения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мдлмркчмс–э","question":"Моральный долг любого медицинского работника как члена медицинского сообщества – это","answer":"- Забота об обеспечении доступности и высоком качестве помощи населению<br/>- Активное участие в информировании и медико-санитарном просвещении населения<br/>- Вносить свой вклад в дело организации спасательных служб"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кмвврчо","question":"К медицинским вмешательствам в репродукцию человека относятся","answer":"- Искусственная инсеминация<br/>- Перенос эмбриона<br/>- Экстракорпоральное оплодотворение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оабя","question":"Основными аспектами биоэтики являются","answer":"- Трансплантация органов<br/>- Аборт<br/>- Эвтаназия<br/>- Контрацепция"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эпткоиабя","question":"Этическими проблемами трансплантологии, как одного из аспектов биоэтики, является","answer":"- Недопустимость купли-продажи донорских органов<br/>- Этические и социальные аспекты компенсации живому донору<br/>- Высокая стоимость операции<br/>- Проблема социальной справедливости в здравоохранении"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сзозэ–э","question":"Согласно Закону О здравоохранении, эвтаназия – это","answer":"- Добровольная, согласованная с врачом, смерть неизлечимого больного с помощью специальных обезболивающих средств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"д–э","question":"Делопроизводство – это","answer":"- Деятельность аппарата управления по документированию<br/>- Организация работы с документами<br/>- Деятельность отдела кадров"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дввс","question":"Делопроизводство включает в себя","answer":"- Документирование<br/>- Поиск и хранение документов<br/>- Движение документов<br/>- Операции по документированию ОРД"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дкп","question":"Документы классифицируются по","answer":"- Способам фиксации<br/>- Содержанию<br/>- Срокам исполнения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пвдб","question":"По видам документы бывают","answer":"- Типовые<br/>- Примерные<br/>- Индивидуальные<br/>- Трафаретные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псхдпнсг","question":"По срокам хранения документы подразделяются на следующие груп-пы","answer":"- Постоянного срока хранения<br/>- Временного срока хранения<br/>- Долговременного срока хранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псфидпн","question":"По способу фиксации информации документы подразделяются на","answer":"- Письменные<br/>- Графические<br/>- Фото- и кинодокументы<br/>- Электромагнитные"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псгдв","question":"По степени гласности документы выделяют","answer":"- Обычные<br/>- Секретные<br/>- Для служебного пользования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прддб","question":"По роду деятельности документация бывает","answer":"- Плановая<br/>- Первичная учетная<br/>- Расчетно-денежная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"видв","question":"В истории делопроизводства выделяют","answer":"- Административное делопроизводство<br/>- Приказное делопроизводство<br/>- Исполняющее делопроизводство"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дуфдпсфб","question":"Для унифицированных форм документов применяется следующие форматы бумаги","answer":"- А3 (297х420мм)<br/>- А4 (210х420мм)<br/>- А5 (148х210мм)<br/>- А6 (105х148мм)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окдс","question":"Основой классификации документов служат","answer":"- Способ фиксации<br/>- Наименование<br/>- Вид документа<br/>- Содержание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"крдвсдо","question":"К распорядительным документам в структуре делопроизводства относят","answer":"- Указание<br/>- Распоряжение<br/>- Постановление<br/>- Решение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кодвсдо","question":"К организационным документам в структуре делопроизводства относят","answer":"- Уставы<br/>- Инструкции"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гидв","question":"Группа информационно-справочных документов включает","answer":"- Докладную записку<br/>- Доверенность<br/>- Акт"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"а–эдсп","question":"Акт – это документ, составляющийся при","answer":"- Ликвидации организации<br/>- Приема-передачи дел<br/>- Списании<br/>- При приеме на работу"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"п–э","question":"Приказ – это","answer":"- Распорядительный документ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дз–эд","question":"Докладная записка – это документ","answer":"- Информационного характера<br/>- Организационного характера<br/>- Констатирующий документ<br/>- Распорядительный документ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"п–эд","question":"Подлинник – это документ","answer":"- Содержащий исходную информацию, первоначальный документ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"юдвсф","question":"Юридический документ выполняет следующие функции","answer":"- Фиксирует информацию<br/>- Сохраняет и накапливает информацию<br/>- Передает информацию другому лицу<br/>- Позволяет повторно обращаться к информации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сонд–э","question":"Служебные отметки на документах – это","answer":"- Резолюция<br/>- Отметка о контроле<br/>- Фамилия исполнителя и номер телефона<br/>- Отметка о направлении документа в дело"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"судя","question":"Способами удостоверения документов являются","answer":"- Наличие подписи<br/>- Наличие грифа утверждения<br/>- Печать"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оппз","question":"Основными принципами планирования здравоохранения","answer":"- Научно-техническая обоснованность<br/>- Выделение приоритетных направлений<br/>- Сочетание перспективного и текущего планирования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впфспшя","question":"В процессе формулирования стратегии первым шагом является","answer":"- Определение цели деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врбв","question":"В Республике Беларусь введены","answer":"- Государственные социальные стандарты здравоохранения<br/>- Территориальные программы государственной гарантированной медицинской помощи<br/>- Внебюджетная деятельность организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"псрзсс","question":"Проблемы стран, реформирующих здравоохранение, связаны с","answer":"- Со старением населения<br/>- Ростом хронической патологии<br/>- Развитием и внедрением новых медицинских технологий<br/>- Ростом расходов на здравоохранение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пггбмпнду","question":"Программа государственных гарантий бесплатной медицинской помощи населению должна учитывать","answer":"- Уровень подушевого финансирования здравоохранения<br/>- Объем медицинской помощи<br/>- Виды медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"длпнмбо","question":"Доступность лекарственной помощи населению может быть обеспечена","answer":"- Государственной поддержкой отечественных производителей лекар-ственных препаратов<br/>- Адресным предоставлением льгот<br/>- Государственным регулированием лекарственного обеспечения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дооапуппкв","question":"Для оценки объема амбулаторно-поликлинической помощи учету подлежат посещения к врачам","answer":"- Любых специальностей, ведущих амбулаторный прием<br/>- Вспомогательных отделений и кабинетов при назначении процедуры, когда она проводится лично врачом<br/>- Дневных стационаров поликлиник и стационаров на дому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нэвпвзвнвя","question":"Наиболее эффективным видом планирования в здравоохранении в настоящее время являются","answer":"- Государственный заказ<br/>- Целевые программы<br/>- Бизнес-план учреждений здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппнвгп","question":"Под потребностью населения в госпитализации понимается","answer":"- Процент населения, нуждающегося в госпитализации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппнвапп","question":"Под потребностью населения в амбулаторно-поликлинической помощи понимается","answer":"- Число посещений на одного жителя в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чтдмп","question":"Что такое должность медицинского персонала?","answer":"- Объем работы, соответствующий функциональным обязанностям"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"шн–э","question":"Штатные нормативы – это","answer":"- Нормативы численности персонала"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмп–э","question":"Объем поликлинической медицинской помощи – это","answer":"- Число врачебных посещений на 1 жителя в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иопнвапя","question":"Измерителем объема потребности населения в амбулаторно-поликлинической помощи является","answer":"- Норма нагрузки врачей, работающих в поликлинике<br/>- Среднее число посещений в поликлинику на одного жителя в год<br/>- Функция врачебной должности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мс","question":"Мощность стационара","answer":"- Число работающих коек и временно свернутых (ремонт)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онапх","question":"Обеспеченность населения амбулаторно-поликлинической помощью характеризуется","answer":"- Числом врачебных должностей, занятых этим видом помощи<br/>- Число посещений в поликлинику на одного жителя в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сндсмвсквд","question":"Среднереспубликанский норматив должностей среднего медперсонала в соотношении к врачебным должностям","answer":"- 2,5 к 1"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ргбрвдо","question":"Расчет годового бюджета рабочего времени должности основывает-ся","answer":"- На законодательстве о режиме труда и отдыха"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нмдсшроз","question":"Необходимые материалы для составления штатного расписания организации здравоохранения","answer":"- Штатные нормативы<br/>- Данные справок о плановых показателях (контрольных цифрах)<br/>- Численность обслуживаемого контингента"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онвкн1нр","question":"Обеспеченность населения врачебными кадрами на 10000 населения рассматривается","answer":"- По штатным должностям<br/>- По занятым должностям<br/>- По физическим лицам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"порвп","question":"Показатель объема работы в поликлинике","answer":"- Число посещений за год, день"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"порс","question":"Показатель объема работы стационара","answer":"- Число больных, госпитализированных за год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фк–э","question":"Функция койки – это","answer":"- Число больных, лечившихся на 1 койке за год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"осмп","question":"Обеспеченность стационарной медицинской помощью","answer":"- Число коек на 1000 жителей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"стпозизп–э","question":"Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохране-нию пациент – это","answer":"- Лицо, которому оказываются разовая, временная или постоянная меди-цинская помощь и связанные с ней услуги или в отношении которого осуществляется медицинское воздействие"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппнвгп","question":"Под потребностью населения в госпитализации понимается","answer":"- Процент (доля) населения, нуждающегося в госпитализации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вппок","question":"Выполнение плана посещений определяется как","answer":"- Отношение фактического числа посещений к плановым"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ннм–э","question":"Норма нагрузки медработника – это","answer":"- Регламентированный объем работы, который работник должен выпол-нить в единицу рабочего времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опввдпп","question":"Определение потребности во врачебных должностях проводится по","answer":"- Нормативам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индопнввддап","question":"Информация, необходимая для определения потребности населения во врачебных должностях для амбулаторно-поликлинической помо-щи","answer":"- Численность населения планируемой территории<br/>- Ориентировочное нормативное число поликлинических посещений на жителя в год<br/>- Функция врачебной должности (число посещений, обслуживаемых од-ной врачебной должностью в течение года)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дофвднсид","question":"Для определения функции врачебной должности необходимы сле-дующие исходные данные","answer":"- Нагрузка врача за 1 час на разных видах работ<br/>- Число часов работы на приеме, на профосмотрах, на дому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"индопнвсп","question":"Информация, необходимая для определения потребности населения в стационарной помощи","answer":"- Уровень обращаемости в учреждения здравоохранения в связи с заболеваниями на 1000 населения<br/>- Уровень госпитализации<br/>- Среднегодовая занятость койки<br/>- Средняя продолжительность лечения больного в стационаре"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опвкфпп","question":"Определение потребности в коечном фонде проводится по","answer":"- Нормативам<br/>- Формуле К=Н*Р*П / Д*100"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фзрп","question":"Финансирование здравоохранения РБ планируется","answer":"- Ежегодно"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ифзя","question":"Источниками финансирования здравоохранения являются","answer":"- Средства республиканского и (или) местных бюджетов<br/>- Безвозмездная (спонсорская) помощь юридических лиц и (или) индивидуальных предпринимателей<br/>- Доходы от платных услуг населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иддормпя","question":"Исходными данными для определения расходов медицинской помощи являются","answer":"- Планируемые объемы медицинской помощи, оказываемой больничной, амбулаторно-поликлинической организацией, организацией скорой меди-цинской помощи<br/>- Договоры на поставку материальных ресурсов, содержащие условия их выполнения и оплаты<br/>- Нормы нагрузки, затрат труда, расчеты штатной численности, условия оплаты труда, определяемые согласно действующему законодательству<br/>- Сроки полезного использования (нормативный срок службы) основных средств и предметов в составе оборотных средств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ифпноз","question":"Источники финансовых поступлений на охрану здоровья","answer":"- Штрафы за нарушение санитарных норм и правил<br/>- Государственный бюджет<br/>- Платные медицинские услуги<br/>- Добровольные взносы предприятий, учреждений и отдельных граждан"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вопрнозпсп","question":"В основу планирования расходов на организации здравоохранения положены следующие показатели","answer":"- Удельный вес расходов на здравоохранение в расходной части государственного бюджета<br/>- Расчет ассигнований на содержание организаций здравоохранения<br/>- Величина затрат на подготовку медицинских кадров<br/>- Расчет ассигнований на развитие новых организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ффз","question":"Формы финансирования здравоохранения","answer":"- Государственная<br/>- Частная<br/>- Страховая<br/>- Смешанная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ифгб","question":"Источники формирования государственного бюджета","answer":"- Налоги на доходы и прибыль<br/>- Налоги с фонда заработной платы<br/>- Доходы свободных экономических зон"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"осс","question":"Основные статьи сметы","answer":"- Текущие расходы<br/>- Капитальные расходы<br/>- Субсидии и текущие трансферты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ткс","question":"Требования к смете","answer":"- Точность<br/>- Своевременность составления<br/>- Максимальное использование резервов учреждения<br/>- Соблюдение режима экономии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ифзвнвя","question":"Источниками финансирования здравоохранения в настоящее время являются","answer":"- Государственный бюджет<br/>- Добровольные пожертвования<br/>- Доходы от платных услуг населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"няивфоз","question":"Не является источником внебюджетного финансирования организа-ций здравоохранения","answer":"- Доход от малых предприятий"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нснфзз","question":"Недостаток системы нормативного финансирования здравоохранения заключается","answer":"- В усредненности нормативов и их недостаточной обоснованности<br/>- В невозможности перераспределения средств бюджета<br/>- В директивности нормативов<br/>- В невозможности переноса остатков финансовых средств на последую-щий год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гвип","question":"Главные врачи имеют право","answer":"- Изменять нормы времени<br/>- Применять штатные нормативы как методическое пособие<br/>- Устанавливать индивидуальные нормы нагрузки (обслуживания)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"досписс","question":"Для оплаты стационарной помощи используются следующие спосо-бы","answer":"- Оплата по числу проведенных пациентом койко-дней<br/>- Оплата за фактически оказанные услуги<br/>- Оплата по средней стоимости лечения одного больного на профильном отделении стационара"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"доампвсв","question":"Для оплаты амбулаторной медицинской помощи возможны следующие варианты","answer":"- Финансирование по смете расходов<br/>- Оплата законченных случаев амбулаторного обслуживания<br/>- Оплата конкретных медицинских услуг"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"т–э","question":"Тарификация – это","answer":"- Присвоение работнику тарифного разряда и установление размеров должностных окладов конкретным работникам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"доро","question":"Должностной оклад работника определяется","answer":"- Умножением тарифной ставки 1-го разряда на тарифный коэффициент, соответствующий присвоенному разряду оплаты труда работника"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"счдоня","question":"Составной частью должностного оклада не являются","answer":"- Надбавки за продолжительность непрерывной работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оппррпя","question":"Основными планово-нормативными показателями, регламентирующими работу поликлиники, являются","answer":"- Норма нагрузки<br/>- Штатные нормативы<br/>- Норматив участковости"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ифсвозснвсе","question":"Использование финансовых средств в организации здравоохранения считается нерациональным в случае, если","answer":"- Закупаются медикаменты с заканчивающимся сроком действия<br/>- Приобретается оборудование без предварительной экспертизы<br/>- Закупаются продукты питания по свободным ценам без конкурса"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мротрозпе","question":"Минимальный разряд оплаты труда руководителя организации здравоохранения по ЕТС","answer":"-17"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всдзпнв","question":"В состав дополнительной заработной платы не входят","answer":"- Надбавки за продолжительность непрерывной работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сфотмр","question":"Существуют формы оплаты труда медицинских работников","answer":"- Сдельная заработная плата<br/>- Повременная заработная плата"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нэфэстмр","question":"Наиболее эффективные формы экономического стимулирования труда медицинских работников","answer":"- Оплата по КТУ за объем и качество выполненной работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ковдрозо","question":"К основным видам доплат работникам организаций здравоохранения относятся","answer":"- За работу в ночное время<br/>- За дежурства на дому в нерабочее время<br/>- За совмещение профессий, расширение зоны обслуживания"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мпо(ксрсун","question":"Мощность палатного отделения (количество коек) стационара рассчитывается с учетом нагрузки","answer":"- На дежурную постовую медицинскую сестру"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всозпнв","question":"В состав основной заработной платы не включается","answer":"- Премия, выплаченная из фонда экономии заработной платы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мровпе","question":"Минимальный разряд оплаты врача по ЕТС","answer":"-13"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пмбфот","question":"Положительные моменты бригадной формы организации труда","answer":"- Рост инициативы<br/>- Повышение ответственности сотрудников перед пациентами и колле-гами<br/>- Рост заработной платы членов бригады"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оспот","question":"Отрицательные стороны повременной оплаты труда","answer":"- Нет заинтересованности в здоровье населения<br/>- Появление «теневой» экономики<br/>- Неудовлетворенность медицинских работников"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нссотмр","question":"Негативные стороны сдельной оплаты труда медицинских работни-ков","answer":"- Отсутствует заинтересованность в здоровье пациентов<br/>- Возможны назначения лишних или дорогостоящих медицинских процедур<br/>- Неудовлетворенность населения системой организации здравоохране-ния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эадозв","question":"Экономический анализ деятельности организаций здравоохранения включает","answer":"- Использование основных фондов<br/>- Использование медицинской техники<br/>- Использование персонала<br/>- Использование лекарств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впк–э","question":"Время простоя койки – это","answer":"- Отношение разности числа календарных дней в году и занятости койки к обороту койки"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эифсвзо","question":"Эффективное использование финансовых средств в здравоохранении обеспечивается","answer":"- Совершенствованием учета средств<br/>- Внедрением тендерных закупок<br/>- Гласностью в расходовании финансовых средств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сок–эо","question":"Стоимость одного койко-дня – это отношение","answer":"- Расходов больницы к фактическому числу койко-дней"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпзосмуно","question":"К прямым затратам, определяющим себестоимость медицинской услуги, не относят","answer":"- Амортизацию зданий, сооружений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"однвм(п","question":"Обработка данных на вычислительных машинах (ЭВМ) позволяет","answer":"- Получать различного вида статистические таблицы<br/>- Совершенствовать и оптимизировать регистрацию, сводку и группировку статистических данных<br/>- Получать различного вида показатели и средние величины, оценку их достоверности<br/>- Создать регистр и банк данных"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"упкзо","question":"Уровень подготовки кадров здравоохранения обеспечивается","answer":"- Совершенствованием системы высшего и среднего специального меди-цинского образования<br/>- Удовлетворением потребности учебных медицинских заведений в наглядных пособиях и материалах<br/>- Уровнем научных исследований в кадровой политике"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"помквсвк","question":"Последипломное обучение медицинских кадров включает следующие виды, кроме","answer":"- Участие в семинарах, симпозиумах, конференциях"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппвпоспч","question":"Последипломная подготовка врачей по основным специальностям проводится через","answer":"- Стажировку<br/>- Последипломную специализацию<br/>- Клиническую ординатуру"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сдпапваксд","question":"Специалист для проведения аттестации представляет в аттестационную комиссию следующие документы","answer":"- Отчет о деятельности за 5 лет<br/>- Копии документов о повышении квалификации<br/>- Направление-характеристику<br/>- Заявление"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оракв","question":"Организация работы аттестационной комиссии включает","answer":"- Рецензирование и оценку отчета специалиста о деятельности<br/>- Рассмотрение представленных документов<br/>- Собеседование для уточнения уровня знаний специалиста<br/>- Компьютерную оценку знаний по квалификационным тестам"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпрскв","question":"Компьютерная программа работы с кадрами включает","answer":"- Полицевой учет специалистов<br/>- Движение кадров<br/>- Сведения об аттестации и переаттестации, повышении квалификации<br/>- Полицевой учет поощрений и наказаний"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"стпозиза–э","question":"Согласно терминологии по общественному здоровью и здравоохране-нию, аккредитация – это","answer":"- Процедура выдачи уполномоченным на это органом свидетельства относительно гарантий того, что данная организация, учреждение, индивид, товар, услуга отвечают установленным для них требованиям и стандартам качества"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"возс","question":"Всемирная организация здравоохранения создана","answer":"- 7 апреля 1948г."},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"во","question":"ВОЗ объединяет","answer":"- 191 страну"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мв","question":"Миссия ВОЗ","answer":"- Достижение наивысшего уровня здоровья"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вов","question":"Высший орган ВОЗ","answer":"- Ассамблея"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рбвспп","question":"Региональные бюро ВОЗ сформированы по признаку","answer":"- Географическому"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гвдванб","question":"Государства-члены ВОЗ делегируют в Ассамблею не более","answer":"- Трех делегатов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"маввоя","question":"Между Ассамблеями ВОЗ высшим органом является","answer":"- Исполнительный комитет"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оосв","question":"Основные отделы секретариата ВОЗ","answer":"- Гигиены окружающей среды и санитарной статистики<br/>- Укрепления служб здравоохранения и охраны здоровья семьи<br/>- Бюджета и финансов<br/>- Неинфекционных болезней, развития кадров здравоохранения и лекар-ственных средств"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сивп","question":"Сессии Исполкома ВОЗ проводятся","answer":"- Два раза в год"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онсвир","question":"Основные направления сотрудничества ВОЗ и РБ","answer":"- Международные стандарты санитарной статистики<br/>- Минимизация последствий катастрофы на ЧАЭС<br/>- Охрана материнства и детства<br/>- Борьба с инфекционными болезнями и СПИДом"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свкопзо","question":"Согласно ВОЗ, к основным принципам здравоохранения относятся","answer":"- Доступность<br/>- Профилактика<br/>- Квалифицированность<br/>- Участие населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мс–эсэопсфдву","question":"Медицинское страхование – это система экономических отношений, предусматривающая создание фонда для возмещения ущерба","answer":"- На случай болезни<br/>- На случай потери трудоспособности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"врбим","question":"В Республике Беларусь имеют место","answer":"- Обязательное медицинское страхование иностранцев<br/>- Добровольное медицинское страхование граждан<br/>- Платные медицинские услуги в частных и государственных организа-циях здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"омси","question":"Обязательное медицинское страхование имеет","answer":"- Общественный характер<br/>- Тарифы контролируются государством<br/>- Доходы используются для основной деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дмси","question":"Добровольное медицинское страхование имеет","answer":"- Коммерческий характер<br/>- Индивидуальный характер<br/>- Доходы используются для любой деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офмс","question":"Основные формы медицинского страхования","answer":"- Централизованная<br/>- Децентрализованная<br/>- Смешанная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"увмс","question":"Условия введения медицинского страхования","answer":"- Правовые<br/>- Организационные<br/>- Экономические<br/>- Социально-психологические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мсонсв","question":"Медицинское страхование отвечает на следующие вопросы","answer":"- Как привлечь средства?<br/>- Как обеспечить качество?<br/>- Как сохранить здоровье?"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опмс","question":"Основные проблемы медицинского страхования","answer":"- Оценка качества медицинской помощи<br/>- Контроль деятельности организаций здравоохранения и работников<br/>- Правовые взаимоотношения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копуо","question":"К общим принципам управления относятся","answer":"- Принцип оптимального сочетания централизации и децентрализации<br/>- Принцип объективности (научной обоснованности)<br/>- Принцип системности (рассмотрения управления организацией как це-лостным явлением)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пу–э","question":"Принципы управления – это","answer":"- Основные правила деятельности по осуществлению управления организацией"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"м–э","question":"Менеджмент – это","answer":"- Синоним понятия «управление»<br/>- Совокупность профессионально подготовленных лиц, занятых управленческим трудом<br/>- Наука, изучающая организационно-технические и социально-экономические аспекты управления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ф(м–э","question":"Функциональный (специальный) менеджмент – это","answer":"- Управление определенными сферами деятельности организаций здравоохранения и его звеньев<br/>- Управление инновационной, финансовой, профессиональной и маркетинговой деятельностью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"г(мвзз","question":"Генеральный (общий) менеджмент в здравоохранении заключается","answer":"- В управлении организацией здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кофуо","question":"К общим функциям управления относят","answer":"- Прогнозирование и планирование<br/>- Мотивацию<br/>- Контроль, учет и анализ"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дву–э","question":"Децентрализация в управлении – это","answer":"- Делегирование полномочий<br/>- Оптимальное распределение полномочий при принятии управленческих решений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цву–э","question":"Централизация в управлении – это","answer":"- Единоначалие руководителя<br/>- Руководитель конкретного уровня управления пользуется правом единоличного решения вопросов, входящих в его компетенцию"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"козуо","question":"К общим законам управления относят","answer":"- Закон специализации управления<br/>- Закон интеграции управления<br/>- Закон экономии времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"возвсусу","question":"В организации здравоохранения выделяют следующие уровни системы управления","answer":"- Терапевтический (зам. главного врача по медицинской части)<br/>- Оперативный (зав. структурными подразделениями, главные и старшие медицинские сестры)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"цувз","question":"Цель управления в здравоохранении","answer":"- Снижение потерь общества от заболеваемости, инвалидности и смертности населения при существующих ресурсах"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кэмуо","question":"К экономическим методам управления относятся","answer":"- Материальное стимулирование<br/>- Применение экономических норм и нормативов<br/>- Разработка планово-экономических показателей и средств их достиже-ния"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ко(муо","question":"К организационно-распорядительным (административным) методам управления относятся","answer":"- Решение<br/>- Приказ<br/>- Распоряжение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вчсмв","question":"В число социально-психологических методов входят","answer":"- Участие персонала в управлении<br/>- Создание нормального психологического климата в коллективе<br/>- Моральное поощрение<br/>- Развитие инициативы и ответственности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"олмсое","question":"Объединение людей может считаться организацией, если","answer":"- Имеется не менее двух людей, объединенных в группу<br/>- Имеются общие цели в группе<br/>- Деятельность группы людей сознательно координируется для достиже-ния цели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нсгмозв","question":"На стратегию генерального менеджмента организации здравоохранения влияет","answer":"- Политика государства в отношении охраны здоровья населения<br/>- Покупательная способность пациентов<br/>- Обеспеченность квалифицированным персоналом"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кроо","question":"К ресурсам организации относятся","answer":"- Люди (трудовые ресурсы)<br/>- Информация<br/>- Основные и оборотные средства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"очво–э","question":"Общие черты всех организаций – это","answer":"- Системность (организация – целостность, состоящая из взаимосвязан-ных частей)<br/>- Подразделение труда<br/>- Наличие ресурсов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фвсо–э","question":"Факторы внутренней среды организации – это","answer":"- Цели и задачи<br/>- Технология<br/>- Трудовые ресурсы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ввуо–э","question":"Власть в управлении организацией – это","answer":"- Возможность руководителя влиять на подчиненных<br/>- Возможность подчиненных влиять на руководство<br/>- Средство осуществления миссии организации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"онв–э","question":"Основные нормы власти – это","answer":"- Принуждение<br/>- Вознаграждение<br/>- Законная власть"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мр","question":"Методы руководства","answer":"- Организационно-распорядительные<br/>- Экономические<br/>- Социально-психологические"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рср","question":"Различают стили руководства","answer":"- Автократический (авторитарный)<br/>- Адаптивный (гибкий)<br/>- Демократический (партнерский)"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вплкл","question":"Важнейшие положительные личностные качества лидера","answer":"- Острое чувство справедливости<br/>- Четкость решений<br/>- Готовность работать больше<br/>- Самоконтроль"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппп","question":"Причины противодействия подчиненных","answer":"- Недостаток опыта<br/>- Отсутствие компетенции<br/>- Нежелание брать на себя ответственность<br/>- Перегруженность работой"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"смрк","question":"Структурные методы разрешения конфликта","answer":"- Разъяснение требований к работе<br/>- Координационные механизмы<br/>- Общеорганизационные комплексные цели<br/>- Система вознаграждений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мсрк","question":"Межличностные стили разрешения конфликтов","answer":"- Уклонение<br/>- Сглаживание<br/>- Компромисс<br/>- Принуждение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оофс","question":"Основные организационные факторы стресса","answer":"- Перегрузка или малая нагрузка<br/>- Конфликт ролей<br/>- Неопределенность ролей<br/>- Неинтересная работа"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"смбв","question":"Стресс может быть вызван","answer":"- Факторами, связанными с работой<br/>- Факторами, связанными с деятельностью организации<br/>- Событиями личной жизни<br/>- Физическими условиями работы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пм–э","question":"Принцип мотивации – это","answer":"- Использование мотивов поведения человека в практике управления его деятельностью"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сптм","question":"Сущность процессуальных теорий мотиваций","answer":"- Поведение личности является функцией его восприятия и ожиданий"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"сстм","question":"Сущность содержательных теорий мотиваций","answer":"- Идентификация внутренних побуждений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вв–э","question":"Внешнее вознаграждение – это","answer":"- Повышение зарплаты<br/>- Символы служебного престижа<br/>- Похвала и признание"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"снотвзп","question":"Сущность научной организации труда в здравоохранении предусматривает","answer":"- Создание оптимальных условий для эффективного использования работниками своего рабочего времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"опнотя","question":"Основными принципами научной организации труда являются","answer":"- Организация рабочего места<br/>- Нормирование трудовых операций<br/>- Кооперация и специализация труда<br/>- Рациональное использование рабочего времени"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"копното","question":"К основным принципам научной организации труда относят","answer":"- Кооперацию и специализацию труда<br/>- Научно-обоснованную кадровую политику"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офа","question":"Основные функции АСУ","answer":"- Управление лечебно-профилактической помощью<br/>- Анализ динамики состояния здоровья<br/>- Выработка рекомендаций принятия решений"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"м–эвчднн","question":"Маркетинг – это вид человеческой деятельности, направленный на","answer":"- Удовлетворение нужд и потребностей посредством обмена"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмвз","question":"Виды маркетинга в здравоохранении","answer":"- Медицинских услуг<br/>- Организаций здравоохранения<br/>- Отдельных лиц<br/>- Маркетинг идей"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ум–э","question":"Управление маркетингом – это","answer":"- Анализ рыночных возможностей<br/>- Отбор целевых рынков<br/>- Разработка комплекса маркетинга<br/>- Внедрение в практику"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"у–э","question":"Услуга – это","answer":"- Все, что может удовлетворить потребность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ому","question":"Особенности медицинской услуги","answer":"- Неосязаемость<br/>- Несохраняемость<br/>- Неотделимость<br/>- Продукт производителя и потребителя"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"с–э","question":"Спрос – это","answer":"- Количество медицинских услуг, которые желают и могут приобрести пациенты"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"р–э","question":"Рынок – это","answer":"- Сфера обмена конкретных товаров и услуг"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"српгп","question":"Сегментация рынка по группам пациентов","answer":"- Географическая<br/>- Психографическая<br/>- Демографическая"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"арв–э","question":"Анализ рыночных возможностей – это","answer":"- Изучение среды, в которой находится организация здравоохранения<br/>- Изучение факторов, с которыми взаимодействует организация здраво-охранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"орму","question":"Особенности рынка медицинских услуг","answer":"- Асимметрия информации у производителя и потребителя в отношении потребительских свойств получаемой услуги<br/>- Приоритет социальной и медицинской эффективности по сравнению с экономической<br/>- Абсолютное доверие к производителю"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"рмк","question":"Разработка маркетингового комплекса","answer":"- Разработка услуги<br/>- Реклама<br/>- Продвижение на рынок<br/>- Установление цены"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фвнсму","question":"Факторы, влияющие на спрос медицинских услуг","answer":"- Реклама<br/>- Состав населения<br/>- Действия и рекомендации медицинского персонала<br/>- Уровень дохода населения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вэаоз","question":"Виды экономического анализа организаций здравоохранения","answer":"- Сплошной и выборочный<br/>- Внешний и внутренний<br/>- Систематический и разовый<br/>- Текущий и оперативный"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"иофхп","question":"Использование основных фондов характеризуют показатели","answer":"- Фондовооруженность<br/>- Фондоотдача<br/>- Фондоемкость"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свофхк","question":"Степень возобновления основных фондов характеризуют коэффициенты","answer":"- Выбытия<br/>- Накопления<br/>- Обновления"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"офозсич","question":"Основные фонды организаций здравоохранения состоят из частей","answer":"- Активной<br/>- Пассивной"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпфуозо","question":"К показателям финансовой устойчивости организаций здравоохранения относятся","answer":"- Рентабельность<br/>- Ресурсоотдача<br/>- Ликвидность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"имтхк","question":"Использование медицинской техники характеризуют коэффициен-ты","answer":"- Календарного обслуживания<br/>- Сменности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"унтокмп–э","question":"Укажите наиболее точное определение. Качество медицинской помо-щи – это","answer":"- Характеристика, отражающая степень соответствия проводимых меро-приятий профессиональным стандартам или технологиям, выбранным для достижения поставленной цели"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"компо","question":"Качество оказания медицинской помощи определяется","answer":"- Качеством структуры<br/>- Качеством технологии<br/>- Качеством результата"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкмпввс","question":"Понятие качество медицинской помощи включает в себя","answer":"- Соответствие оказанной медицинской помощи принятому стандарту"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"клпо","question":"Качество лечебно-профилактического процесса обеспечивается","answer":"- Полнотой лечебно-диагностического мероприятия<br/>- Характером проведенных диагностических и лечебных процедур<br/>- Своевременностью предоставленных медицинских услуг"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"скмрнпомпясхк","question":"Сведение к минимуму риска нежелательных последствий оказания медицинской помощи является следующей характеристикой качества","answer":"- Безопасность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мт–э","question":"Медицинские технологии – это","answer":"- Стандартизированные процессы"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пкмпнвпвсм","question":"Повышение качества медицинской помощи населению возможно при выполнении следующих мероприятий","answer":"- Улучшение технологи оказания лечебно-профилактической помощи<br/>- Обучение методам контроля качества всех работающих в медицинских учреждениях<br/>- Участие всех специалистов в мероприятиях по контролю качества"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"дсккмпр","question":"Для системы контроля качества медицинской помощи разрабатыва-ются","answer":"- Модели конечных результатов<br/>- Стандарты качества"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"чняокк","question":"Что не является объектом контроля качества?","answer":"- Противопожарная безопасность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ккмпв","question":"Контроль качества медицинской помощи включает","answer":"- Оценку оснащенности организаций здравоохранения<br/>- Экспертизу медицинской технологии<br/>- Уровень удовлетворенности пациентов медицинскими услугами"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ккмпонсп","question":"Контроль качества медицинской помощи основывается на следующих принципах","answer":"- Комплексность<br/>- Объективность<br/>- Результативность"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вэпокрмбв","question":"Внештатным экспертом по оценке качества работы может быть врач","answer":"- Со стажем работы по специальности не менее 10 лет<br/>- Имеющий высшую квалификационную категорию или ученую степень<br/>- Имеющий документ на право осуществления экспертной деятельности по специальности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"свккя","question":"Субъектами внутриведомственного контроля качества являются","answer":"- Заведующий отделением<br/>- Заместитель главного врача по клинико-экспертной работе<br/>- Главный специалист района"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"киппхдпокпк","question":"Какие из перечисленных показателей, характеризующих деятельность поликлиники, относятся к показателям качества?","answer":"- Уровень инвалидизации<br/>- Частота обострений и рецидивов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нувтэо","question":"На уровне врач терапевт-участковый экспертно оцениваются","answer":"- Каждый случай расхождения диагнозов поликлиники и стационара<br/>- Каждый случай смерти на дому<br/>- Каждый случай первичного выхода на инвалидность<br/>- Каждый случай выявления больных с запущенными формами злокаче-ственного новообразования, туберкулеза"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кдпвпмопсп","question":"Качество диагностики, проводимой врачами поликлиники, можно оценить по следующим показателям","answer":"- Процент ошибочных диагнозов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нпэпк","question":"Назовите первый этап процесса контроля","answer":"- Выработка стандартов и критериев"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"эмп–э","question":"Эффективность медицинской помощи – это","answer":"- Степень достижения конкретных результатов при оказании лечебно-диагностической и профилактической помощи с учетом финансовых, материальных и трудовых затрат"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"скв","question":"Стандарты качества включают","answer":"- Стандарт обследования<br/>- Стандарт лечения<br/>- Стандарт состояния здоровья больного, закончившего лечение"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"всвсзнн","question":"Внедрение стандартов в систему здравоохранения направлено на","answer":"- Повышение квалификации врача<br/>- Разрешение ситуаций, связанных с судебным иском по поводу оказания медицинской помощи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"фоссвзв","question":"Функции основных социальных стандартов в здравоохранении выполняют","answer":"- Подушевые нормативы бюджетной обеспеченности расходов<br/>- Норматив обеспеченности врачами первичного звена<br/>- Обеспеченность аптеками<br/>- Обеспеченность койками"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"вмдотгоз","question":"Виды медицинской деятельности, осуществляемые только государ-ственными организациями здравоохранения","answer":"- Паталогоанатомическое исследование<br/>- Психиатрическая экспертиза<br/>- Медицинское освидетельствование состояния здоровья водителей<br/>- Экспертиза нарушения жизнедеятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мкр(в","question":"Модели конечных результатов (МКР) включают","answer":"- Нормативные значения показателей<br/>- Шкалу для количественной оценки результатов деятельности<br/>- Набор показателей, характеризующих результаты медицинской деятельности"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мкрввсср","question":"Модель конечных результатов включает в себя следующие разделы","answer":"- Показатели здоровья и деятельности<br/>- Показатели дефектов"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окрнпскнп","question":"Оценку конечного результата на первой ступени контроля не проводят","answer":"- Заместитель главного врача организации здравоохранения<br/>- Главный врач организации здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"окрнвскнп","question":"Оценку конечного результата на второй ступени контроля не проводят","answer":"- Заведующий структурным подразделением<br/>- Главный врач организации здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"кпрмкр(мбо","question":"К показателям результативности модели конечных результатов (МКР) могут быть отнесены","answer":"- Распространенность отдельных заболеваний<br/>- Уровень качества лечения<br/>- Средняя длительность случая заболевания<br/>- Уровень качества диспансеризации"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пгсзимв","question":"Преимущественно государственная система здравоохранения имеет место в","answer":"- Великобритании"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ксмзвм","question":"Какие существуют модели здравоохранения в мире?","answer":"- Централизованная<br/>- Смешанная<br/>- Общественная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзсвм","question":"Модели здравоохранения, существующие в мире","answer":"- Централизованная<br/>- Западноевропейская<br/>- Смешанная<br/>- Общественная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пегпвозо","question":"Проведение единой государственной политики в области здравоохранения осуществляется","answer":"- Министерством здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"мзвоз","question":"Министерство здравоохранения в области здравоохранения","answer":"- Организует лекарственное обеспечение населения РБ<br/>- Организует проведение научных исследований, внедрение достижений науки и техники в медицинскую практику<br/>- Координирует и (или) контролирует деятельность других государствен-ных организаций, подчиненных Правительству РБ, местных исполнительных и распорядительных органов, юридических и физических лиц"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"м(доно","question":"Медицинская (фармацевтическая) деятельность осуществляется на основании","answer":"- Лицензии"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"гсзси","question":"Государственная система здравоохранения состоит из","answer":"- Министерства здравоохранения РБ и подчиненных ему государственных организаций здравоохранения<br/>- Управлений здравоохранения областных исполнительных комитетов и Комитета по здравоохранению Минского городского исполнительного комитета<br/>- Органов управления здравоохранением других республиканских органов государственного управления и починенных им государственных организаций здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"нозатпупоиду","question":"Номенклатура организаций здравоохранения, а также положения, устанавливающие порядок организации их деятельности, утвержда-ются","answer":"- Министерством здравоохранения"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"прэммздссп","question":"При разработке эффективной медико-экономической модели здраво-охранения должны соблюдаться следующие принципы","answer":"- Профилактическая направленность<br/>- Экономическая, социальная и медицинская эффективность<br/>- Единство медицинской науки и практики<br/>- Обеспечение социальной справедливости, доступности медицинской по-мощи вне зависимости от социального статуса граждан, уровня их доходов и места жительства"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"осз–эп","question":"Основные системы здравоохранения – это преимущественно","answer":"- Государственная<br/>- Страховая<br/>- Смешанная<br/>- Частная"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"огрзннрп","question":"Основные группы реформ здравоохранения направлены на решение проблемы","answer":"- Недостаточности ресурсов<br/>- Эффективного использования ресурсов<br/>- Финансовой устойчивости<br/>- Обеспечения доступности и качества"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"курз","question":"Категории участников реформирования здравоохранения","answer":"- Граждане<br/>- Группы населения, объединенные по социальным интересам<br/>- Работники здравоохранения<br/>- Политическая элита"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"ппрз","question":"Побудительные причины реформирования здравоохранения","answer":"- Рост затрат<br/>- Трудности системы здравоохранения<br/>- Трудности экономики<br/>- Недостаток финансирования"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"оззнсэявнк","question":"Основными задачами здравоохранения на современном этапе явля-ются все нижеперечисленные, кроме","answer":"- Увеличения коечного фонда"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"пнрзя","question":"Приоритетными направлениями развития здравоохранения являются","answer":"- Реструктуризация коечного фонда<br/>- Внедрение стандартизации медицинских услуг<br/>- Совершенствование организации первичной медико-санитарной помо-щи"},{"category":"ОЗЗ (4,5 курс)","code":"впрзбопп","question":"В перспективе развитие здравоохранения будет осуществляться по пути","answer":"- Смешанной системы"}]